<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0060">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Mayer an Minna Spazier. Berlin, Juli 1800 (?)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1800-06-28" notAfter="1800-09-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Daß Du doch noch  unsre
                    Schwester bist, und in Deinen Gefühlen so ganz mit uns übereinstimmst, hat
                    meiner Liebe zu Dir einen neuen Schwung gegeben, so wie denn alles seit <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Erscheinung mir lieber geworden ist. Du himmlische liebe Minna – wie empfindest Du –
                    alles was Du gezeichnet hast – gab uns lebendig die Erinnerung eben solcher
                    Sinnen wieder – was sollt ich Dir nun schildern, was Dir jezt nicht alt und
                    bekannt wäre – nur die Einkleidung Zeit und Ort wäre verschieden.  ich glaubte Anfangs nach seiner Abreise würde eine unausstehliche Leere in und außer uns seyn – aber nein, du
                    glaubst nicht welch ein neues Leben, welch ein neues interesse jezt alles für mich hat. Am meisten mein Selbst an deßen
                        Reinigung ich jezt arbeite – seine Bücher die ich jezt lese um gleichsam den Umgang mit ihm fortzusetzen, wo er doch  immer nur seine eigne hohe Seele enthüllt – erhalten mich in dieser
                    Spannung die schon wunderbar und wohlthätig auf mich gewirkt hat. mit ihm und
                    durch ihn müßte man ein Engel werden. –</p>
            <p>Der <persName key="JP-000044">Ahlefeldt</persName> deßen <persName key="JP-004104">Sp.</persName> sich noch sehr gut erinnern
                            wird, weil sie sich sonst gekannt haben, ist <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> wärmster Freund – mehr kann ich Dir nicht über ihn sagen, um Dich  für ihn einzunehmen, und es natürlich zu
                    finden, wie sein Umgang die schön verlebte Zeit – immer wieder erneuert. seine Gegenwart wirkt magisch auf uns, und nur
                    der <hi rendition="#u" hand="#author">äußere</hi>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> fehlt, um uns durchaus zu täuschen. Der Schein seines Wesens erleuchtet
                    uns noch, sein Geist ruht noch auf uns.</p>
            <p> Urtheile wie uns nun der Umgang anderer Menschen beklemmt, da wir <hi rendition="#u" hand="#author">ihnen</hi> nie das, was unser
                    ganzes Wesen füllt und beschäftigt, mitteilen können. Es gehört mit zu meinen
                    schwersten Kraftäußerungen, daß ich mich verberge wenn von ihm die Rede ist. Die
                    Menschen würden entweder lachen, oder mich anstaunen, wie eine Erscheinung aus
                    einer andern Welt (nicht aus einer beßeren). Bei den gleichgültigen geht es
                    recht gut zu sagen "es ist ein artiger charmanter <hi rendition="#u" hand="#author">Mann</hi>" aber bei denen die einiges interesse äußeren – vergißt man sich so leicht – weil
                    man es so gern thut – und nur wenn die gezogne Grenzlinie übersprungen ist,
                    erschrikt man über sich selbst – und wie kaltes Waßer überläuft einem ihre <hi rendition="#u" hand="#author">Feinheit</hi>, ihre Politur. Wie
                    lieb also ein gleichempfindendes ofnes herzliches Wesen einem seyn muß – das
                    alles verzeiht, weil es menschlich ist – und dem Natur im Menschen eine heilige
                    Erscheinung ist – kannst Du gewis fühlen – was Wunder wenn die Stunden mit
                        <persName key="JP-000044">Ahlefeldt</persName> zugebracht uns jezt die
                    liebsten sind! Gestern war er zum erstenmal da bei <persName key="JP-002711">Maman</persName> – der Tag war so schön, er so empfänglich – u die Idylle
                    vom <bibl sameAs="JP-010806" subtype="werke-jp">Schulmeisterlein Wutz</bibl> aus der <bibl sameAs="JP-010648" subtype="werke-jp">unsichtbaren
                        Loge</bibl> von ihm gelesen auf einen schönen Platz am Berge gab uns einen
                    wonnevollen Genus – ich gestehe, daß ich jezt glüklicher bin, als ich es je war.
                    – <hi rendition="#u" hand="#author">ohne</hi> Schwärmerei – gewis.
                    Wir lasen ihm Deinen Brief, liebste Minna, er entzückte ihn fast – die Schilderung Eures Abends in <placeName key="JP-006416">Wörlitz</placeName>,
                        die Waßerfahrt rief uns einen  ähnlichen Abend zurük – – und wir glaubten mit Euch im Kahn zu sitzen. –</p>
            <p>Wie er so sagt "es ist recht schön" und wie er einem das Haar von der Stirn
                    streicht – u frägt ist Ihnen wohl? und wie sein Auge wie von einer Entzückung
                    gehoben mit einer Thräne aufblickt, und wie ein scharfer Gedanke es dann wieder
                    so hell erleuchtet! Gott, liebe Minna, dann möchte man vergehend vor ihm
                    niederfallen. <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> nemlich </hi>Mir war nichts intereßanter als so den Wechsel seiner Ideen u Empfindungen zu beobachten, konnte man nicht alles auf seinem Gesicht
                    lesen? – Ach und die Güte, die Liebe das ist mehr als alles! Jezt kann ich mir
                    die von <persName key="JP-000634">Christus</persName> erzählten Wunder
                    Geschichten erklären – </p>
            <p>Die <persName key="JP-002681">Mazdorf</persName> schien mir eine sehr kalte
                    steife Person zu seyn, bei all ihrer Güte gegen uns. Aber seitdem sie von Euch
                    zurük ist scheint sie beseelt – der Abend auf dem Waßer, hat ihr Herz aufgethauet. Es ist recht gut, daß Ihr so offen zu ihr gewesen seyd,
                    sie scheint sehr vielen Antheil an Eurem Schiksal zu nehmen und ich habe sie
                    darum  viel lieber. </p>
            <p>Ihr armen Menschen, wenn man einmal wieder so recht lebhaft
                    an Eure Lage denkt, dann möchte man aber doch den Sinn für Alles andere
                    verlieren und es sich zur Sünde rechnen – daß man glüklich ist. Ach warum hat
                    man nichts als Wünsche für Euch, u Pläne die – immer scheitern. </p>
            <p> Und doch wirst Du selbst oft <hi rendition="#u" hand="#author">über</hi> Deine Lage hinwegsehen, und die höhern Freuden die Du
                    hast  überwiegend finden
                    – <persName key="JP-004106">Julius</persName> muß Dich oft erheben, warum möcht
                    ich immer weinen wenn ich an den Engel denke. Weist Du, daß ich ihn jezt  mit dem <bibl sameAs="JP-010762" subtype="werke-jp">Victor</bibl> vergleiche, wenn
                            ich so in die Zukunft sehe? – und wer sein <bibl sameAs="JP-010728" subtype="werke-jp">Emanuel</bibl> ist, das erräthst Du leicht.</p>
            <p>Malst Du Dir wohl zuweilen unser Wiedersehen aus? Ich kann es nicht – aber ich
                    erwarte den höchsen Genus. Doch warum kannst Du nicht<persName key="JP-004103">Emma</persName>mitbringen damit er weniger flüchtig wäre – denk an den Schmerz, eine
                    Freude,  durch ihre
                    Kürze so pikant gemacht gleich wieder zu verlieren. Das wäre zu viel. Behilf
                    dich doch immer ohne Mädchen. <persName key="JP-004103">Emma</persName> ist ja dann vielleicht schon so weit, daß sie läuft, und kann wenn sie
                    gesund ist, Dich doch unmöglich so sehr beunruhigen.</p>
            <p>Wie glücklich wirst Du seyn, mit ihm im Wagen zu sitzen, für ihn zu sorgen, und Dein ganzes Innre ihm
                    aufzudecken – Du hast dann nicht die Sorge ihn durch andre Gegenstände von Dir
                    abgezogen zu sehen – wie man hier immer hat. Das ist die einzige Furcht derer
                    man sich bei ihm bewust ist, sonst verschwindet alles. 
                    Sage <persName key="JP-004104">Spatzier</persName>, daßsein kleines Blättchenmir heilig ist, als ein Freibrief für meine Empfindungen, als ein Paß mit
                    dem ich zuversichtlich einem jeden gemäßigten Menschen, unter die Augen treten
                    will. Es war am Abend spät, da ich Deine </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
