<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0589">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Emanuel. Meiningen, 27. November 1801, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1801-11-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Mein. d. 27. Nov 1801.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein Alter und Blühender! Das Ubrige sol <persName key="JP-003469">meine
                        Frau</persName> sagen. – <ref type="letter" subtype="text" target="3-IV_148" corresp="#79-11">
                  <persName key="JP-003485">Meinem Bruder</persName> geben
                        Sie die Prinzensteuer oder Apanage fort</ref>,Vom dummen And. ists aber sündlich,
                        aus Privatrache einem armen Teufel seinen Lohn u seine Rettung zu
                        nehmen. er müste denn des Teufels lebendig sein. – Meinem<persName key="JP-003112">O.</persName>geben Sie <ref type="letter" subtype="document" target="3-IV_207">den</ref>
               <ref type="letter" subtype="document" target="3-IV_207">
                        Brief</ref> erst am Geburtstage früh mit d Buch; u. sich selber einen – Kus
                        von mir, wenn nicht das unter allen Dingen
                    das einzige wäre, was ein Mensch nicht sich selber geben kan. Hiezu ist immer
                    ein repräsent. System u. Parliamentsglied nöthig, z. B. die <persName key="JP-003469">Fortschreiberin</persName> dieses, welche so anfängt:</p>
            <closer>
               <signed>R.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p>Daß sie ja auch noch eine chargée d’affaires ernennen
                    muß, wenn nicht Emanuel bald in die zweifache Umarmung fliegt, wo ich Sie dann
                    an meinen <persName key="JP-999999">Gemahl</persName> zurückweisen werde. Ich
                    freue mich auf Ihren Brief, den Sie mir
                            versprochen indem
                    ich noch in der Freude über den vorigen bin, den ich schon
                    habe – ich weis nun alles aus<placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> – aber mein Blättchen
                        aus<placeName key="JP-005895">Cassel</placeName> ist nicht mehr. ich könte sagen "es ruhe sanft Deine Asche",
                    denn ich glaube ich habe es verbrant, sonst wäre es Ihr.</p>
            <p>Wenn die Ähnlichkeit zwischen meiner <persName key="JP-002581">Tine</persName>
                    und mir, Ihnen wie eine eigne Gestalt zugesprochen hat – macht sie mich
                    glücklicher als je – da gewinne ich wieder von dem was sie ihr gegeben –. ach
                    wäre sie damals gegenwärtig gewesen als wir bei Ihnen glücklich waren, als wir
                    in dem kleinen Wägelchen fuhren, als Emanuel so froh die Kinder und Arbeitsleute
                    grüßte wie wäre er selbst ein Kind, oda pflückte sie ja auch in der Blüthe der schönsten Erinnerung.</p>
            <p>Ich soll Sie nicht für zu gut halten Emanuel? Lehren Sie
                    mich wie ich es mache an Ihrem Bilde in mir etwas zu rücken, abzuschneiden, es
                    nur zu <hi rendition="#u" hand="#author">bewegen</hi>? Und ist es
                    denn zu gut, wer will da Richter seyn? Wollen Sie es? Sie können es nicht, und
                    daß Sie es nicht <hi rendition="#u" hand="#author">können</hi>,
                    macht auch nur noch unfähiger dazu. Lassen Sie es mir – und wenn es Ihnen wehe
                    thäte, mir thut es wohl, und wer leidet lieber als Sie, für andrer Glük?</p>
            <p> Sie kommen, diesen Winter noch, das wiederhole ich mir am liebsten aus
                        <ref target="JP-UB0481/#npzj_fjz_tmb">Ihrem Briefe</ref> – welche Tage
                    werden es seyn, die Sie bei uns verleben – für uns. Nun ganz so rein und ohne
                    Störung, wenn Sie die, die heute mit Ihnen glücklich sind auch zu uns führen. Sie haben hier
                    noch einen Verehrer, der Sie durch Ihre Paullina,
                    und durch Ihre vortrefliche<persName key="JP-004498">Voigt</persName> kennt – er heißt <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003966">Schwendtler</persName>
               </hi>. Wenn Sie der<persName key="JP-004498">V.</persName>schreiben, oder sie sprechen sagen Sie ihr, das ich oft zu ihr
                    hinaufschaue, und ihren kräftigen Handdruk noch fühle, und ihr ähnlich seyn
                    möchte. Aber sie soll mich mit irrdischen Namen nennen, die ich verdiene, um
                    mich nicht zu beschämen, sie aber könnte man nur mit himmlichen Namen
                    nennen.</p>
            <p>Ich erwarte sehnsüchtig was Sie mir über die lezten Worte unseres lezten seeligen Abends in B. noch
                    weiter sagen werden. Misverstanden, denke ich, habe ich Sie nicht lieber Emanuel, und ich bilde mir ein meine darüber
                    geschriebenen Worte waren nur <hi rendition="#u" hand="#author">undeutlich</hi>. Doch so etwas verwirrt sich durch Schreiben immer mehr, und wir laßen das für ein <hi rendition="#u" hand="#author">Gespräch</hi> liegen.</p>
            <p> Vor einigen Wochen ordneten wir <persName key="JP-999999">R.</persName> Briefe Emanuel hat viele dabei, die ich alle gelesen habe –
                    guter guter Emanuel rief ich in mir – Engel – und Reiner! Diesen Genus werde ich
                    mir oft geben, und mir aus den Erinnrungen <persName key="JP-999999">meines
                        Mannes</persName> eine glükliche Gegenwart bilden. Dieser Herrliche ist
                    gesund – ich begreife oft nicht, wie er sich bei der Einförmigkeit
                        unseres Lebens froh erhalten kann. Ich
                    liebe ihn steigender – wie, und wo kann <hi rendition="#u" hand="#author">Liebe</hi> vergehen Wenn Sie oft das unschuldige heitre Lächeln
                    sähen mit dem er mich in meiner Stube aufsucht, und herzlich küßt, Sie müsten
                    rufen "Himmelskind!" und wenn er <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi> nicht thäte, und wenn er nur so für sich ohne Gegenstand – oder
                    einem Fremden – so seine Kindlichkeit enthüllte ich müste ihn eben so – nur
                    schmerzlicher lieben</p>
            <p>Wir feiern auch <persName key="JP-003112">Ottos</persName> Geburtstag mit, auf zwei leeren
                    Stühlen sehen Sie uns in Ihrer Mitte – Seyn Sie rein seelig – Grüßen Sie Ihren
                    edlen <persName key="JP-000970">Bruder</persName> recht warm. </p>
            <p>Kommen Sie bald und schreiben Sie bald.</p>
            <closer>
               <signed>Ihrer Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
