<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0698">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 27. Oktober 1801,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1801-10-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayr. Dienst. 27. Oct. 1.</dateline>
            </opener>
            <p>Geliebte, theuere Goldschmidt! Den ersten Brief, den ich unter denen die mich
                    erwarteten erbrach bin ich Ihnen schuldig u also den reinsten Dank! Sie haben
                    mich sehr schoen überrascht durch Ihren
                            geschwinden – ich will Sie's durch diesen spaten Brief.</p>
            <p>Daraus, daß ich Ihnen diese Worte nicht eher zu langte, ersehen S. deutl., daß
                    ich sie nicht eher schaffen <hi rendition="#u" hand="#author">konnte</hi> u nun, da ich für S. am Schreibepult sitze, fühl ich, daß diese
                    Unmoeglichkeit, durch die beständige Erinnerung an Sie, die sie mir gab, so gar
                    recht viel Gutes hatte. Nein, Caroline, ich kann auch die Predicate, wie ich s Ihnen
                    mündlich gesagt u Sie's so gut behalten haben, weder in der Liebe, noch in ihrer
                    reinern Schwester, der Freundschaft leiden; aber so lange ich Ihnen
                    nach geben muß d. h. so lange ich Sie Goldschmidt nenne, eben so lange muß ich
                    mir der Predicate bedienen . Car.! so bald ich S. so
                    wie <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> will nennen darf,
                    dann ist jeder andere Vorsatz überflüssig, ja, ja, Caroline! <anchor type="target" xml:id="start_qnw_bx1_qmb"/>Und da man
                    nie 2 Menschen<hi rendition="#u" hand="#author">ganz</hi> gleich lieben u nie v.
                    zweien <hi rendition="#u" hand="#author">ganz</hi> gleich geliebt
                    werden kann: so kann man wohl mehr als eine Caroline u
                    doch immer nur Eine als Individuum besitzen.<anchor type="target" xml:id="stop_qnw_bx1_qmb"/>
            </p>
            <p>Hier kömmt es nicht auf Ancienneté, sondern auf die freie Wahl
                    unsers einen, inneren, unendlichen Ichs an. Mein eigener Name, der
                        Familien- u Taufname zu gleich seyn muß, kann viell. eine Ausnahme
                    v. meiner eigenen Regel machen u doch koennen S. ihn allein oder mit einer
                    Zugabe stehen lassen, ich bin dam. zufrieden – denn ich verstehe Sie.</p>
            <p> Was mich aber noch mehr erfreut, das ist, daß S. mich verstehen, so
                    wie mich noch kein weibliches Wesen in uns. Nation verstanden hat, verstehen u
                    dieser Umstand waere schon allein genug um S. blos Caroline anreden zu dürfen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_lh1_xn4_nnb"/>Es that mir wohl, daß S. mit
                    mir zugleich in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> waren u daß wir
                    uns fanden<anchor type="target" xml:id="stop_lh1_xn4_nnb"/> u es wird mir noch
                    lange so thun.</p>
            <p>Die Rechnung meiner Reise, die S. machten, traf so glücklich zu, als waere jeder
                    Postillon v. Ihnen, durch Ihren Wunsch – das hab' ich Ihnen ja längst kund
                    gemacht, daß ich eitel bin – geschmiert gewesen.</p>
            <p>Reden u schreiben S. wie u was S. wollen: Ihre Weiblichkeit kann nur dadurch b.
                    mir gewinnen . Die Menschen, die für Menschen leben, die also auch in einer
                    Stunde mehr sehen, als die, die nur für sich leben, in Monothonie haben sich diese – die Erstern, <hi rendition="#u" hand="#author">gesehen</hi>, dann müssen sie, wie
                    sie wollen ohne mißverstanden zu werden, unter sich reden koennen u dürfen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_xhp_mdy_vmb"/>Nehmen S. meinen innigsten
                    Dank, für Ihre <hi rendition="#u" hand="#author">Boerse</hi>, die mich nie, auch dann nicht
                    verlassen wird, wenn ich keine brauchen koennte<anchor type="target" xml:id="stop_xhp_mdy_vmb"/>, für Ihre Billetgen, für Ihren Brief – für Alles – denn Alles war an <hi rendition="#u" hand="#author">mich</hi>. Moecht' ich bald lesen, v. <hi rendition="#u" hand="#author">Ihnen</hi>, daß es Ihnen recht
                    wohl gehe, daß S. auch gesund in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    angekommen u es noch sind u es immer bleiben moechten!</p>
            <closer>
               <salute>ADieu, Caroline, ADieu!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
