<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0626">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Carl August Böttiger. Leipzig, 25.
                    Februar 1801, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1801-02-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 25 Febr. 1801</dateline>
            </opener>
            <p>Es thut mir wirklich recht leid, daß Ew. Hochwürden mißvergnügt haben werden
                    müssen, und ich habe Ihre Beschwerde derHandlung sogleich mitgetheilt. Der Hauptumstand ist wohl,
                    daß dieselbe unterlaßen hat, Ihnen längst zu erklären, daß Alles , was auf den Text der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> Bezug hat, nicht ihre
                    Sache, sondern die meinige ist. Es wäre also eigentlich an mir gewesen, mich
                    deshalb bey Ihnen zu erkundigen. Da aber die ganze Angelegenheit einmal zwischen
                    Ihnen und <persName key="JP-004517">Herrn Voss</persName> verhandelt wurde, so
                    ließ ich es darauf beruhen, daß mir zu seiner Zeit davon Notiz gegeben werden
                    würde,  u um eine unangenehme Empfindung bey Ihnen zu verhüten, die
                    Sie für Ihre freundschaftliche Gefälligkeit erst nicht verdient haben, so hätte
                    ichs freilich auch gern gesehen, wenn es von Seiten der <persName key="JP-012389">Handlung</persName> eher zu einer bestimmten Erklärung u
                    Anfrage gekommen wäre. Da Ew. Hochwürden nun also von dem
                        Mißverstandnis unterrichtet
                    sind, so bitte ich, daß Sie es mich wissen laßen, wieviel ich Ihnen
                    billigerweise für Ihren gütigen Beitragzu entrichten habe. Ich fühle am mehrsten den Werth
                    Ihrer Arbeit aber freilich eben
                    so sehr die Eingeschränktheit meiner Lage, die mir eben nicht so viel gewährt, um das Zeichen meiner Erkenntlichkeit mit
                    jenem nur in ein leidliches Verhältniß zu setzen. Unterdeß müssen Sie das zu
                    keiner Selbstverleugnung bestimmen, zu der eigene Rücksichten Sie nicht
                    berechtigen.</p>
            <p>Daß übrigens Ihnen nur erst 4 Stück der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> kenntlich geworden sind,da die Anzahl derselben schon in die Zwanzig hinein geht, scheint eben
                    nicht für das Glück zu beweisen, was ich ganz u vorzüglich in der Meinung eines
                    Mannes, wie Ew. Hochwürden, beabsichtigt haben möchte.</p>
            <p>Ohne weitere BriefExcursen  wünsche auch ich, daß Sie künftighin
                    jedesmal blos in der Unterzeichnung meines Namens den bestimmtesten
                        Ausdruck von wahrer
                    Hochachtung u Freundschaft erkennen mögen.</p>
            <closer>
               <signed>Spazier</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
