<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0268">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Karl Spazier an Gottfried Christoph Härtel. Leipzig, 15. März 1801,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1801-03-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012672">Gottfried Christoph Härtel</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>L. 15 März. 1801</dateline>
               <salute>Ew. Wohlgeboren</salute>
            </opener>
            <p>erhalten mit Dank die <persName key="JP-012463">Krauseschen</persName> Gesänge zurück, von welchen ich
                            beikommenden, mit einiger Veränderung, gewählt habe. Ich wundere mich über den in <placeName key="JP-006269">Schweden</placeName> beliebten Komponisten; was sonst in der
                    Sammlung ist, groß u klein, hat sehr wenig Werth, es ist größtentheils
                    triviales, steifes u geziertes Zeug. Wie hat er sich unterstehen können, Texte,
                    von <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003919">Schulz</persName>
               </hi> bereits so meisterlich behandelt, so zu
                    verhunzen! – Haben Sie nun die Güte, bitte ich, dafür zu sorgen, daß das Lied
                    Morgen Nachmittag, wo möglich, abgesetzt sey u mir zur Korrektur eingereicht
                    werde. Um 5 Uhr will ich allenfals lieber selber in Ihrem Hause die Korektur
                    besorgen, damit das Schicksal keinen Aufhalt mache. Nehmen Sies nicht
                    übel, daß ich ein so zugerichtetes Blatt schicke; es ist alles Notenpapier, was
                    ich an meinem Vermögen habe, u Sie würden Sich daher um mich verdient machen,
                    wenn Sie mir ein Paar Bogen gezognes Papier von Ihrem Vorrathe zukommen
                    ließen.</p>
            <p>Auf den Rest jener meiner Lieder habe ich kein Recht Ansprüche zu machen; aber
                    bekommen habe ich ihn sicher nicht, das weiß ich gewiß. Wenn er Ihnen also, wie
                    ich gern glaube, zu Nichts mehr hilft, so wünschte ich doch wohl, daß er Ihnen
                    einmal für mich in Hände fiele.</p>
            <closer>
               <salute>Hochachtungsvoll</salute>
               <signed>Ihr ergebenster Spazier.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Finden Sie nicht la <hi rendition="#u" hand="#author">Philosophie de tout temps</hi>
                            (oder gar éternelle) noch besser, als du bon sens!Denn dieser
                            hat wohl eigentlich etwas dagegen. Vielleicht finden Sie noch einen
                            bessern Ausdruck.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
