<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0185">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Caroline Herder. Meiningen, 22. Oktober
                    bis 2. November 1801, Donnerstag bis Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date from="1801-01-22" to="1801-11-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001670">Caroline (von) Herder</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-001675">Johann Gottfried (seit 1801) von Herder</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Meiningen d. 22. Okt. 1801.</dateline>
            </opener>
            <p>Verehrteste Freundin! Wär' ich nicht in der Ehe – und Ruhe – u Einsamkeit – und
                    sogar brieflichen Abgeschiedenheit: so wäre ein so langes Schweigen auf <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_158">den schönsten
                            Doppel-Briefim July</ref>, den
                    ich je von Ihnen erhalten, eine eben so lange Sünde.
                    Ihre Reise nach <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> und die unsrige nach<placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>und <placeName key="JP-005895">Kassel</placeName> machen die schweigende Zeit kürzer. Mit dem
                    ganzen theilnehmenden Herzen, womit ich in Ihrem Hause wie ein daraus
                    abgeschiedener Geist fortlebe, hört' ich Ihren Ankauf, die Promozion <persName key="JP-001665">Ihres Oekonomen</persName>
                        undIhre Reise.
                    Nichts  als was mich freuete, vernahm ich; dahin gehört zuerst
                        das<bibl sameAs="JP-010081" subtype="werk">
                  <bibl sameAs="JP-008689" subtype="werk">Gedicht über Heloise</bibl>
               </bibl>, das ein algemeiner Enthusiasmus mir schilderte und das ich mit einem
                    ähnlichen – suchte; denn ich bekomm' es erst. Wenn nimt die<bibl sameAs="JP-008680" subtype="werk">Adrastea</bibl>ihre Diamantenwage wieder? – Ich sage hier dem herlichen liebenden Richter,
                        der an
                            meinen <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titan</bibl> so
                            freundlich nicht die längste sondern die kürzeste Elle
                            anlegte u ihn so nicht unter dem Rekrutenmaas befand,  allen den frohen Dank, den ein aufgemunterter Autor und ein beglükter
                    Freund nur bringen kan. O es ist schön, wenn der Fixstern,
                    der uns den Weg beleuchtet, so nahe herabtrit, daß er unsere Sonne wird,  die
                         wärmen
                    kan.</p>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>d. 1. Nov.</dateline>
            </opener>
            <p>Eben hab' ich die <bibl sameAs="JP-008689" subtype="werk">Heloise</bibl> gelesen –
                    beinahe gesungen. Der prosaische Aufsaz ist ihre Zeichnung und der poetische ihr Kolorit. Mit wenigen <persName key="JP-003259">plutarchischen</persName>
                    Lineamenten – die sie und  das Ideal weiblicher Kraft umreissen – ist ihre Gestalt und mit
                        den lyrischen Farben
                        aus einem Herzen, das
                    selber ein fortdauernder Hymnus auf die Natur ist, unser  Gefühl für
                    sie gegeben u verewigt. Über alles rein und hoch und schön
                    ist der Todtengesang, der sich selber in Sphärenmusik  sezt. Auch <persName key="JP-003469">meine Frau</persName> wurde
                    innig von dieser Wahr- u. Schönheit bewegt.</p>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>d. 2. Nov.</dateline>
            </opener>
            <p>Gestern fand ich bei dem <persName key="JP-001289">Herzog</persName> in der
                    Zeitung die Standeserhöhung <persName key="JP-001675">des über den Stand
                                Erhabnen</persName>, der den bösen römischen
                    Kaisern gleicht, die keine Götter achteten und zulezt Götter wurden. Aber ich
                    errieth den kameralistischen Anlas, <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_181">den Sie mir – <hi rendition="#uu" hand="#author">heute</hi> durch<persName key="JP-002149">Knebel</persName>schrieben</ref>. Meinen Glükwunsch dem <persName key="JP-002694">Churfürsten</persName> u. mein Zähnknirschen der juristischen Harpye, die
                    Ihren Tisch besudeln wil! – <persName key="JP-001347">Goerz</persName> und  der <persName key="JP-002694">Churfürst</persName> mögen Sie von dem überzeugen, was ich Sie so oft versicherte, daß nämlich ganz
                        <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> ein wenig anders urtheile
                    und handle als zuweilen Ihre unnachbarliche
                            Nachbarschaft. Und Ihr Mutterherz nehme daran wahr, daß es
                    ausser dem Vaterherzen in der
                    obern Stube noch ein zweites in der obersten Stube – jenseits der Höhe – gebe,
                    worauf man bauen kan. – </p>
            <p>Von meinem Ehe-Empyräum u. Glanz schweig' ich ausgenommen gegen <persName key="JP-003469">meine
                        Frau</persName>; wir kennen nur 1 Eden-Augenblik, das ist der unsers Findens u. Habens u. dieser ist
                    noch nicht aus. Ungebeten geh' ich jezt schwer vom Lesetisch weg. Die Ehe lehrt Einsamkeit. Ich verlange nichts als <hi rendition="#u" hand="#author">B</hi>ücher, <hi rendition="#u" hand="#author">B</hi>erge
                            u. <hi rendition="#u" hand="#author">B</hi>ier; das
                    hab' ich; doch sehn' ich mich – und dadurch könt' Ihr
                            Wunsch wahr werdenzumal da
                        ich neulich ausgerechnet, daß ich anstat an einen Ort hinzureisen u. dan
                        wieder zurük, mit derselben Summe 2 Wagen – mehr brauch' ich nicht –
                        bezahlen kan u.  nur bleiben
                        darf. – zuweilen nach  einem  andern und höhern Geist als den gedrukten. – Wenn ich jemand zum Essen bei
                    mir bitte – was unendlich selten
                    geschieht – so bitt' ich mich auch mit, und erstaune dan über die Ordnung am
                    Tisch und glaube, auswärts zu speisen. – Was macht<persName key="JP-000559">Büri</persName>u. die<persName key="JP-001542">Berlepsch</persName>? – Dem D. <persName key="JP-002587">Maier</persName> (der <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi> malt wie der <persName key="JP-002805">Prof.
                        Maier</persName>) meinen Grus u. Fluch, daß er mir die in seinen Büchern bestehende Bezahlung
                    meines <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titans</bibl> noch nicht geschikt. Darf ich Sie um das ernste
                    Mahnen dieses bösen Schuldners bitten? – <persName key="JP-001909">Jacobi</persName> ist in <placeName key="JP-005501">Aachen</placeName> u.
                    (im Winter) in <placeName key="JP-006122">Paris</placeName>. – Friede sei u.
                    bleibe jezt mit dem Frieden! – Ich schreibe u. lese hier viel u. bin doch
                    gesünder, weil  mich
                        keine<placeName key="JP-005586">Berliner</placeName>-, <persName key="JP-001542">Berlepschs</persName>-, <persName key="JP-002007">Kalbs</persName>-Vormitternächte aufzehren. – Meine Grüsse aus dem Herzen des Herzens an unsern <persName key="JP-001675">primus acquirens</persName> – u. an <persName key="JP-001678">die Holde, die
                            Tisch-Antipodin</persName> – u. an alle <persName key="JP-001677">Ihre Kinder</persName> u. meinen Dank für Ihr warmes Denken an den alten ernstenPaul</p>
            <closer>
               <signed>R.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p> Darf ich es auch wohl sagen, unvergesliche liebe Mutter, daß alles,
                    was das äußere Schiksal thut, Ihr innerstes Familienglück zu erhalten, mein Herz
                    mit Dank zu Gott erhebt. Möchten Ihre Jahre wachsen wie Ihr Glück! Wir besuchen
                    Sie recht oft mit der Seele <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName>
                    dürstet nach <persName key="JP-001675">dem Ihrigen</persName>, und nach den
                    Seinigen. Es ist wohl glücklich, das genügsame sanfte Kindesherz, aber es
                    entbehrt den fremden hohen Geist, den es so ganz umfaßt. Der <persName key="JP-001289">Herzog</persName> allein ist meines Mannes einziger männlicher Umgang – er
                    liebt ihn und will sich, so
                    scheint es, an ihm aufrichten. Seit <persName key="JP-000606">seiner Mutter</persName> Tode will er blos ein <hi rendition="#u" hand="#author">guter</hi>
                    Mensch seyn.</p>
            <p>Die <bibl sameAs="JP-008689" subtype="werk">Heloise</bibl> kam uns wie ein Besuch
                    aus einer höheren Welt – es bedeutet nichts wenn ich sage, daß meine Seele in
                    Bewunderung Andacht und erhabne Wehmuth aufgelöst war – und so wirkt sie überall
                    wo eine Seele großer Eindrücke empfänglich ist.</p>
            <p> Hat meine geliebte <persName key="JP-001678">Luise</persName> mich
                    nicht vergessen ich sehne mich nach ihrer heiligen Seele, und lese oft das
                    kleine Gedicht, was sie mir beim Abschied gab. Es waren schöne Tage die Sie uns gaben – im Frühling der Liebe, wie der Natur.</p>
            <p>Schließen Sie, liebenswürdigste und verdienstvollste der Gattinnen und Mütter
                    nächst <persName key="JP-999999">Richter</persName> auch mich in Ihr Herz, weil wir doch nun beide so fest und ewig an einander hängen. ich lebe in Liebe
                    für den <persName key="JP-999999">Einzigen</persName> – ach, Sie <hi rendition="#u" hand="#author">können</hi> es nicht wißen <hi rendition="#u" hand="#author">wie</hi> göttlicher Natur er ist,
                    denn sie haben ihn ja nicht – sehen ja nicht sein Thun und Treiben. </p>
            <p>Warum bin ich so gesegnet! rief ich oft aus. Ihre Tochter umarmt Sie, und
                    empiehlt sich ehrfurchtsvoll <persName key="JP-001675">dem großen und guten
                        Vater.</persName>
            </p>
            <closer>
               <signed>Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
