<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0072">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Karl Spazier an Unbekannt. Leipzig, Juni 1801</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date notBefore="1801-06-01" notAfter="1801-06-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004373">Unbekannte Korrespondent/innen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig Juny 1801.</dateline>
            </opener>
            <p>Es freut mich, daß Du mich in den Stand gesetzt hast
                                <persName key="JP-001211">Herr Fr.</persName> nöthigen
                            Falls die Spitze bieten zu können. Ich würde ihm auf keinen Falle,
                            versteht sich von selber, Deinen Namen genannt haben u ist ihm das auch von mir ganz
                    bestimmt u kathegorisch erklärt worden, wie durch meinen Brief an ihn muß
                    ausgewiesen werden können. Unterdeß da Du mich dazu autorisirst, so werde ich
                    keine Umstände machen u dein Schreiben ihm in originali zuschicken, sobald er Mienen machen sollte,
                    auf diesen Punkt insistiren zu wollen. Noch habe ich von ihm Nichts gesehen; ich
                    werde aber nicht ermangeln dir sogleich davon Notiz zu geben. Bis dahin, dachte
                    ich, ließe man die Sache  auf sich beruhen.</p>
            <p> Es hat mir ja wohl nicht in den Sinn kommen können, Dir den Abdruck der Schlußanmerkung zur Last legen zu können, u
                    wenn Dir das in meinen Br. so geschienen haben mag, so mußt Du es mit den
                    Ausdrücken nicht so genau nehmen. ich schrieb in der größten Hast, u es versteht
                    sich an uns beide ja wohl von selbst, daß der eine weder Unsinn sagen, noch der
                    andere daran glauben wird. Allerdings kann man darauf oppugniren , daß es
                    bey mir stand, den Satz zu streichen; allein, wie gesagt, der fatale Zufall hat
                    damit sein Spiel gehabt, u ich habe dem <persName key="JP-001211">Herrn Fr.</persName> dies deutlich zu
                            machen, mir die große Mühe genommen, worauf er ja wohl ein höchst
                            inloyaler Mann seyn müßte, wenn er sich bey  diesem Exposé nicht beruhigen wollte. Verdenke mir nicht, daß ich der Renommeé der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> wegen die Sache ernstlicher u
                    ängstlicher genommen, als wohl sonst nöthig gewesen wäre. Es ist bey einer lage
                    wie die meinige unvermeidlich, daß Verdrießlichkeiten kommen. Eben in demselben
                    Monat erhielt ich eine Beschwerde v. <persName key="JP-012178">Babo</persName> aus <placeName key="JP-006040">München</placeName>über Angriff seiner Theaterdirektion u auch
                    er drohte mit Klage, mit Publizität, daß ich fast toll im Kopfe über dies
                    Zusammentreffen von Fatalitäten hätte werden mögen u alle Hände voll zu thun
                    hatte, einen wie den andern zur Ruhe zu verweisen. Der
                            Berichterstatter erbietet sich auch zu den
                    bündigsten Beweisen u leistet die bestimmteste Bürgschaft; allein was kanns mir
                    helfen, da ich  Verdruß u
                    Weitläuftigkeit darin
                    geachtet
                </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
