<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0573">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 21. September 1802, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1802-09-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 21 Sept. 1802</dateline>
            </opener>
            <p>C. Meine Worte sollen S. noch in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> finden u recht gesund u recht wohl! Ihre Letzten hab' ich so oft
                    gelesen, daß ich s. bei nahe vergessen könnte, was, so widersprechend es auch
                    lautet, doch ganz natürlich ist.  Über Alles das,
                    was S. mir sagten möcht' ich recht vieles mit Ihnen reden u ich werde – das Wann
                    mag uns auch spat zu Theil werden – recht vieles zu fragen u zu antworten haben,
                    wenn wir uns einst wiedersehen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_qcd_mrp_cmb"/>Hätten S. doch meinen Grundsaz
                    üb. das Wiedersehen oder nehmen S. ihn noch an: ich erwarte die Menschen nie
                    beim Wiedersehen ganz so, wie ich s. erwarten könnte u sollte d. h. wie ich s.
                    verlies, um, wenn ich s. so finde, mich zu überraschen.<anchor type="target" xml:id="stop_qcd_mrp_cmb"/>
            </p>
            <p>C.! unter vielen Tausenden v. Menschenwesen hatte keiner
                    so viel Gelegenheit Menschen kennen zu lernen, wie ich u läge nicht so viel Liebe in mir, sie wäre längst aufgezehrt.
                         Ich kann nicht so gut seyn Car.! wie ich's seyn möchte; aber ich mein' es mit meinem Nächsten
                    gut.  Der Ton, den S. über mich, in meinen schriftlichen
                    Worten finden, ist wahr u natürl.; in meinen mündlichen such' ich ihn zu
                    überschreyen, um Keinem lästig zu werden.</p>
            <p>Mein Zurückzug v. den Menschen gefällt mir, seit einiger Zeit, so wohl, daß ich
                    so gar meine kleinen Zimmer u meine Meubeln verschönerte u mein Leben mit mir zu
                    verschönern.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_fk3_42y_tmb"/>S. könnten mir einen <hi rendition="#u" hand="#author">dunkeln</hi> Kopf, ohngefehr so
                    groß wie ein kleiner Bogen Papier zeichnen oder malen u mir ihn in ein braunes
                    Kabinet, worinn ich <persName key="JP-001181">Fr. II</persName>, <persName key="JP-001971">Jos. II.</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-999999">Jean
                            P</persName>.</hi> m. <persName key="JP-004367">Freund.
                        Uhlf.</persName> u noch einen sehr guten alten Kopf habe u gerade noch einen
                    Plaz zu füllen, schenken, dam. ich mir
                    keinen zu kaufen brauche u ich
                    doch einen v. Ihrer Hand habe.<anchor type="target" xml:id="stop_fk3_42y_tmb"/>
            </p>
            <p> Ideal oder Kopie ist mir Eins.</p>
            <p>Mein <persName key="JP-004367">Freund. Uhlf.</persName> hat <persName key="JP-004180">eine Tochter</persName>, die anfängt artig zu zeichnen, die
                    hat mir eine Landschaft geschenkt, die aber an einem andern Orte gut plazirt
                    ist.</p>
            <p>Ich habe einige rechte gute Gemälde, die ich Ihnen möchte sehen lassen
                    können.</p>
            <p>Besonders wünscht' ich Ihnen das prächtige u treue Portrait <persName key="JP-003556">m. 
                        meiner guten Mutter</persName> zeigen zu können.  Für
                    die Beschreibung Ihrer ordentlichen TagesOrdnung u das Gemälde
                        <persName key="JP-012485">Eichels</persName> dank' ich Ihnen sehr.  Morgen
                    werd' ich <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>
                    schreiben d. h. antworten u v. Ihnen grüssen.</p>
            <p>Es
                    gefällt ihm nun besser in <placeName key="JP-006122">Par</placeName>., als
                    anfangs u er ist wohl.  Uns. <persName key="JP-003469">C.
                                    R.</persName> wird viell. noch in diesem Mon.
                            Mutter; sie ist
                    ganz gesund u gnz vergnügt.  Eigentlich hat mir <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> keinen Reiz f. <placeName key="JP-006122">Par</placeName>. b. gebracht: er sagt die 4 Elemente taugen
                    daf. nichts.  <anchor type="target" xml:id="start_tft_njr_cmb"/>Haben S. <bibl sameAs="JP-008125" subtype="werk">die Briefe über Engel.pp</bibl> v. <persName key="JP-000841">E. Bernd.
                        geb G.</persName> nicht schon gelesen: so lesen S. sie so bald S. mir
                    geschrieben haben.<anchor type="target" xml:id="stop_tft_njr_cmb"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_d1g_rsp_cmb"/>Wie wärs wenn S. mir Einiges v.
                    Ihren <placeName key="JP-005687">Dresdner</placeName> Arbeiten zum Sehen
                    unfrankirt zuschickten? Ging dies. an? Ich nehme recht gerne auch ein Nein zur
                    Antw. C.!<anchor type="target" xml:id="stop_d1g_rsp_cmb"/>
            </p>
            <closer>
               <salute>A Dieu, Leben
                        S. recht fleißig u.s.w.!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
