<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0261">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 4. Dezember 1802, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-12-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 4ten Xmbr <hi rendition="#u" hand="#author">1802</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_obt_s2y_cmb"/>Ich verweile so gern, bei dem
                    schönen Traum, daß es für Seelen nicht der Annäherung des Körpers erst bedarf,
                    um sich durch Harmonie verbunden zu fühlen, – ja! es giebt Augenblike wo ich
                    mich zu Wesen hingezogen dencke, deren politische oder bürgerliche Existenz ich
                    nicht weis und die mir im weiten Raum doch recht nahe zu seyn erscheinen – daß
                    Sie mir, guter Emanuel, schon erlauben müßen, jenen auch für unsre nicht
                    persönliche Bekanntschaft gelten zu laßen, und Sie aller Anhänglichkeit die dem
                    Freunde gehört, zu begrüßen.<anchor type="target" xml:id="stop_obt_s2y_cmb"/>
            </p>
            <p>Ich war lange sehr kranck, und konnte Ihr Andencken nicht erwiedern welches mir einstmahl unsre Freundinn <persName key="JP-003469">Caroline</persName> hinterbrachte. Das Leben war mir
                    da so düster, meine Freuden gestöhrt  jetzt aber bey wieder erlangter
                    Gesundheit, wo alles neue Reitze für mich hat und jedes Gefühl stärker und
                    inniger in mir spricht, jetzt dancke ich Ihnen herzlich.</p>
            <p>Es that mir leid, Sie bey Ihrem Hierseyn verfehlt zu haben daß Sie im Sommer
                        <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> nicht besuchten und daß
                    auch der schöne Herbst Sie zu keiner Reise nach <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> bewegen konnte. Nun
                                <persName key="JP-999999">Richter</persName> nach <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> zieht.
                    ist wohl alle Hoffnung verschwunden Sie hier zu sehen. <anchor type="target" xml:id="start_j32_g2y_cmb"/>Als ich mein Haus hier bezog, war es mir ein gar
                    lieber Gedancke, Sie in demselben einmahl aufzunehmen, ich tändelte mit der
                    Freude für Sie das freundlichste Zimmer einzurichten, jetzt steht es verwayset!
                    Wird es so bleiben?<anchor type="target" xml:id="stop_j32_g2y_cmb"/> –</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Richters</persName> Abreise schmerzt mich tief,  so wenig ich auch außer dem Zirckel der meinigen Zerstreuung suche
                    und stilles inniges Glück mich im Besitz <persName key="JP-003966">meines
                        Mannes</persName> und meiner guten
                            Kinder umfaßt, so ist mir doch die Nähe eines
                    Freundes wie <persName key="JP-999999">Richter</persName> – in der ich seit
                    Jahren lebe – zum Bedürfniß geworden. Mein Verhältniß zu ihm auf Wahrheit und
                    Vertrauen gegründet, kann mir, wenn Entfernung es beschränckt, durch nichts
                    ersetzt werden; an seinen kräftigen Geist ermannte ich mich oft in Augenblicken,
                    wo ich nur durch ihn ermuntert werden konnte und seine Unterhaltung war eine
                    Nahrung für mein Herz die ich nirgends mehr finde; So war mir sein Umgang, und
                    nun der von <persName key="JP-003469">Carolinen</persName> der <hi rendition="#u" hand="#author">Weiblichen</hi> wie viel verliere
                    ich da nicht!</p>
            <p>Ich darf nicht länger dran dencken  und daß ich klage können auch Sie
                    der <hi rendition="#u" hand="#author">Freund</hi>
               <persName key="JP-999999">des <hi rendition="#u" hand="#author">Freundes</hi>
               </persName> nur annehmen, ohne es bey dem ersten
                    Briefwechsel, nicht für unbescheiden zu halten.</p>
            <p>Wenn Sie mich mit einer Antwort erfreuen, <anchor type="target" xml:id="start_yvm_k2y_cmb"/>so sagen Sie mir ob ich Ihnen wohl einmahl
                    einigen Schmuck zur Ansicht schicken darf. Ich möchte ihn verkaufen, da ich aber
                    hier keine Gelegenheit habe und mir auch niemand seinen ehrlichen Wert sagt, so
                    wende ich mich an Sie, auf <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-999999">Richters</persName> Geheiß</hi>.<anchor type="target" xml:id="stop_yvm_k2y_cmb"/>
            </p>
            <p>
               <persName key="JP-003966">Mein Mann</persName> empfiehlt sich Ihnen mit Achtung
                    und Liebe, Sie ließen einen so wohlthätigen Eindruck in seinem Herzen zurück,
                    daß er mir recht oft von Ihnen spricht.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, guter Emanuel meine Seele ist Ihnen nahe.</salute>
               <signed>Henriette Schwendler</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
