<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0441">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Henriette Schwendler. Bayreuth, 22. Dezember 1802, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1802-12-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 22. Dec. 2.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_sdj_jlg_bmb"/>Wie ungöttl.  müßte nicht das erste
                    Geschenk, od. das erste Kind Gottes, die Liebe, seyn, wenn sich nur die sich
                    (Körper) nahen ihrer erfreuen könnten?</p>
            <p>Wir lieben nicht die fremde Liebe des Besitzers – sondern diesen jener
                        wegen. Die vor uns waren, werden sogar v. uns  geliebt, wenn wir
                    wissen, daß s. liebenswürdig waren u liebten.</p>
            <p>Ein Freund der uns untreu wird, der also aufhört, uns zu lieben, indem
                    er noch Mensch, das ist Körper, ist, den hören wir oft unwillkührlich auf, zu lieben. Ein Freund, der als Freund uns verläßt u den Körper d. i.
                    die Erde, den  lieben
                    wir gerade so rein fort u fort, als wir ihn in dem Punct unsr. Trennung liebten:
                    wir lieben u leben f. ihn u er lebt u liebt f. uns.</p>
            <p>Die Menschen sind mitunter teuflische Götter u mitunter göttliche Teufel; sie
                    sind meistens in der Mitte dieser beiden, denn sie sind – Seel u Körper. Es ist ein Glück, wenn Menschen, die sich recht lange
                    innigst nach einer körperlichen Annäherung sehnten u endl. dahin gelangten,
                    nicht auch zugl. das Ziel ihrer Wünsche erreicht haben.</p>
            <p>Wollen wir den größten Menschen am reinsten genießen d. h. am meisten verehren u
                    lieben: so müssen wir nur seiner Seele folgen u gehorchen.</p>
            <p>Der Körper ist auflösend u löst auf.</p>
            <p>Nennen Sie's, Wachende, keinen Traum, sondern
                                Wirklichkeit, deßen Seelen als diese, keines
                            Körpers zur Annäherung bedürfen.</p>
            <p>Aber man bedient sich ihrer freiwillig u die Menschen bestehen dabei. Auch mir – ich hätte über mein Schreiben bald das Antw.
                    vergessen – auch mir thut es – S. mögen den Inhalt meines Briefs bis hierher als Widerspruch
                        gegen mich anwenden, auch mir thut es noch leid, daß ich
                    S. nicht v. Angesicht zu Angesicht in <placeName key="JP-006012">M.</placeName>
                    sehen sollte u konnte. Viell. sollte mein glückliches
                    Leben daselbst, durch diese Entbehrung eingeschränkt u meiner Seele noch ein
                    Wunsch aufbewahrt werden.<anchor type="target" xml:id="stop_sdj_jlg_bmb"/>
            </p>
            <p>Da wir nun einen sehr schönen Vergl. machen u unsr. <persName key="JP-003482">Richters</persName>
                            in die Mitte zwischen <placeName key="JP-006012">M.</placeName> u hier
                            nehmen: so – es ist
                    so etwas menschliches im Widersprechen – so kann ich ja hoffen, S. im nächsten
                    Sommer in <placeName key="JP-005649">Cob.</placeName>
                    zu sehen? Was S. zu mir sagen
                            würden, wenn ich Ihnen ein freundliches Zimmer anböte, das  ich auch sogleich thun will, das will ich Ihnen sagen: sollt'
                    ich wieder nach <placeName key="JP-006012">M.</placeName> kommen: so will ich es
                    – unter einer <hi rendition="#u" hand="#author">einzigen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Ausnahme</hi> – beziehen u darinn
                    froh seyn u – dankbar.</p>
            <p>Wie viel Klagestädte muß es noch geben, wenn die, die uns. <persName key="JP-999999">R.</persName> alle noch verlassen
                    wird, klagen wollten?</p>
            <p>In einigen Jahren, denk' ich, gehts den Coburgern nicht besser, als im nächsten Frühjahr den M....ern.</p>
            <p>Glauben S. nicht, daß ich b. Ihrem schadenfroh seyn kann, aber ich freue mich
                    doch, daß er mir näher kommt u sie u ihr Kind.</p>
            <p>Recht gerne will ich mir Ihren Schmuck schicken lassen
                            u Ihnen den wahren Werth, der jetzt ein Unwerth ist,
                            angeben.</p>
            <p>Ich habe diesen Handel ganz aufgegeben u nicht nur meinen
                    kleinen Vorrath, sondern meinen eigenen Gebrauch Ring, weil die Juwelen immer
                    mehr fallen – mit beträchtlichem Schaden verkauft. War.
                        haben S. denn Ihren Schmuck nicht b.
                                Gelgenheit der M<placeName key="JP-006012">eininger</placeName> Auction,
                    wo so viele Leute da gewesen seyn werden, verkauft? Es
                    thut mir recht wohl daß <persName key="JP-003966">Ihr lieb. Mann</persName> sich
                    meiner so liebevoll erinnert.</p>
            <p>Ich grüss' ihn u küss' ihn u das durch S.</p>
            <p>Lassen S. sich v. den Meinigen  in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> nicht irre
                    machen u denken S. nicht zu gut v. mir, wie sie  denken S. meiner u leben S. glücklich!</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
               <address>
                  <addrLine>f. Henriette Schwendler</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
