<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0108">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Caroline Richter. Leipzig, 12. Oktober 1802, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1802-10-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig. Am 12tenOktober 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Sage mir, meine geliebte Caroline, warum ich gar nichts von Dir höre? – Du selbst kannst zwar nicht schreiben,
                    doch fände sich ja wohl irgendein Wesen das mir Nachricht von Deinem Befinden gäbe! – Ich bin recht sehr in Unruhe,
                    denn wie leicht ist es möglich daß du  kranck
                    bist, oder <persName key="JP-003471">Dein Kind</persName>!</p>
            <p>Es müßen jetzt bald 3 Wochen seit Deiner Entbindung
                            verfloßen seyn,
                    und wie wahrscheinlich ist, es, daß es Mommente der Gefahr für Dich gegeben hat!
                    Kann ich denn gleichgültig dabey seyn? Und diese Ungewißheit ist eigentlich das
                    schrecklichste.</p>
            <p>Wenn es Dir irgend möglich ist so
                    schreib mir doch nur ein Paar Zeilen, meine geliebte Schwester!</p>
            <p>Wie bin ich begierig, von dem
                    Eindruck, welchen  uns
                    Vaters Heyrath auf Dich gemacht haben muß zu hören! Schreib mir doch ja darüber!
                    – <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0468/#start_aft_sht_cnb">
                  <anchor type="target" xml:id="start_mwx_vht_cnb"/>Ich lege Dir hier
                        noch einen Brief vom Vater nebst Einlage bey. Ich habe ihn schon eine Weile, und habe fast ganz vergeßen, ihn
                        Dir zu schicken.<anchor type="target" xml:id="stop_mwx_vht_cnb"/>
               </ref> –
                    Noch  einmal bitte ich Dich auch um Zurücksendung des ersten Briefes vom Vater. Er ist mir dringend nothwendig.</p>
            <p>Du bist doch nicht böse, meine liebste Caroline, daß du noch nichtden Cattun
                            erhalten hast! Früher ihn Dir zu schicken würde nicht wohl möglich gewesen seyn –
                    wenigstens kauft man in der lezten Meß-Woche immer  am wohlfeilsten! – Besorge nichts wegen Mangel
                    einer Gelegenheit, ihn Dir zu
                        schickendie vielleicht nun mehr entstehen könnte.
                    Du erhälst ihn auf jeden Fall mit der Post. Auch dann, was ich für Dich
                    gearbeitet habe. Der Polrock ist
                            noch nicht fertig – und ich hoffe daß du ihn auch jetzt noch nicht
                            entbehrst. Noch liegt ja <persName key="JP-003471">das
                                Kindchen</persName> in den Windeln! Die Müzchen stricke ich
                            absichtlich ein bischen groß, nicht wahr es ist beßer? –</p>
            <p>Schreib mir doch (denn gewiß ist die Taufe schon vorbey) welche Namen <persName key="JP-003471">dein kleines
                                Mädchen</persName> erhalten hat! Wenn Du mir noch ein bischen gut bist so schreib mir
                    ja recht bald, und schreibe mir wie <persName key="JP-003471">das kleine
                        Wesen</persName> aussieht! Wem es ähnlich ist etc:
                    hörst du?</p>
            <p> Hast Du denn an <persName key="JP-004393">Minna</persName> geschrieben? – Sage es mir doch? –</p>
            <p>Du wirst finden daß ich recht flüchtig schreibe. Es ist mir auch in dieser Zeit,
                    als ob mich immer etwas jagte. Es ist eine rechte Zeit der Unruhe. Seit meiner Rückkunft in <placeName key="JP-005948">L.</placeName> bin ich noch nicht recht
                    zu mir selbst gekommen! Ich machte während der Zeit wieder eine andre kleine Reise zwar nur auf 4 Tage aber recht angenehm. In der
                    Meße wohnen wieder Verwandte<persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> bey uns! –</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_bxz_5by_cmb"/>Sage mir doch ob Du nichts vom
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> hörst? Und kannst Du mir es
                    sagen, ob er sich im Ernst für die <persName key="JP-001358">Goldschmidt</persName> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    intereßirt. <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> thut das <hi rendition="#u" hand="#author">leidenschaftlich</hi> – doch aber
                    nach ihrer Art! Ich glaube das sie durch ihn ein Solides etablisement sich zu verschaffen denkt. Es wäre indiskret,
                    wenn ich zu einem andern als zu Dir darüber spräche. – und ich hoffe darum daß
                    Du  die <persName key="JP-001358">Goldschmidt</persName> nicht compromittirst, ob gleich <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>Dir näher ist als sie. Schreib mir doch einmal über dies Thema. <anchor type="target" xml:id="start_shg_fht_cnb"/>Ich muß sagen, der Wahn der
                        <persName key="JP-001358">Goldschmidt</persName> ist mir oft
                        lächerlich<anchor type="target" xml:id="stop_shg_fht_cnb"/>, doch vielleicht
                    irre ich mich auch. Sey aber ja diskret! –<anchor type="target" xml:id="stop_bxz_5by_cmb"/>
            </p>
            <p>
               <persName key="JP-003087">
                  <anchor type="target" xml:id="start_bxf_f1y_cmb"/>Emanuel</persName>, kommt, wie die <persName key="JP-001358">G.</persName> sagt, im Winter nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>!
                        –<anchor type="target" xml:id="stop_bxf_f1y_cmb"/>
            </p>
            <p> Nun, lebe wohl, meine einzige liebste Seele, und schreibe mir ja recht
                    bald. Ich drücke Dich tausendmal an mein Herz, und <persName key="JP-003471">Dein Kind</persName>, das knautsche und drücke 
                    ich in Gedanken bis es schreit. Sage mir nur, wie Dir ist daß Du ein Kind hast!
                    Lebe wohl, lebe wohl! und grüße herzlich <persName key="JP-999999">Deinen lieben
                        Mann</persName> – der doch meinen Brief erhalten haben wird? Adieu</p>
            <closer>
               <salute>Adieu</salute>
               <signed>E'. M:</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
