<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0112">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Emanuel. Meiningen, 9. Oktober
                    1802, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-10-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>M. d. 9. Okt. 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Lieber Gevatter! Denn jezt hör’ ich erst hier, daß es hier erlaubt ist, Sie so zu
                    nennen und meine <persName key="JP-003471">Emma</persName> (so ist der Wochenname) auch im Kirchenbuch Emanuela. Also hiemit zieh' ich meinen alten guten Menschen herein in den häusl. und christl Bund.
                    – Alles gieng herlich und – langsam; Himmel, wie zart wollen Wochenbetterinnen
                         angefasset sein! Ein Kindesvater mus durchaus so
                    perfekt in der Arzneikunde sein als ich es bin. – Ich werde vielleicht in 6, 8,
                    10, 12 Tagen meinen Einspänner nach 6, 7 u. so viel Eimern
                    schicken als der Gaul akzeptiert, der hier freilich allein votiert. Aber ich
                    bitte um <placeName key="JP-011034">Bier</placeName> auf Hefen – u. um ein
                    Rezept seiner Behandlung. – Kan der Fuhrmann auch kleine mehr weis als schwarze
                    Rettiche aufladen für 4 gr.: desto besser.  hier ist nichts zu haben als Ehrlichkeit – Meine Frau sol nun
                    fortfahren und ein verständiges Wort sagen. Adio, Caro!
                    –</p>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <opener>
               <salute>Lieber lieber Emanuel!</salute>
            </opener>
            <p>Lange schon, und viel, wollte ich Ihnen schreiben aber eine fortdauernde
                    Neigung zu Fieber gebietet meiner Seele ein höchst langweiliges phlegma, damit sie auf den Körper nichts wirke. Ich bin
                    wohl und glüklicher als tausend Wöchnerinnen, aber nicht so glüklich
                    als Eine, die ich vor meiner Niederkunft selbst zu seyn hofte. Unser <persName key="JP-003471">Kind</persName> ist sehr gesund, wenn Sie ein gegenwärtiger Gevatter wären, hätte ich Sie noch lieber
                    als einen entfernten, und darum können Sie es machen daß Sie herkommen,
                        undin einen Zirkel Ihrer erwählten hiesigen Freunde Seeligkeit verbreiten, denn die Taufe kömmt erst hinter meiner Genesung
                    nach, troz der Verdamniß aller Christlichgesinnten der Stadt.  Ihr
                    Brief als Ausdruk der höchsten lebendigsten Freude, hat mich unendlich
                    gerührt – Dank Ihnen Herrlicher für diese Freundschaft, deren Grad ich dann zu
                    verdienen glaube, wenn ich eine gute Mutter bin.</p>
            <p>An <persName key="JP-003108"/> sagen Sie meinen Dank für ihren Antheil, einen herzlichen
                    Gruß, und eine Entschuldigung daß ich heute noch nicht an sie schreibe. <persName key="JP-003112">Otto</persName> grüße ich verehrend – sagen Sie ihm daß seine einen hohen Werth für mich hat, und
                        daß ich ihn sehr liebe.</p>
            <p>Leben Sie wohl Heiligster, und Feinster, daß ich schlecht
                    schreibe entschuldige ich nicht</p>
            <closer>Caroline.</closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>Drei Fäßer bringt der Einspänner zurük.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
