<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0337">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Emanuel. Meiningen, 17. August
                    1802, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-08-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Mein. 17. Aug. 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Lieber Alter! Seit gestern Abends schwimm' ich im Meer des Vergnügens oder
                        <placeName key="JP-011034">Biers</placeName>; der Einspänner holte mirs für
                    4. Laubtl., nachdem ich vorher einen Schub-Kärner – weil Ihr erster mir nur 2
                    Fäsgen versprach – umsonst  mit seiner Frau für 3 fl. darnach gesandt. Kostbar ist es, mein Herbst-Trost, mein Magen-Balsam, mein
                    Palliativ gegen <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>. Im Spätherbst
                    schikt  ein Bier-Verein
                    einen Wagen gleich von hier aus zu Ihnen. Recht fatal ists, Guter, daß man für
                    Sie auch gar nichts Körperliches thun kan und daß Sie allein so glüklich sein
                    sollen,  Ihre Liebe noch anders auszudrücken als durch Worte u.
                    Gesinnungen.</p>
            <p>Ausser <persName key="JP-004275">Thieriots</persName> alten Briefen
                    bekommen Sie hier 2 neue, die Sie an die 2 Behörden zurükschicken werden; u.
                    noch einiges andere. Sagen Sie dabei dem <persName key="JP-003112">Quartiermeister</persName>, daß ich ihm warlich kein
                    Quartier gebe, wenn er wieder so sündlich lange säumt mit Schreiben und
                    Lesen. – Was macht  u. andere <placeName key="JP-005841">Höfer</placeName>? – <persName key="JP-003469">Meine Frau</persName> trägt die schönste
                            Gesundheits Blüte über der Frucht; bei einem solchen Wunder gesunder
                    unverfälschter Natur ist der beste Ausgang nicht einmal eines.</p>
            <p>Hab' ichs im July schon geschrieben, daß das gute
                            Wetter den 6. August anfängt u dauert bis  Ende  Septemb.? Hier ists sehr bekant. – Ich u. meine <persName key="JP-003469">C.</persName> waren einige Tage während der Hölle des heissen Wetters im Himmel von <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>, wo ich  die alte Natur u. die neue Freude recht genos, daß <persName key="JP-001289">der alte Herzog</persName> alles für mich – bezahlte.
                    Vielleicht blieb ich eben darum, da mir alles u der beste Weinkeller offenstand,
                    nur drei Tage. – Dasmal hab ich so wenig zu erzählen als wär' ich Sie. – Wenn
                    sehen wir denn einander? Höchst wahrscheinlich geh' ich im schönen Septemb. nach
                        <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>, aber allein. – Ich habe
                    nun mit meiner Feder nichts weiter zu schreiben als daß ich sie <persName key="JP-003469">meiner Frau</persName> gebe. Haben Sie für alles Herzens
                    Dank! Und grüssen Sie doch einmal den redlichen <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName>.</p>
            <closer>R.</closer>
            <postscript>
               <p>Apropos! An den fatalen Schuldner <persName key="JP-002455">Liebman</persName> schrieb ich 2mal nach  <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName>; bis ich endlich in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> von einer <persName key="JP-000341">Beulwiz</persName> höre, daß er in <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> versiere und wenig mehr habe. Fragen Sie doch <persName key="JP-003112">Otto</persName>, ob sein dummer Schein gegen mein Geld noch gerichtstafelfähig
                                sei, da auf ihm der
                                Name des Gläubigers – was er damals aus Angst u. Dumheit vergessen –
                                gar nicht steht. Vor der Hand verfolg' ich ihn brieflich. Es ist gar zu schlecht,
                        einen Freund zu betrügen stat einen Feind. Hätt' ich das gewust, ich hätt'
                        ihm oder <persName key="JP-002454">ihr</persName> die Summe gleich als ein
                        Geschenk gebracht, um nur etwas zu haben.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p>Lieber, lieber Emanuel, ich grüße Sie heute nur, und danke Ihnen innig für Ihren Brief nach dem ich mich lange sehnte. Guter Engel,
                    man kann nur beten für Sie wie gern drükte ich Ihnen die Hand u ließe mich
                    segnen. Wir sind sehr glüklich, ich arbeite an einer miniatur Ausstattung für <persName key="JP-003471">einen kleinen
                        Menschen</persName> mit so vieler Freude wie ein 4jähriges Mädchen für ihre
                    Puppe – Wollen Sie ihn auch recht lieb haben? – Bald schreibe ich Ihnen u
                    antworte – ich umarme Sie Emanuel!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
