<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0167">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 5. Dezember 1802, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1802-12-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 5. Dec. 2</dateline>
            </opener>
            <p>Car.! Vergangnen Mittw. hab' ich das große u das kleine
                    Paq. u den Brf. dazu u vergangnen Freitag auch den 2<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi> Brief u Alles
                    voll Freude u voll Vergnügen empfangen.</p>
            <p>Nichts ist beschädigt angekommen, nicht einmal das Messerlein, das b. der
                    prächtigen Mädchenpackerei in Incognito sich mit nach <placeName key="JP-005574">Bayr.</placeName> fahren lies, u das auch nur allein es wieder verlaßen
                    soll, versteht sich, wenn es verlangt wird.</p>
            <p>Meinem <persName key="JP-004367">Uhfelder</persName>
                    hab' ich seine prächtige Börse, mit einem Auszug aus meinem Brf. was ihm dazu
                    gehörte, geschickt u darauf hab' ich beiliegendes
                            Billet
                    erhalten.</p>
            <p>Ich dachte, daß der Gute nun ruhig seine Freude genießen würde u dachte nicht,
                    daß ich noch ein Postillion der gesiegelten Dankbarkeit werden mußte.</p>
            <p>Hätt' er wenigstens sein SU weggelaßen, dam. ich mein u
                    Ihr Lob lesen könnte!</p>
            <p>Recht gerne hab' ich s, wenn mann mich ins Gesicht tadelt, so, daß mir das Blut
                    zu den Backen heraus guckt; aber ich kann es auch vertragen, wenn die Meinigen
                    mich im Rücken b. den Meinigen mäsig loben. </p>
            <p> Die, die es verkehrt machen, sind weder die Meinigen, noch die
                    Ihrigen, Car.!</p>
            <p>Ihre
                            goldene Silberstiftzeichnung ist an ihrem gehörigen Orte; Niobes Tochter aber liegt nur erst , anstatt auf rothem
                    Papier, auf blauem Atlas u wartet auf die blos neuen goldenen Leisten ihrer
                    alten Wohnung, v. der ich mich, wider Ihre Ordnung, nicht trennen mag, wenn ich
                    – wie es der Fall nicht ist, auch
                    konnte.  Diese Letzte durfte noch Niemand sehen; aber die
                    Erste hab' ich aus der Tasche präsentirt, wem sie zu Präsentiren nöthig u daran
                    gelegen war.  Ob S. diese Erste getroffen haben? <persName key="JP-003652">Mein Bruder</persName>, der Jüngere, der S. wie mein jüngrer
                    Bruder grüßt, kam Abends v. einer kleinen Reise nach Hause "was ist das?" fragte
                    ich, indem ich ihm die Zeichnung vor das Gesicht rückte. "Die Goldschm."
                    antwortete er freundbrüderlich lächelnd.<anchor type="target" xml:id="stop_pbc_ft3_2mb"/>
            </p>
            <p>Geben – Freude – ist seliger als <hi rendition="#u" hand="#author">alles</hi> Nehmen.  S. haben mir u uns viel Freude
                    gegeben u hätten sich schon herzlich bedanken dürfen, f. die große
                    Freude, die wir Ihnen dadurch machen, wenn S. nicht so bescheiden wären.  Ich will Ihnen zuvor kommen u vor: Nehmen S. meinen
                    innigsten Dank f. Ihr Andenken u die Beweise desselben u die heiligste
                        Versicherung, daß ich Alles zu würdigen weiß u daß ich Alles eben
                    durch dies mein Bewußtseyn – ohngeachtt ich weit weniger gut bin, als ich seyen
                    möchte u als Sies glauben, doch größten theils verdiene.</p>
            <p>Alles was S. mir v. <placeName key="JP-006395">Weim</placeName>. sagen erquikt mich.  Die
                        Tifurther HofDame soll nur in Gottes Namen b.<hi rendition="#u" hand="#author">Ihnen</hi> gut machen, daß sie <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi> einen Gruß v. <persName key="JP-999999">Richter</persName> wochen
                    lange vorenthielt. Wenn sie recht artig gegen S. ist, dann, nur dann will ich s.
                    durch Sie wieder grüßen.  Die <persName key="JP-002148">Knebel</persName>, zu der ich nicht nur f mich, sondern mit der Liebe
                        <persName key="JP-002149">ihres Bruders</persName> – v. dem ich gerade aus
                        <placeName key="JP-005858">Ilmenau</placeName> kam
                    – kommen wollte, lies mich durch ihre Jungfer fragen, was ich v. ihr wollte; sie
                    darf <hi rendition="#u" hand="#author">Ihnen</hi> (daß ich ihr
                    damals keine befriedigende Antw. schickte, glaub' ich) also auch recht, recht
                    schön thun.  Mündlich kann u werd' ich Ihnen einst v.
                    meinem Aufenthalt in <placeName key="JP-006395">Weim</placeName>. u den wichtigen Folgen desselben Manches
                    erzählen.  Sticken S. die Bestellung des
                        <persName key="JP-000579">Herzogs</persName> noch in <placeName key="JP-006395">W</placeName>.?</p>
            <p>Recht sehr freu' ich mich, daß S. mir Ihre Arbeiten schicken wollen.</p>
            <p>Die Aussöhnung <persName key="JP-012485">Ihres lieben Bruders</persName>,
                    sehnt mich
                    mit seinem
                    Mädchen aus; aber ich sehne mich nicht nach einer Ursache zur
                    Aussehnung zwischen Liebenden.</p>
            <p>Der Himmel geb' ihnen Glück u Segen!  Bauen S. immer <hi rendition="#u" hand="#author">Luft</hi>schlößer, ich baue sie
                    auch u sie sind meine einzigen <hi rendition="#u" hand="#author">Lust</hi>schlößer. Wie alt ist denn
                    Ihre
                        fürstliche Schülerin?</p>
            <p>Ich liebe das briefliche – als Vorausgangs eines persoenlichen Überraschens; also
                    das Erste wird auf jeden Fall zu erst angewendet. Kein
                            Wunsch kann herzlicher u reiner seyn, als der meinige, daß S. schon
                            wieder ganz gesund u ganz wohl seyn mögen!</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
