<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0635">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter mit einem Nachsatz von Paul Emile Thieriot an Emanuel.
                    Meiningen, 12. Februar 1802, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-02-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> </p>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Meining. d. 12. Febr. 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Lieber! Wenn ich bedenke, wie viel ich immer an<persName key="JP-003112">Otto</persName>schreibe, damit Sie es mitlesen; u. dan zurükrechne, was mir etwan dafür
                    wird von<placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> aus: so brauch' ich
                    freilich Nachsicht mit meinen Nebenchristen u. Nebenjuden. – Solte das Bier
                    schon unter Wegs sein – was Gott gebe – so bitt ich Sie herzlich, sogleich neues
                    nach zusenden; weil der
                    Transport vom Fas in mich viel schneller geht als von <placeName key="JP-005574">Bayr.</placeName> zu mir. – Können nicht Sie oder Ihre H. Brüderdie Solmische DoseInnen Gold,
                        aussen kostbar emailliert, ein prächtiges Gemälde
                                darauf – im Ganzen ist sie unschäzbar. brauchen? Ich schlage
                    sie los u. sende sie portofrei. – Roentgen’s Brief an Sie möcht' ich haben. – Die Welzelschen hab' ich 9mal gelesen; ich stelle sie den Fixleinischen gleich. Froher kan der Mensch nicht sein
                    als in <placeName key="JP-006424">Wonsiedel</placeName>, wenn auch klüger. – –  Wenn erscheinen
                    Sie endlich u. schauen und theilen unser Leben ? Es ist so gefärbt u. gestrikt: um 6½ Uhr fahren wir aus den Betten, oft
                        <persName key="JP-003469">meine Frau</persName> voran, um Sahne
                    abzuschöpfen. – Der Kaffee steht schon in meiner Stube. Ich hebe das lange
                    Trinken an, <persName key="JP-003469">C.</persName> das kurze und sizt neben mir. Doch
                    vorher, bei dem Eintrit in mein Museum wird ein gescheutes Wort mit <persName key="JP-012013">Spiz</persName> gesprochen, der eben so antwortet. Ich habe den Hund erst
                    vorgestern gekauft. Dan puzt sie sich in ihrer
                        Stube; ich schreibe; sie bringt Essachen (alles geht auf meinem schwarzen Kanapee vor) u. ich schreibe fort. So verläuft fast ein Winter-Vormittag. Um 1 Uhr ruft sie mich u. den
                        <persName key="JP-012013">Hund</persName> in ihr Zimmer zum diner. Dan  wird R. Anzeiger u. pp. gelesen. Meist komt
                    der <persName key="JP-001603">Präsident Heim</persName>
                    mit Mineralien, um zu reden u. zu verdauen. Um 5
                    Uhr ist Goutée-Zeit. Aber hier fangen die grösten
                    Verschiedenheiten an Es kan der <persName key="JP-002487">Kandidat Loewel</persName> oder (sonst) die <persName key="JP-003964">Gräfin</persName> oder
                        <persName key="JP-001605">die schöne Tochter Heims</persName> zu meiner <persName key="JP-003469">C.</persName> kommen, jener ihr vorlesen – diese
                    Thée trinken u. ich gehe zuweilen in ihr Zimmer hinüber, um auch einen Tropfen
                    mit <persName key="JP-012013">Rak</persName> zu holen. Es kan der <persName key="JP-001289">Herzog</persName> schicken u. um 5. mich verlangen, worauf
                    ich allemal um 7. erscheine. Es kan Konzert sein, das von 5-7. dauert. Meine
                        <persName key="JP-003469">C</persName> kan zur
                        <persName key="JP-001604">Hofräthin Heim</persName>
                    gehen um 6 u. ich um 7½ nach. Oder das alles ist nicht u. wir essen
                        ordentlich um 9 Uhr zu Hause. Nach wenigen Worten steck' ich  um 9¼ unter den Federn;
                        <persName key="JP-003469">C.</persName> oft auch,
                    öfter später.  – Ich mus gestehen, daß ich zu Weihnachten meiner <persName key="JP-003469">C.</persName> einen blauen tuchnen Amazonenhabit –à 25 rtl. – bescheeret; Macherlohn, Zuthaten
                    nie gerechnet. – Apropos ich bitte Sie, dem <persName key="JP-003480">Rendanten</persName>
               <ref type="letter" subtype="document" target="3-IV_244">mit dem Briefgen</ref>
                    an ihn <ref type="letter"
                    subtype="text"
                    target="3-IV_244"
                    corresp="#136-15">8
                        Thaler</ref>douceur zu schicken; ich wil ihn in
                    Erstaunen sezen mit <persName key="JP-003472">Weib</persName> und <persName key="JP-003473">Kind</persName>. So sez' ich Sie in ein ähnliches durch
                    gegenwärtiges Schreiben.</p>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p>Und dar<mod type="variant">inein</mod>sezt mich wiederum die Stelle in Ihrem
                            Briefe, pag: 4, Zeile 12, welche aussagt ": seitdem ich auf den Brief der<persName key="JP-001358">Goldschmidt</persName> kam, kann ich nichts
                    mehr von mir schreiben". e.t.c. Was bedeutet das, sagen
                    Sie guter Emanuel.</p>
            <p>Nachdem ich nun schnell meinen Glükwunsch zur glüklichen Pockeneinimpfung
                    abgethan habe, will ich meine Entschuldigung daß ich heute so kurz und so
                    unerbaulich bin, machen, die in sehr einer langweiligen Arbeit besteht, welche aber vollendet werden muß, es ist dieses ein
                    Strickzeug.</p>
            <p>Endlich war auch mein Mann heute so weitläuftig und des Spaßes wegen, sollen Sie
                        immer mit einem von den
                    beiden Eheleuten zanken.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl Guter, ich schreibe Ihnen bald, zürnen Sie nicht der
                            unveränderlichenCaroline.</salute>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Tausend Worte der
                            Liebe an meinen Em.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
