<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1030">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Siegfried August Mahlmann an Ludwig Tieck. Leipzig, Herbst 1802 </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002583">Siegfried August Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date notBefore="1802-09-01" notAfter="1802-10-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004302">Ludwig Tieck</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Liebster Freund</salute>
            </opener>
            <p>Ich habe mich den ganzen Sommer über so wenig um die
                            Handlung
                    bekümmert, daß die Verabredung mit <persName key="JP-003922">Herrn Schulze</persName> über das <hi rendition="#u" hand="#author">Marionetten
                            Theater</hi>,
                    welche eigentlich durch <persName key="JP-004104">Spazier</persName> zwischen
                        <persName key="JP-004517">Voß</persName> u <persName key="JP-003922">Schulze</persName> zu Stande gekommen ist, mir nicht eher bekannt wurde
                        als wie <persName key="JP-003922">Schulze</persName> hier in Leipzig war, und
                    darüber mit <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004517">Voß</persName>
               </hi> sprach. <anchor type="target" xml:id="start_vrj_y5s_fpb"/>Es ist mir vielleicht unangenehmer wie Ihnen,
                    daß eine Idee, die zuerst in uns Beiden lebendig wurde, und von der ich <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004517">Voß</persName>
               </hi> nur obenhin sagte, von ihm an einen andern
                    übertragen worden ist, der – so wenig ich auch an seinen Talenten zweifle – doch
                    vielleicht nicht <hi rendition="#u" hand="#author">daßelbe</hi>
                    darunter versteht, was wir damahls wollten.<anchor type="target" xml:id="stop_vrj_y5s_fpb"/> Da ich keinen Antheil an der <persName key="JP-012389">Voßischen Handlung</persName> habe, und überdieß Willens
                    bin, auf künftiges Jahr, daß unter uns bestehende Verhältniß ganz aufzuheben, so
                    habe ich bey diesen Afairen nur eine Rath gebende, aber nicht entscheidende
                    Stimme, welches ich gern allen meinen Freunden sagen möchte, die vielleicht das,
                    was <persName key="JP-004517">Voß</persName> druckt, für das halten, was mir
                    gefällt. Sie sehen also liebster Tieck, daß ich an der Verabredung mit <persName key="JP-003922">Schulzen</persName> keinen Antheil habe, und <persName key="JP-003922">Schulze</persName> wird Ihnen <hi rendition="#u" hand="#author">daßelbe</hi> bestätigen, wenn Sie ihn darüber befragen. Ihr <bibl sameAs="JP-013529" subtype="werk">Musenalmanach</bibl> hat mir einige herrliche Stunden gegeben, Ihr Gedicht <hi rendition="#u" hand="#author">Sanftmuth</hi> scheint mir
                    das vollendetste, und das Sonet von <persName key="JP-003760">Fr. Schlegel</persName> "<hi rendition="#u" hand="#author">wir können nicht heraus aus unserm Leibe,
                                und Einer kann das kleine Loch nur treffen</hi>" ist das
                    tollste. Ich wollte dieser Brief wäre nicht an <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> damit ich desto freyer davon Sprechen könnte, wie lieb
                    ich alles habe was von Ihnen kommt. Ihre Gedichte sind alle Melodien einer
                    reinen edeln und stillen Seele, die nicht so wohl gespielt <hi rendition="#u" hand="#author">werden</hi> als <hi rendition="#u" hand="#author">selbst spielen</hi>, fromme Töne aus einem frommen Gemüthe.
                    Daher verdrießt es mich, wenn ich sehe, daß Sie von andern nachgeahmt werden,
                    die sich ein dichterisches heiliges Gemüth anraisonniren wollen. Nicht jedes O!
                    und ach! ist ein Gebet, und wenn man spricht wie ein Kind, ist man deshalb noch nicht kindlich.</p>
            <p>Sie sehen ich bin offen, aber ich bin es gegen <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> und damit bin ich ruhig.</p>
            <p> Erlauben Sie mir wegen Ihres <bibl sameAs="JP-009907" subtype="werk">Octavianus</bibl> mit einigen
                            hiesigen Buchhändlern zu sprechen, denn bei
                        <persName key="JP-004517">Voß</persName> ist eben eine breite Mathematik für den Landmann angekommen, die das
                    kleine Plätzchen, daß allenfalls zur Ostermeße noch übrig geblieben wäre, ganz
                    besetzt hat. Ich will mir aber – wenn Sie noch keinen Verleger haben sollten –
                    mir Mühe geben es Ihren Wünschen gemäß unterzubringen,  und zwar, außer dem Wunsch Ihnen
                    gefällig zu seyn, aus dem Intereße ein Manuscript von Ihnen zu erhalten und es
                    im Kreis meiner Freunde zu lesen.</p>
            <p>Ich bin Ihrer Meinung, daß die Streitereien mit
                                <persName key="JP-002774">Merkel</persName>
                    überflüßig sind, aber es ist ganz <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004104">Spaziers</persName>
               </hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Sache</hi>, und ich habe an der
                        <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> weder direct noch
                    indirect nicht den mindesten Antheil. Wenn man diesem Menschen einen Kampf
                    anbietet, so thut man ihm einen großen Gefallen, denn er lebt von seiner
                    Gallenblase.</p>
            <p>Kommen Sie bald nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, damit ich
                    Ihnen in meiner Wohnung bei einem Glase alten Rheinwein sagen kann, daß ich Sie
                    hochschätze und liebe. <persName key="JP-002581">Meine Frau</persName> grüßt
                    Sie, und erwünscht auch, daß Sie
                    bald zu uns  kommen möchten, aber <persName key="JP-004304">Ihre
                        Frau</persName> müßen Sie mitbringen. Wo bleibt denn Ihr ? Hat <bibl sameAs="JP-009593" subtype="werk">Schillers <hi rendition="#u" hand="#author">Jungfrau</hi>
               </bibl> nicht Ihre
                            Meinung über <persName key="JP-003737">Schiller</persName>
                            geändert? Was sagen Sie zu den
                        <bibl sameAs="JP-008778" subtype="werk">Eumeniden</bibl>? doch
                    ich frage soviel untereinander, und Sie werden nicht Lust haben meine Fragen zu
                    beantworten.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, und bleiben Sie mein Freund.</salute>
               <signed>Ihr A. Mahlmann</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
