<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0655">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter. Meiningen, 6. und 7. Dezember 1802, Montag und Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date from="1802-12-06" to="1802-12-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>M. d. 6. Dez 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein guter Emanuel! Schmerzlich für mich verschob ich meinen Dank an Sie
                    Das Lebens Unkraut ist endlich wieder verdort, das mich (ins Nez) verstrikte.
                        Nämlich die Milchversezung meiner zwar nicht betlägerigen aber doch
                    bedeutend-kranken <persName key="JP-003469">Frau</persName> ist geheilt – die
                    Ehe kehrte mir ihre Winter-Seite zu – und ich konte da nicht, zumal mit Accompagnement,  schreiben, wozu
                    noch der Abschlus des ganzen<bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titans</bibl> (heute  gieng er nach <placeName key="JP-005586">Berl.</placeName>) mit
                    seinen Nöthigungen u Schwächungen kam. Der 4<hi rendition="#u" hand="#author">te</hi> – 38 Bogen
                    starke, Anhangslose – Band sol den Leser kaum Athem holen lassen u mich wieder
                         zu Athem bringen. Wie haben wir beide Ihrer holden
                    Gesinnung  gedankt, die bis auf den kleinsten Faden eine Perle an
                    diesen reiht! Ihre Natur wird von mir – von meiner jezigen Schärfe – recht rein
                    erkant, und mein Lob – das eines Vierzigers – wiegt etwas. Emanuel, Sie sind zu loben. Auch der gute heitere <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> ists, dem ich für
                    sein Portativ-Ulm recht danke, obs gleich nicht durch meinen Schlund p.p. reiset. Wer so erfreuet und erfreuend u. leicht aussieht
                    wie <persName key="JP-004367">U.</persName>, ist ein
                    guter Mensch; der schlimme sieht wolkig aus, neblig oder wie eine Nacht.</p>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>d 7 Dez</dateline>
            </opener>
            <p>Das <placeName key="JP-011034">Bier</placeName> ist herlich
                    eingeschlagen. Ich wolte gerade das Abendbier holen lassen als die Fässer kamen
                    u ichs daraus  erhob. Der Fuhrman foderte 3. rtl. über die bedungne
                    Fracht von Ihnen; aber ich schenkte sie ihm gern wegen seiner Klagen.
                        Vermuthlich lud er noch andere Fracht. – Der Tauftag wurde 3 Tage vor  der Taufe
                    festgesezt; wie solt ichs da machen? Sie um die Freude des Mitfestes bringen? –
                    Einige Süssigkeiten von Ihnen waren in eine für mich eingewickelt, in Programmen
                    von <persName key="JP-002362">Langlois</persName>. Können Sie mir nicht unfrankiert ein Paquet davon zufertigen? Ich wil
                        dem Sprachmeister eine Kammer in meinem komischen Roman bauen, oder eine Statuen-Nische, damit man ihn anbete. – <persName key="JP-003112">Otto</persName> wird doch meine bisherigen Antworten auf seine bisherigen Briefe
                            erhalten haben. – Allerdings hatt er mir auch etwas durch d 3spänner zu schicken, das  dicke Paquet seiner alten Briefe an mich.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002238">Assessor Krause</persName> war bei mir, es ist wenig von ihm zu sagen, u. er
                    selber wuste noch weniger zu sagen. – Das Schöne hat <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> daß ich oft zu Fusse in 2 Tagreisen – die erste
                    bis <placeName key="JP-006266">Schwarzach</placeName> – nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> kan. – Der
                        <persName key="JP-001289">Herzog</persName> lies mir durch d Präsid. <persName key="JP-001603">Heim</persName> Vorstellungen
                    gegen den Abzug thun. Die Leute hier fassens gar nicht, daß ich  mich hier nicht begraben lasse. Ich
                    schiebe freilich alles aufs Bier u. s.
                    w.; daß man hier fast dum ist, wil ich ungern sagen, weil ich nicht weis, ob es
                    nicht einen u d andern beleidigt. –</p>
            <p>Adio Guter! Noch einmal d <placeName key="JP-011034">Bier</placeName>-Dank! Jezt kan d Winter kommen, wie wohl doch der Schnee
                    länger liegen bleiben wird als das Bier.</p>
            <p>Gott gebe doch, daß <persName key="JP-003471">Emma</persName> so lange so engelschön bleibt  bis der Diphthong sie gesehen.</p>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p>Ich habe Ihnen viel von unserm <persName key="JP-003471">Kinde</persName> unseren
                    jetzigen Verhältnissen zu sagen, bester Emanuel! von meiner Freude Ihnen nach
                    sechs Monaten näher zu sein – von dem Wiedersehen was wir in <placeName key="JP-006266">Schwarzach</placeName> einst feiern werden, wenn wir uns
                    einander entgegenreisen. Wie viele frohe Mittage sind durch diese Annäherung zu
                    berechnen! In den schönsten Frühlingstagen reisen wir um 5 von <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>, Sie von <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> ab, und um 12 küßen Sie<persName key="JP-003471"> mein
                        kleines Mädchen</persName> wiegend auf Ihren Armen. Ihre <persName key="JP-003471">Emma</persName> soll nicht blos eine Namensverwandte von
                    Ihnen sein; in kleineren Formen wollen wir versuchen, in ihr einen Seelenabdruck
                    der Ihrigen zu bilden. „Schreib ihm recht viel über’s Kind“, so erinnert mich
                    eben <persName key="JP-999999">mein Mann</persName>, und er thut wohl, es aus
                    dem Bett zu heben, worin es seit einer Stunde schreiend liegt, damit ich
                    besonnen erzählen kann, wie streng und consequent wir es schon jetzt behandeln.
                    Es ist ein Grundsatz bei uns, seines geerbten Tobens nicht zu achten; ich
                    untersuche seine kleinen Bedürfnisse und sind diese befriedigt, so lege ich es
                    auf sein Bettchen, worin es seit meiner Methode mit weit mehrerer Ruhe liegt,
                    als vorher. Es fängt an unsere Stimmen, besonders die<persName key="JP-999999">
                        meines Mannes</persName> zu verstehen, die ein geistiges Opium für sie ist.
                    Ich gestehe, daß der Anblick<persName key="JP-003471">des schönen Kindes</persName> mich schwach macht, und
                    ich bin im Begriff, es aufzunehmen und zu tragen; allein die Vorstellung der
                    Zukunft siegt über die gegenwärtige Freude, und sie bleibt liegen, bis sie
                    einschläft. Die Gesundheit und Kraft <persName key="JP-003471">des
                        Kindes</persName> ist nicht zu übertreffen, und seine kleine Physiognomie
                    ist geistig anmuthig und zart – sie gleicht durchaus <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> so wahr! – wo unter allen Aehnlichkeiten mich die
                    der satirisch zugespitzten Oberlippe, und der zwei Grübchen in der Unterlippe,
                    die Ihr Auge vielleicht noch nicht entdeckt hat, weil sogar das meinige erst an
                    den Eigenschaften der <persName key="JP-003471">Copie</persName> die des
                        <persName key="JP-999999">Originals</persName> kennen lernte, am meisten
                    erfreuet. Meinen Augen und Händen entkömmt sie nie, <persName key="JP-003471">die Kleine</persName>, das Auge der Mutter ist immer voll sorgender
                    Aufmerksamkeit, und so denke ich vielen Gefahren zuvor zu kommen. Ich trage sie
                    in schönen Tagen selbst in die Luft, und kümmere mich um die Sitte nicht, die
                    Kinder durch Mägde auf der Gasse leben zu lassen, wo die armen Würmer in
                    schmutzige Mäntel gehuckt, krumme Beine davon holen.</p>
            <closer>
               <signed>Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
