<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0025">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Emanuel Osmund an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 12. und 13. Oktober 1802,
                    Dienstag und Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1802-10-12" to="1802-10-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 12 Oct. 2.</dateline>
            </opener>
            <p>Car.! Es hat mich gefreut, daß <ref type="letter" target="JP-UB0573">m. letzter Brief</ref>dem Ihrigen zuvor gekommen war u
                    Ihrer Unentschloßenheit entgegen.</p>
            <p>Wahrscheinl. sitzen S. noch in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, da ich die Anzeige Ihrer Abreise v. dorten,
                    Ihrem Versprechen nach, erwarten konnte.</p>
            <p>Diesen Brf. werden S. auf jeden Fall durch
                        D.
                                Levi
                    erhalten.</p>
            <p>Lassen S. mich immer über meinen u über die Menschen sagen was ich will: ich
                    glaube, mich u s., auf eigene Kosten, etwas kennen gelernet zu haben, u
                    verzeihen S., wenn ich bisweilen irre.  So viel ist nun
                    gewiß, daß ich mich u s. f. Kinder halte, die
                    oft nicht wissen war. s. weinen, was s. wollen u s. w.</p>
            <p>S. haben schon Recht Car. daß ich ungerecht wäre, wenn
                    ich nicht auch an mich dächte, wenn ich über vorgegangene Veränderung beim
                    Wiedersehen spreche.</p>
            <p>Nie vergess' ich den Schreiber selbst, wenn ich über menschliche
                    Schwächen schreibe u den Redner nie, wenn ich üb. dieselben rede.  Aber die Anwendung, die S. als
                            Hilfsmittel wider unsre Veränderung machen wollen, scheint mir f. mich
                            eben so schmeichelhaft, als f. uns beide -– so scheint es mir –
                            überflüssig, wenn nicht selbst etwas hart.</p>
            <p>Wohl würd' es mich herzlich freuen, S. wiederzusehen; aber daß ich
                    dieses angenehme Wiedersehen als Mittel wider unsre Veränderung zu gebrauchen
                    nöthig hätte, dav. können selbst S. mich – wenn S.'s im Ernst auch wollten,
                    nicht überzeugen.  Hätt' ich ein Weib oder eine nicht
                    bemannte Schwester, ich würde S. längst gebeten haben, Ihre Reise über hier u
                    durch mein kleines Haus zu nehmen, denn ich dachte gewiß an uns. Wiedersehen; da
                    ich s aber auch, so wie S. s einsahen, f. nicht schicklich hielt, S. zu mir zu
                    bitten: so ließ ich mich gerne der schönen  u viell. nahen Hofnung
                    schweigend über.</p>
            <p>Weder Zeit noch Kosten können mich hindern S. zu sehen, aber andere Umstände
                    zwingen mir ein Nein noch ab.</p>
            <p>Mehrere Ursachen könnt' ich Ihnen angeben, wenn ich mir nicht zu nahe käme, da
                    ich mir u Ihnen zutraue, daß diese Angaben weit überflüssig sind.  S. machten mir viel Freude durch die Gewährung <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0573/#start_d1g_rsp_cmb">meiner gewagten Bitte</ref>; all. noch mehr überraschten
                    S. mich mit der Ankündigung Ihres eigenen Bildes, auf das sich m.
                    Freunde, für mich u. f. s., besonders freuen.  Können S.
                    mir ganz ohne Gram Ihr <placeName key="JP-005687">Dresdner</placeName> "Viel" zu
                    sehen schicken: so bin ich u alle Seher gewiß innigst u herzlich
                    dankbar.</p>
            <p>Indem ich Ihnen schreibe schickt mir <hi rendition="#u" hand="#author">ein</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">99 jähriger</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Vor</hi>sänger aus <placeName key="JP-005805">Gunznhausen</placeName> b. <placeName key="JP-005529">Anspach</placeName> sein recht gut getrofenes, v. <persName key="JP-012352">Naumann</persName> in
                        <placeName key="JP-005529">Ansp</placeName>. gemaltes, Bild.  Es ist ein noch sehr gesunder schöner, in seiner alten Art, gebildeter Mann, der mich vor
                    7 Jahren lieb gewonnen u seine Liebe nunmehr mit in die Erde nehmen wird, da ich
                    s. nähre mit der meinigen.</p>
            <p>Er machte mit <persName key="JP-012352">Naum.</persName> vor einigen Monathen die Condizion, daß er sich malen
                    wollte lassen, wenn er ihn, zu seinem eignen Gebrauch, noch 3 Mal malen wollte u
                    dav. wurde mir ein Exempl., mit einem sehr heitern eigenhändig geschriebenen
                    Brf. zu Theil.  Ich bin sehr gerührt froh darüber.</p>
            <p>Die
                            Mutter der <hi rendition="#u" hand="#author">Lesbos</hi>, die S. in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> kennen gelernet, ist mir zwar nicht v. Angesicht, aber
                    doch recht gut bekant; ich freue mich f. S. dieser Bekanntschft u auch f. d.
                    Bekanntschft. Ich <hi rendition="#u" hand="#author">hatte</hi> in
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> auch Mehrere, die mich
                    kannten.  <anchor type="target" xml:id="start_m11_12y_cmb"/>Eine <persName key="JP-003863">Dem. Schröder</persName> ist das., die es n. m. Urtheil verdient, daß S. s.
                    aufsuchen, dam. S. mir dann auch Ihr Urtheil über sie u das meinige sagen
                    können.</p>
            <p> Sehen S. s.: so versichern S. s.,
                    daß ich mit Achtg gerne b dem Denken an sie verweile.</p>
            <p>Viell. hat s. den armen Em. längst vergessen,<anchor type="target" xml:id="stop_m11_12y_cmb"/> so wie ich mich selbst, als ich <hi rendition="#u" hand="#author">Ihnen</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">Künstlerin</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-005586">Berlinerin</placeName>
               </hi>, damals <hi rendition="#u" hand="#author">academische</hi>
               <placeName key="JP-005687">Dresdenerin</placeName>, meine Gemälde lobte, die <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi> nur gefallen können u die
                    ich nie loben darf.</p>
            <p>Aber die Vorwürfe, die ich mir schon über dieses Lob gemacht habe, diese darf ich
                    schon loben u S. dürfen's noch mehr.</p>
            <p>Als ich vor mehrern Jahren oeftere Reisen machte, ließ man mich auf jeder eine
                    Braut holen; aber die Menschen haben sich nun an Nichts gewöhnt, wie ich mich auch u nun kann ich nach
                        <placeName key="JP-005877">Jerusalem</placeName>, reisen sie lassen mich allein wiederkommen.</p>
            <p>Lassen S. sie auch reden,<mod type="variant">
                  <mod type="variant">
                     <mod type="variant">ehersonst</mod>anders</mod>
               </mod>
                    schweigen sie nicht!</p>
            <p>Wie befindet sich die <persName key="JP-002581">Mahlman</persName>?</p>
            <p>V. dies. werden S. erfahren haben, daß d. <persName key="JP-003469">Car. R.</persName> am 20<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi>Sept.<persName key="JP-003471">ein gesundes Mädchen</persName> glückl. geb. hat.</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Am 13<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Heute hab' ich Ihren lieben Brief v. 9<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi> bekommen, f. den ich Ihnen also sogl. meinen
                    Dank directe n. <placeName key="JP-006395">Weim</placeName>. zuschicken will.  Es ist
                    eigen, daß wir uns gegenseitig v. <placeName key="JP-006154">Pohlen</placeName>
                    unterhalten:
                        m. alter Vorsänger ist auch ein geb.
                        Pohle. 
                    Wenn die
                        <placeName key="JP-006154">Pohlen</placeName> sehen sollten, daß S. Berje
                    nicht einmahl Berje recht schreiben
                    können, was würden s. dann sagen?</p>
            <p>Ich kann Ihnen nicht schreiben, wie viel es mich freut, daß  S. mit
                    Ihrer Kunst, <persName key="JP-012485">Ihrem guten Bruder</persName> so
                    nützl. seyn konnten u. S 's so gerne waren.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_lb3_bcy_cmb"/>Es giebt doch wohl kein
                    groeßeres Glück, als Menschen recht froh zu machen.</p>
            <p>Dieß Glück können wir aber gewiß nur dann genießen, wenn wir Allen u nicht nur
                         Einigen
                    gehören.</p>
            <anchor type="target" xml:id="stop_lb3_bcy_cmb"/>
            <p>So etwas lieb' ich sehr, wie S. mir schreiben, daß mich
                                <persName key="JP-002581">die liebe Mahlm.</persName> lieb hätte; daß S. u s. oft v. mir
                            gesprochen u daß S. beinahe ein klein wenig Eifersucht hätten: so Etwas
                            lieb' ich u weiß es zu schätzen. <anchor type="target" xml:id="start_ynj_sgy_cmb"/>Ein
                    Spaß wär's wenn
                    Ihre Voigt ich hab' auch <persName key="JP-004498">eine Freundin</persName> dies. Namens – beiliegende
                    2 Nadeln recht gut gebrauchen könnte.<anchor type="target" xml:id="stop_ynj_sgy_cmb"/>
            </p>
            <p>F. d. Mittheilg ihres Briefs sag' ich Ihnen
                    vielen Dank.</p>
            <p>Es hat mir gefallen, daß s. sich noch die Mühe gegeben hatte, "die größte"
                    durchzustreichen. Die <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName> sind ja
                    beinahe nicht klug, und Ihr Hauswirth ist – Ditto ein
                    Narr! Gebrauchen S. mein Mittel; item es hilft. Daß S. der <persName key="JP-000841">Gad</persName> Gerechtigkeit wiederfahren
                            lassen, das freut mich auch. Nun lesen S. <bibl sameAs="JP-009254" subtype="werk">die
                            Briefe</bibl> des prächtigen <persName key="JP-002914">Joh.
                        Müller</persName>, an s. <persName key="JP-000431">Freund.
                        B</persName>.. Wenn S. s. schon gelesen haben: so lesen S. s. so noch
                    10–20–30 Mal.</p>
            <p>Vor einigen Tagen sprach ich hier eine Hofdame der <hi rendition="#u" hand="#author">alten</hi> Herzogin v. W.<placeName key="JP-011988">Weilburg</placeName>. Das war aber auch
                            Alles. Gechhausin heißt
                    sie.  Dank, herzlichen Dank, Ihnen daß S. meine
                    Art zu seyn so schonend billigen u seyn lassen.</p>
            <closer>
               <salute>Gott mit Ihnen u mir recht Vieles von, aus u über <placeName key="JP-006395">Weim.</placeName> v. u. aus Ihrer
                        Feder. A Dieu, Ca!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
