<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0438">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 12. und 21. November 1802, Freitag und Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1802-11-12" to="1802-11-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 12 Nov. 1802</dateline>
            </opener>
            <p>Car.! Was thaten S. denn v. 16 Oct., an dem S. v.
                        <placeName key="JP-005948">Leipz</placeName>. abreisen wollten, bis zum
                        23<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi>? Wo trieben S. sich denn herum?</p>
            <p>Mit dem reinsten Gefühl der reinsten Freude nahm ich Antheil an dem schönen
                    Empfang, der Ihnen in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> zu bereitet
                    u zu Theil wurde.</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>21<hi rendition="#u" hand="#author">ter</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Eher konnt' ich die Feder f. S. nicht wieder in die Hand nehmen.</p>
            <p>Aber heute soll sie auch nicht eher wieder heraus kommen, als bis Alles
                    beantwortet ist, ws S. mir in Ihrem lieben
                            Letzten sagten.</p>
            <p>Auch f. mich haben Kleinigkeiten in der Freundschaft u in dem
                    gewöhnlichen Umgang mit Menschen einen großen Werth.  Diese nur kann man mit Recht vom gebildeten Menschen erwarten u ohne Druck u
                    ohne Stöhrung annehmen u. freudig genießen.</p>
            <p>Wir sehen uns gewiß, Car., wo es auch seyn mag, so bald
                    es seyn kann, worauf ich mich ohngeachtet es sehr weit über den obigen
                    "Kleinigkeiten" steht, doch auch recht herzlich freue.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002581">Die Mahlmann</persName>
                            schrieb an die <persName key="JP-003469">Car.
                                    R.</persName>, daß ich <hi rendition="#u" hand="#author">jetzt</hi> nach <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               </hi> ginge; das kann sie doch auf keinen
                            Fall v. Ihnen haben?</p>
            <p>Jede Sache, Caroline, hat gewöhnlich (– man sagt
                    gewöhnlich, 2 – aber ich meine u hab' es oft gefunden – ) 3 Seiten u 3
                    Rechte.</p>
            <p>Ich habe Recht, in dem <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0025/#start_lb3_bcy_cmb">was ich Ihnen über meine
                        (uneigennützige) allgemeine Menschenbeglückung sagte</ref> – denn ich hätt'
                    es Ihnen sonst nicht gesagt; Sie haben auch Recht u zwischen diesen beiden
                    Rechten hat noch Eines recht gut Platz.</p>
            <p>Die Hauptsache im u des Menschen ist, daß er gut ist u dann wird er auch jeden
                    Platz gut ausfüllen.  Gäb' es viel gute Menschen: so gäb'
                    es viel glückliche u also auch viel glückliche Ehen; da es aber nicht viel gute
                    Menschen giebt: so u. s. w.</p>
            <p>Über das Naturrecht sind wir S. u ich, gar nicht Eins; aber auch nicht ganz zwei.
                         Bei allem ws heilig ist, Car., versicher' ich es Ihnen, daß ich eben so gerne für die Menschen, die
                    wider mich sind, als f. die, die f. mich sind lebe! </p>
            <p> Dächten nun alle Menschen so natürlich: so wäre keiner wider mich u
                    ich könnte ohne Gefahr, mir oder einem Andern je zur Last zu fallen, f. jeden so
                    viel thun, als ich erwarten könnte daß ers auch f. mich thun würde d. h.
                    viel.</p>
            <p>Es ist erbärml., daß wir ein mal so viel f. <hi rendition="#u" hand="#author">uns</hi> d. i. doch weiter niem., als die Unsrigen u wir, u wir
                    u die Unsrigen thun wollen u <hi rendition="#u" hand="#author">müssen</hi>.</p>
            <p>Aber ich will abbrechen u einst mündl. fortfahren.</p>
            <p>Ich gönne der Schröder ihre Ruhe, die mich, so wenig wie das Denken an
                    die meinige, nicht beunruhigte, nie beunruhiget. Viell. finden wir s.
                    wieder!</p>
            <p>Gott stärke S. in Ihrer Meinung: Gelehrte u Vornehme nicht aufzusuchen, wenn S.
                    nicht sonst ein moralisches Interesse zu ihnen führet.</p>
            <p>War. sollt' ich denn
                    Ihre
                        Freundin, die Voigt
                    nicht gegrüßet haben, da ich sie so gerne heute wieder grüße?</p>
            <p>Ich verlebte 2 glükliche Tage in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>.</p>
            <p>Wissen S., daß <persName key="JP-003471">R.sMädchen</persName>
               <ref target="JP-UB0108/#nawq_f5f_3jb">Emma p</ref>
                    genannt wird? oder wollen S. sich erst jetzt mit mir dar. freuen?</p>
            <p>
               <persName key="JP-003482">R.s</persName> ziehen im
                            nächsten FrJ. mir näher n. <placeName key="JP-005649">Cob</placeName>.</p>
            <p>Mein <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> grüßet u danket.</p>
            <p>Was machen Levis in <placeName key="JP-005948">Lpzg</placeName>.</p>
            <p>Werd' ich bald etwas v. <placeName key="JP-006395">Weim.</placeName> lesen v. Ihnen?</p>
            <p>Mich freuts daß <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0025/#start_ynj_sgy_cmb">meine Nadeln</ref> freuen.</p>
            <closer>
               <salute>L. S. w.! p.</salute>E.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
