<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0583">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 25.
                    November 1802, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1802-11-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig. den 25<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Novembr. 1802</dateline>
            </opener>
            <p>Verzeihen Sie, theuerster Vater, wenn der Inhalt dieser Zeilen eine Bitte ist,
                    durch deren Besorgung ich Ihnen beschwerlich zu fallen, fürchten muß! <anchor type="target" xml:id="start_yxf_2hv_njb"/>Doch möchte ich gern Ihrem
                    Geschmack, die Wahl einer Porzellan-Taße überlaßen, welche ich von der
                        <placeName key="JP-012841">Berliner Fabrick</placeName> zu haben
                    wünschte, und welche zu einem
                    GebursTags Geschenk – bestimmt ist.<anchor type="target" xml:id="stop_yxf_2hv_njb"/> Wollten Sie wohl die Besorgung davon übernehmen?
                    – Ich denke für den Preis von 6-7 – auch 8 rth. werden Sie schon eine recht<hi rendition="#u" hand="#author">geschmackvolle</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">einfach-schöne</hi> – in der <hi rendition="#u" hand="#author">neuesten Manier</hi> – kaufen
                    können.</p>
            <p>Fände sich auch eine mit einer Innschrift, die nicht so ganz im gewöhnlichen
                    Style, und für eine <hi rendition="#u" hand="#author">Freundinn</hi>, oder mehr, wenn Sie wollen, <hi rendition="#u" hand="#author">Gönnerinn</hi> paßend wäre – so wäre mir eine
                    solche lieb.  Verzeihen Sie die vielen kleinen Vorschriften und
                    Bedingungen. – Da dies Geschenk einer Frau bestimmt ist welche mir viel Aufmerksamkeiten erzeigt – und – welche Sinn hat für
                    Gegenstände der Kunst und des Geschmacks – so hätte ich gern etwas ungewöhnlich hübsches gewählt! Ihre Auslage werde ich
                    Ihnen mit der nächsten Post sogleich zurück erstatten. – Jetzt füge ich nur noch
                    die Bitte – zu den vielen – hinzu – daß Sie so gütig seyn, möchten, – die
                    Sendung der Taße nicht zu weit hinaus zu verschieben – weil der 7<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi>e
                    des künftigen Monats der Geburts-Tag ist. Seyn Sie doch ja nicht böse, mein
                    liebster Vater, daß ich Ihnen die Mühe verursache! – </p>
            <p>Wie ist es denn mit dem was ich für Sie eingekauft habe? Ich höre von <persName key="JP-000712">Mad. Cray</persName> daß Ihre 6 Halstücher nach Berlin abgegangen sind; doch die andern
                    Sachen noch immer nicht!  Wie unangenehm muß Ihnen diese Verzögrung
                    seyn? –</p>
            <p>
               <ref type="letter" target="JP-UB0386">Meinen lezten Brief</ref> werden Sie
                    schon erhalten und ich bin auf eine Antwort von Ihnen begierig. – Leben Sie
                    wohl, mein bester Vater, wohl und glücklich und laßen Sie bald wieder von sich
                    hören. <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> ist wohl und empfielt sich
                    Ihnen herzlich! Empfelen Sie uns beyde <persName key="JP-002709">Ihrer lieben
                        Braut</persName>, – und – noch eimal – leben Sie recht wohl!</p>
            <closer>
               <signed>E. M.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
