<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0523">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 1. Januar 1803, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-01-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 1stenJanuar 1803.</dateline>
            </opener>
            <p>Es wäre unverzeihlich, mein theurer Vater, so spät erst Ihnen meinen herzlichen
                    Dank, für Ihr gütiges Weihnachts-Geschenk, zu sagen – und meine eigne kleine
                    Gabe zum Hl. Christ erst jezt Ihnen zu bescheren, wenn ich nicht eine bedeutende
                    Abhaltung gehabt hätte. Diese war zwar nur die Krankheit unsers dienstbaren
                    Geistes – nemlich der Ihnen wohl-bekannten <persName key="JP-012036">Marie</persName> welche ich von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> mitnahm. Jetzt ist sie wieder hergestellt – doch konnte
                    sie in keiner ungelegnern Zeit davon befallen werden, als grade in der schönen
                    Weihnachtszeit, wo man gern alle häuslichen Störungen aus dem Wege räumt, und so
                    gern in einem kindlichen Freuden-Taumel leben mag. –</p>
            <p>Was ich für Sie gearbeitet habe, machte mir mehr Freude als es Ihnen, mein
                    geliebter Vater, machen kann – weil es <hi rendition="#u" hand="#author">für Sie</hi> war. In den gestrickten
                    Schuhen werden Sie vielleicht  alte Bekannte entdecken. Denn es sind
                    eben solche, wie wir in den Zeiten da  wir noch so glücklich waren, an Ihrer Seite zu
                    leben, jährlich für Sie arbeiteten, und – wie Sie sie gern trugen. Welch eine
                    selbstsüchtige Absicht diesem kleinen Geschenk zum Grunde liegt errathen Sie ja
                    wohl leicht? – Es kann ja nicht fehlen! – Nun müßen Sie doch einmal des Tages
                    sich der Geberinn freundlich erinnern! –</p>
            <p>Mit Ihren lieben Geschenken, ist geschehen was ihr Wunsch war! <persName key="JP-004393">Minna</persName> hat zuerst die Wahl gehabt. Die kleinen Andenken von <persName key="JP-002702">Gustchen</persName> habe ich mir ihr getheilt, und
                    das für <persName key="JP-003469">Caroline</persName> bestimmte, hat die Reise
                    nach <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> auch schon angetreten!
                    –</p>
            <p>Ich schreibe Ihnen heut an dem ersten Tage des neuen Jahres, mein geliebter
                    Vater! In einem frommen Gemüth knüpft sich <hi rendition="#u" hand="#author">D</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">anck</hi>, –
                    an die  <hi rendition="#u" hand="#author">Hoffnungen</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">Wünsche</hi> für die
                    Zukunft – <hi rendition="#u" hand="#author">Danck</hi>, für die
                    Vergangenheit, auch wenn Sie schmerzliche Erfahrungen enthielt. In Bezug auf Sie
                    gab es der leztern für mich nicht, sondern nur schöne Erinnerungen, und die
                    Gewisheit, der Fortdauer Ihrer väterlichen Liebe! Für mich habe ich weiter
                    keinen Wunsch als daß diese mir ewig bleiben möge – und Ihnen wünsche ich eine seegensvolle Zukunft! Leben
                    Sie wohl, mein geliebter Vater!! Ewig bin ich</p>
            <closer>
               <signed>Ihre treue Tochter E'. Mahlmann</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Tausend Empfehlungen von <persName key="JP-002583">meinem Mann</persName>, an
                        Sie, mein bester Vater, und <persName key="JP-002709">Ihrer lieben
                            Frau</persName> von uns allen beyden.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
