<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0830">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an August Theodor Heinrich Bode. Leipzig, 12. Juni 1802, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-06-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012037">August Theodor Heinrich Bode</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>L. 12 Juny
                        1803</dateline>
            </opener>
            <p>Haben Sie Dank für die schnelle Rücksendung der dritten
                            Halle,
                    die meiner Bitte zuvorkommt, die ich eben thun wollte. So ist es recht
                    schön.</p>
            <p>Der beifolgende Abdruck möge Ihnen nicht mißfallen. Das Mpt. ist ein wenig schwer mitunter zu deschiffriren.
                        S-cker ist nicht durch ; getrennt. Ich wusste
                            schlechterdings auf keine Person zu rathen, u da substituirte ich etwa
                            den <hi rendition="#u" hand="#author">Schmecker</hi>,
                            worunter man zur Noth den <persName key="JP-002774">Merkel</persName>
                            verstehen kann. Das Wörtlein <hi rendition="#u" hand="#author">der</hi> fehlt zwar freilich, aber dem
                        Publikum dem manches Wichtigere fehlt,  wird man’s wohl
                    nicht übel nehmen. Der Vers ist doch wenigstens ordentlich.</p>
            <p>-flieht sie <hi rendition="#u" hand="#author">wieder</hi> gen Süden habe ich mir die Freiheit genommen
                                <hi rendition="#u" hand="#author">jezund</hi> dafür zu
                            setzen, weil das einigen Bezug auf die südliche
                    Poesie (<persName key="JP-000598">Cervantes</persName>, <persName key="JP-000130">Ariost</persName>, <persName key="JP-000568">Calderon</persName> etc) haben kann, der man sich jetzt ergiebt, u ich nicht fühle, wie man <hi rendition="#u" hand="#author">wieder</hi> von der Sippschaft sagen kann.</p>
            <p>Die Verse im Artikel <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-013161">Mattausch</persName>
               </hi> "Wer so verklärt das herrliche Talent den Beilfallarm die Muse
                            gern ihm gönnt"  waren mir, wenigstens so gelesen, ganz  unverständlich. Ich will hoffen, daß ichs durch die gedruckte Leseart
                            nicht verdorben, was Sie haben sagen wollen. Mir scheint, wenigstens die
                            Apostrophe:  "Bezeuget mirs, ihr wundgeklatschten Hände" in Verbindung zu stehen.</p>
            <p>Ich werde die größte Sorgfalt auf das Übrige wenden.</p>
            <p>Was Sie zuletzt noch die Muse sagen laßen, gefällt mir
                    ausnehmend.</p>
            <p>Nun also, jede Woche hinter einander wird eine Halle geben.  <anchor type="target" xml:id="start_rlb_fwx_24b"/>Ich besorge nur, die
                        Leipziger werden mich toll machen u von
                    Pasquillirung sprechen; denn es sind absurde Menschen; besonders der alte
                        <persName key="JP-011986">Christ</persName>.<anchor type="target" xml:id="stop_rlb_fwx_24b"/> Der alte Sünder hat mir schon einmal bei einer ganz unschuldigen
                    Sache zusetzen wollen. Doch man muss sich nicht daran kehren.</p>
            <p>Sobald es sich macht, komme ich herüber. <ref target="JP-UB0832/#ntw1_myx_24b">Sontags wird ja wohl immer etwas
                        Vorzügliches gegeben. Ist das Repertoir nicht in <placeName key="JP-012507">Lauchstädt</placeName> für eine ganze Woche bestellt, u kann man’s
                        nicht erfahren</ref>?</p>
            <closer>
               <signed>Spazier</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
