<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0553">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Emanuel. Meiningen, 11. bis 16. Februar 1803, Freitag bis Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date from="1803-02-11" to="1803-02-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>M. d. 11 Febr 1803</dateline>
            </opener>
            <p>Ich wil ein wenig Ihrem Briefe antworten, den ich noch nicht gelesen, weil er
                    vermuthlich erst aus <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName> abgeht,
                    wohin ihn meine <persName key="JP-003469">C.</persName>
                    mir nachgeschikt, indes ich gar nicht dahin dem <persName key="JP-001289">Herzog</persName> nachgegangen – aus Furcht der Schlos-Feste u. aus Sehnsucht nach <persName key="JP-003469">Frau</persName> und <placeName key="JP-011034">Bayr. Bier</placeName>, dessen Mangel mich schon in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> krank gemacht –
                    sondern 8 Tage früher hieher gekommen war. Der <persName key="JP-001289">Herzog</persName> verübelte mir die Trennung so wenig, daß er seit gestern
                    auch hier ist u. auch nicht in <placeName key="JP-006213">Rudolst</placeName>. war. In <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> fand ich mein altes
                        Lebens-<placeName key="JP-005872">Italien</placeName> bei dem alten <persName key="JP-001675">Herder</persName> wieder, dessen Zunge  für mich die Zunge in der moralischen Apothekerwage ist, so sehr auch fremde
                    Macht u Witterung u Eis-Schwere falsches Gewicht  ihm unbewust in die Schaalen bringen. Kurz wie eine Tragödie nach
                        <persName key="JP-000135">Aristoteles</persName>, reinigt er mich.187. St. Göttingsche Gelehrte
                        Zeitung. Aber er ist leibes- u. seelenkrank; sein geistiges wie sein
                    Körp. Auge siech. Ich brachte ihm einige himmelblaue Abende an seinen Tisch. –
                    Sonst fand ich an <placeName key="JP-006395">Weim</placeName>. nichts so schön als das Thor nach – <placeName key="JP-006012">Meining</placeName>. zu. Aus
                    einer neuen theuern Oper – <bibl sameAs="JP-009843" subtype="werk">Roxelane</bibl> – gieng ich u <persName key="JP-001675">Herder</persName> nach dem 1<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>
                    Akte,  so hundsschlecht war sie. Mit <persName key="JP-003737">Schiller</persName> disputiert' ich mich in einem
                    schönen diner von 91 Couverts
                    hinter dem gebognen nakten Rücken der benachbarten Dichterin<persName key="JP-001639">Imhof</persName> sehr herum, aber sehr friedlich u ich
                    lieb' ihn wieder etwas.</p>
            <p>Sehen Sie einmal, jezt hab ich Ihnen kaum ¾ Stunden meines Weim. Aufenthalts berichtet – von <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> noch gar nichts – von 9 Tagen
                    auch nicht –: gleichwohl sind schon 3 Seiten beschmiert; und doch verlangt
                    irgend ein Mensch in <placeName key="JP-005574">Bayr</placeName>. oder sonstwo, daß man ihm seine Begebnisse deutlich erzähle? So geb' einem der Mensch nur
                    Papier und Ewigkeit. –</p>
            <p> In <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> besonders  in
                    der Kälte fühlt' ich was ich  Ihrem <placeName key="JP-011034">Bier</placeName> verdankte.
                    Dieser harte WinterDenn nichts ertödtet meine
                        Nerven so sehr als ein <hi rendition="#u" hand="#author">blauer</hi> kalter Tag, nicht ein bwölkter hätte aus den Narben,
                    die mir sein harter 99ger, 80ger Bruder gegeben,
                    die tiefsten Wunden gemacht – ich wäre bei Gott täglich in Ohnmacht
                    gefallen – ich hätt' es gerade so viel schlimmer
                        <hi rendition="#u" hand="#author">heuer</hi> gehabt, als ich es
                    gerade besser hatte als je – wäre nicht Ihr Bier gewesen, meine <placeName key="JP-005952">Lethe</placeName>, mein <placeName key="JP-006119">Paktolusflus</placeName> (wie wohl er mir Gold mehr weg- als zuführt), mein
                        <placeName key="JP-006080">Nil</placeName>, meine vorlezte Oelung, mein
                    Weihwasser u. dergleichen. Kurz mit Freuden vernahm ich, daß Sie schon
                    wieder ein Fäslein – Gott gebe, ein Fas – reisefertig haben. Es reise bald! – In
                        <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>
                    brauch' ich nichts mehr.</p>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>d. 15. Febr.</dateline>
            </opener>
            <p>Noch sind Ihre Antworten nicht aus <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName>da, als wäre lezteres – <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>.
                    So sol denn diese laufen, Lieber. Ich hätte gern eine Zeile Ihres Herzens
                    gelesen – u. ich hoffe, Sie antizipieren Ihre eigne erste Antwort u. schreiben
                    mir früher als ich etwas von Ihnen bekomme aus – <placeName key="JP-006213">R.</placeName> Machen Sie doch einmal – damit Sie auch zeigen, daß Sie
                    uneigennüzig sein u Ihr Selbst vergessen können – Ihr Freundes Paar mit lezterem (dem Selbste)
                    bekanter, mit Ihrer Gesundheit im Wint., mit Ihren Visiten, Fêten, Freuden, Re-  und Evoluzionen u. sogar
                    Ihren Hofnungen. Guter Emanuel, aus demselben Grunde, warum Sie die fremde
                    Geschichte mit Liebe em pfangen und fodern, mus ja Ihr Freund Ihre
                    auch. Ihr Karakter schwebt fast ohne Geschichte vor uns, der Geist
                        entkörpert.und der
                        Körper entgeistet.</p>
            <p>Die Millionen Dinge, die ich zu erzählen habe, sollen Sie in <placeName key="JP-005649">Koburg</placeName> in Ihrer Stube hören; z. B. daß <persName key="JP-003471">Emma</persName> seit meiner 10täg. Abwesenheit zehnmal stärker geworden und
                    ruhiger u daß alle Prinzipien der Behandlung, Kaltwaschen, Liegenlassen u. s. w.
                        götlich gesiegt. Das zarte Wesen ist nun ein starkes, durch Regeln.
                    Ich tanze sehr mit ihm in der Stube, nur hab' ich die Tänzerin nicht im sondern
                    aufm  Arm. –  Hier giebts keine Neuigkeiten als die in meiner Brust; u diese lass' ich
                        meist zu Ostern verlegen für Spot-Geld. Sagen
                    Sie mir doch einmal scharf und rein Ihre <hi rendition="#u" hand="#author">Gefühle</hi> bei dem <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titan</bibl>; – ich sage nicht <hi rendition="#u" hand="#author">Urtheile</hi>, denn über die Kunst giebts keine; zwar wohl über
                    die Form; aber über den Geist nicht, den nur ein Gefühl <mod type="variant">umauf</mod>fasset. – Was wird eben in <placeName key="JP-005574">Bayr.</placeName>, <placeName key="JP-005841">Hof</placeName>, <placeName key="JP-006424">Wonsiedel</placeName>, Meisterliches für Poesie, Philosophie, Gottheit, Teufelheit gethan? Was
                    thut und macht mein lieber <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>? –</p>
            <p>Gute Nacht, mein Alter! – Nur gerade das <placeName key="JP-011034">Bier</placeName> an <persName key="JP-002794">Meusel</persName>, mit dem <mod type="variant">AnhangFoderung</mod> der <mod type="variant">ExtrapostSorge</mod>. Ich hab ihn belohnt; auch thut er jezt alles, weil ich hinziehe. Adio, Caro.</p>
            <p>Die <persName key="JP-003964">Schlabrendorf</persName> grüsset Sie eben sehr. Ihr Brief gefiel ihr
                    </p>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>d. 16 Febr</dateline>
            </opener>
            <p>Eben kam Ihr neuester Brief. <persName key="JP-003469">C.</persName> wird fortfahren. Ich grüsse <persName key="JP-003112">Otto</persName> u werde
                    seinen Brief, der nicht ganz so lang war als er ausblieb, umgekehrt
                    beantworten.</p>
            <postscript>
               <p>Noch 3 Wochen lang ich mit dem
                                <placeName key="JP-011034">Bier</placeName> nothdürftig</p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p>Daß ich <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> zufällig um die Freude
                    gebracht habe, Ihren Brief den er während seiner Abwesenheit empfing mit dem
                    meinigen zu lesen hat blos seinen Grund in meiner Vorschnelligkeit, die sie ihm
                    früher bereiten wollte. Ich kann daher mir nur sehr geringe Vorwürfe machen, ob
                    ich gleich böse auf mich selbst bin, und noch böser seyn werde, wenn er verloren
                    geht.</p>
            <p>Sie sagen mir jezt ich hätte eine Freude darin gefunden Ihnen Vorwürfe zu machen,
                    und ich versichre Sie, daß ich es ungern that, weil mein Gewißen mich mahnte.
                    Niemand kann Ihnen mehr schuldig seyn an Dank, an Liebe, an Worten, als ich, und
                    mit der unausgesezten Aussetzung meiner Schuld kann ich weder Sie noch mich
                    befriedigen. Heute sag' ich sogar wieder nur wenig, und Ihre Unzufriedenheit mit
                    Ihrer <hi rendition="#u" hand="#author">paßiven</hi> Schülerin in
                    der Erziehung hat nicht blos in ihrer Übereinstimmung mit Ihren Ansichten seinen
                    Grund, sondern blos in meiner Kargheit mit Zeit gegen Sie, die ich freilich
                    höchst schwächlich an meine <persName key="JP-003471">Emma</persName>
                    verschenke, ohne zu bedenken, daß ich sie ja nur mittelbar, für diese verwende –
                    unglüklicherweise fällt ein Reim in diese prosaische Prosa – verzeihe es der Genius des guten
                    Styls! Wegen <persName key="JP-002581">Ernestine</persName>, meinte ich weiter
                    nichts als einige schriftliche Worte, u begreife den Vorwurf der
                        Zweideutigkeit nicht.</p>
            <closer>
               <signed>Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
