<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0310">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Coburg, 14. November 1803, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
               <date when="1803-11-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Coburg. den 14<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> November 1803</dateline>
            </opener>
            <p>Der <hi rendition="#u" hand="#author">eine</hi> unbedeutende Name an
                    der Stirn dieses Briefes, faßt eine Reihe mannigfaltiger Begebenheiten in sich,
                    die Ihnen, mein geliebter Vater, nicht ganz unintereßant seyn werden, weil Sie
                    sich auf mich beziehen. Aber ohne einer
                    wortreichen Darstellung derselben, wird in Ihrer Seele ein Bild stehen vom
                    Ganzen;  den Freuden und
                    von den Schmerz der lezten Zeit.</p>
            <p>Schade, daß nie ein Genuß vollkommen seyn darf, und daß auch mir die lang
                    ersehnte Freude <persName key="JP-003469">Carolinen</persName> einmal wieder
                    nahe zu seyn, durch die Trennung vom <persName key="JP-002583">geliebten
                        Manne</persName> halb verloren geht.</p>
            <p>Es gab mir für diesen Schmerz nur einen Ersaz; den, in
                            zwey dankbaren Gemüthern Das Opfer das <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> ihnen brachte, <hi rendition="#u" hand="#author">erkannt</hi> zu wißen. Sie fühlen es, was es ihm
                    kosten mußte, das Wesen, das im höchsten Sinne des Worts eng mit ihm verbunden
                    ist, – zu einer Zeit von sich zu laßen, in  welcher Menschen die
                    einmal mit und für einander leben, ihr höchstes Glück nur im <hi rendition="#u" hand="#author">häuslichen</hi> Verein finden können – in dieser
                    winterlichen Jahrszeit – auf der weiten Reise dem Geleit fremder Menschen,
                    überlaßen – und endlich – wenn gleich im Schooß ihrer Freundin aufgehoben – doch
                    in Hinsicht des Orts, und der übrigen Menschen, in  ihmdurchaus<hi rendition="#u" hand="#author">unbekannten</hi> Umgebungen.</p>
            <p>Die Zeit meines hiesigen Aufenthalts ist nun schon bis zur
                            Hälfte verlaufen.<persName key="JP-003469">Caroline</persName> wurde mit dem Ende der
                            ersten vier Wochen die ich bey ihr lebe, <hi rendition="#u" hand="#author">glücklich</hi> von ihrer Bürde
                            befreyt. Sie befindet sich so wohl, daß man das ganze Wochenbett für Spas nehmen
                    möchte; und ist auch so glücklich, diesmal ihr Kind selbst stillen zu können –
                    und so wird wohl mit dem Ende dieses Monats meine Rückreise möglich
                            seyn. <persName key="JP-999999">Richter</persName> wird die Güte haben mich
                    die Hälfte des Weges zu begleiten, und die andre Hälfte, <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> mir entgegenkommen.</p>
            <p> Ich bin recht froh daß <persName key="JP-004393">Minna</persName> und
                        <persName key="JP-003469">Caroline</persName>jede mit einem <hi rendition="#u" hand="#author">Knaben</hi>ihre Männer und die
                    Welt beschenkt haben. <persName key="JP-003469">Caroline</persName> hat nun ein
                        <hi rendition="#u" hand="#author">hübsches</hi>Paar! Zwar läßt sich von der kurzen
                    Existenz <persName key="JP-003490">des kleinen Sohnes</persName> noch nicht viel
                    sagen – aber ihre <persName key="JP-003471">Emma</persName> ist ein wahrer
                    Engel! Indem ich Ihnen schreibe, ruft <persName key="JP-003469">Caroline</persName> aus dem Bette mir zu, Ihnen doch ja recht viel von der
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName> zu erzählen! Wenn sich nur das,
                        <hi rendition="#u" hand="#author">erzählen</hi> ließe – was
                    Liebenswürdiges und Intereßantes schon jetzt in
                    dem
                    kleinen Wesen liegt.</p>
            <p>Während unserm Beisammenseyn hat sich die Möglichkeit einer dauernden
                        Vereingungeder drey Schwestern in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> recht klar vor unserer
                    Seele gestellt.</p>
            <p>Ich kenne wircklich nichts für uns Alle so wünschenswerthes, als daß <persName key="JP-999999">Richter</persName>, der in der That nicht ganz abgeneigt
                    ist, eimal <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> zum Wohnort zu wählen,
                    sich wircklich dazu entschließe. <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist doch littera- rischer
                            Verhältniße wegen an <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                            gebunden.
                    Ich <hi rendition="#u" hand="#author">liebe</hi> es sogar – und
                    möchte so lange <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> sich in seiner Situation gefällt,
                    keinen
                    andern Wohnort, kein anderes Haus, keine freundlichern
                    Umgebungen, als ich sie nun schon über drittehalb mein nenne! Aber <persName key="JP-003469">Caroline</persName>, ob sie gleich Kinder hat und glücklich ist, lebt doch
                    wahrlich zu isolirt, zu abgeschnitten, von allem was sie noch außer <persName key="JP-999999">ihrem Manne</persName> und ihren <persName key="JP-003483">Kindern</persName> lieb haben könnte. –</p>
            <p>Leben Sie recht wohl, mein geliebter Vater! und verzeihen Sie mein schnelles
                    Abbrechen! Die Zeit ist mir ein wenig kurz zugemeßen, denn ich muß mich theilen
                    in der Aufsicht über das Hauswesen und über <persName key="JP-003469">Caroline</persName>. Empfelen Sie mich <persName key="JP-002709">Ihrer
                        lieben Frau</persName> – und lieben Sie ferner Ihre</p>
            <closer>
               <signed>treue Tochter E'. Mahlmann</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
