<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0677">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 28.
                    Februar 1803, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1803-02-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline> Meiningen den 28ten Februar __________________________</dateline>
               <salute>Mein theuerster Vater</salute>
            </opener>
            <p>Ich kann es nun nicht länger aufschieben Sie um den Grund Ihres mir
                    unbegreiflichen Stillschweigens gegen mich zu fragen, welches mich nun schon
                    seit sechs Wochen beunruhigt, und welches ich früher gebrochen hätte, wenn nicht
                    die Hofnung auf jeden nächsten Posttag mich hingehalten hätte. Nun scheint es
                    aber als wollten Sie absichtlich schweigen, denn wie auch Ihre Verhältniße seyn
                    mögen, so kenne ich Ihr Herz zu gut, als daß ich an Ihre Vergeßenheit meiner –
                    glauben kann.</p>
            <p>Wären Sie krank, so würden Sie es mir durch eine dritte Person gesagt haben, alle
                        äußern Vorfälle konnten Sie nicht hindern an mich zu
                    denken.</p>
            <p>Es muß also ein innrer Grund vorhanden seyn, und so wenig ich es zu verdienen
                    glaube, zürnen Sie mit mir.</p>
            <p>Einen Irrthum der für mich so unendlich kränkend ist, daß er mich, nicht der
                    Liebe meines Vaters, aber wohl ihrer Zeichen beraubt muß ich auflösen, und Sie
                    müssen ihn mir nennen, damit ich mich rechtfertigen kann. </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_uw5_mcl_1nb"/>Ich hatte während
                        die AnzeigeIhrer in einigen Tagen zu volziehenden
                            Verbindung an mich unterwegs war, <ref type="letter" target="JP-UB0457">einen langen Brief</ref> durch <persName key="JP-002678">Matzdorf</persName> an Sie abgesendet.<anchor type="target" xml:id="stop_uw5_mcl_1nb"/>Ich beantwortete daher nicht auf der Stelle
                            diese, sondern nach acht oder 14 Tagen darauf erhielt
                    ich durch <persName key="JP-002581">Ernestines</persName> Hand Ihr
                    überraschendes Weihnachtsgeschenk ohne Worte von Ihnen, die mir noch theurer
                    gewesen wären, und dankte Ihnen auf der Stelle, legte <ref type="letter" target="JP-UB0255">den Brief</ref> an <persName key="JP-002581">Ernestine</persName>oder <persName key="JP-004393">Minna</persName> ein die ihn sogleich absenden sollte: Ob Sie nun diesen nicht erhalten
                    haben, und mich der Undankbarkeit beschuldigen muß ich fast annehmen, weil ich
                    mich nur dieser scheinbaren Schuld gegen Sie bewußt
                    bin.</p>
            <p>Es macht mich sehr unglüklich, daß auch Sie vielleicht mein ewig geliebter Vater,
                    in Rüksicht meiner, unangenehme Empfindung gehabt haben – so glüklich Sie seyn
                    mögen – Ihre <persName key="JP-002706">Kinder</persName> behaupten gewis ewig
                    den Platz in Ihrem Herzen, den Sorge u Liebe u Aufopferungen so vieler Jahre
                    ihnen eingeräumt haben. Dis ist nicht bloßer Glaube, sondern  Überzeugung, die jedes Misverständnis daher doppelt empfindlich macht.</p>
            <p>Nun sag ich weiter nichts, bis ich wieder von Ihnen höre. Gott wird Sie durch
                        <persName key="JP-002709">Ihre Frau</persName> mit Glük gesegnet haben.
                    Grüßen Sie Sie innig von mir – u glauben Sie daß ein eignes Kind die Gefühle für
                    Eltern schärft.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003471">Mein Kind</persName> macht mir unendliche Freude, seine
                    Natur ist eine der kräftigsten, u es ist, ohne mütterliche Eitelkeit, gesagt
                    eins der liebenswürdigsten Wesen, in drei Wochen wird sie ein halbes Jahr. Ich
                    empfehle es Ihrer Liebe, u uns beide Ihrem Seegen.</p>
            <closer>
               <signed>Ihre  treuste Tochter Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
