<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0172">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel  an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 24. Juni bis 2. Juli 1803, Freitag bis Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1803-06-24" to="1803-07-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 24 Juni
                            3. </dateline>
            </opener>
            <p>Carol. Warum sollten S. denn aber auch eher sollen, als
                    wollen? Wer will denn das?</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>28ten.</dateline>
            </opener>
            <p>Das einzige was ich wünschte wäre doch, daß S. Ihre Briefe an mich, wie ich die
                    meinigen an Sie verdoppeln, abschrieben, weil man – so wie ich sonst – sich zu
                    lange besinnen muß u am Ende doch selten eine Antw. ganz genießen kann.</p>
            <p>Es ist durchaus nicht gut, daß S. nichts als Gutes v. mir glauben.</p>
            <p>S. glauben nach meinem Glauben nicht so günstig vom Menschen Emanuel, als ich vom
                    Menschen überhaupt geglaubt haben will.</p>
            <p>Die besten Menschen sind – Menschen.</p>
            <p>Alle fehlen mir d. h. Alle verfehlen die rechte Bahn, die so leicht zu verfehlen
                    wird, weil sie so sehr schmahl ist.</p>
            <p>Manchem wird es leichter auf diesem Drath zu gehen, manchem schwerer; die meisten
                    fallen bisweilen rechts, bisweilen links herunter.</p>
            <p>Billigkeit, Schonung, Liebe gegen den Fehlenden, ist besser, sicherer,
                    ruhiger, als nicht an dessen Fehler zu glauben.</p>
            <p>Jede Eigenschaft muß sich mühsam durch arbeiten u keine einzige bleibt am Ende
                    doch ohne Flecken.</p>
            <p>Den Werth, den S. auf meine Briefe legen, halt ich sehr werth u ich weiß ihn zu
                    schätzen.</p>
            <p>Wenn ich den Meinigen vorausgehen sollte: so soll jeder das Seinige wieder zurück
                    bekommen, das ist längst mein Letzter Wille.</p>
            <p>Schon hab' ich auch Weniges v. Einigen, denen ich nachkomme, mir wieder zurück
                    geben lassen.</p>
            <p>Das ist, denk' ich, das aller Sicherste.</p>
            <p>Wohl kann ich s Ihnen im Scherz geschrieben haben, daß S. meine Briefe nicht
                    recht lesen u also natürlich nicht recht nehmen; aber man macht mir im
                    Ernst den Vorwurf, bisweilen im Schreiben weniger auf d@ Leser, als auf
                    Schreiber zu denken u dadurch oft undeutlich od. zu dunckel zu bleiben.</p>
            <p>Da
                    mir diesen Vorwurf gerade einige Competente (selbst J. P. Fr.) Richter
                    machen: so ist er gewiß nicht zu verwerfen.</p>
            <p> Es ist das Vergleichen u das Unterscheiden dem Menschen so natürlich,
                    daß er keinen Augenblick seines Lebens ohne sie machen kann; allein das
                    widerspricht weder mich noch meine selige Freundin.  Wir
                    wollen nur, daß wir nicht vergleichen wollen, ohne daß wir dadurch unnatürlich
                    werden wollen.</p>
            <p>So sehr ich eines Theils Ihr prächtiges Gedächtniß bewundere,
                    da
                    Sie "" wie ein  schreiben können, so werden
                    Sie sich doch über dasselbe aergern, wenn ich Ihnen gesagt haben werde, daß Ihr
                    "ferner glaub' ich daß man unmöglich alle seine Freunde gleich liebt"
                    wenigstens v. mir wäre, wenn ich Ihnen nicht, in meinem aller ersten Brief an Sie,
                    schon viel mehr gesagt hätte; denn dort heißt es: "Und da man nie <hi rendition="#u" hand="#author">zwei</hi> Menschen ganz gleich
                    lieben  u nie v. <hi rendition="#u" hand="#author">zweien</hi> ganz gleich geliebt
                    werden kann u. s. w."</p>
            <p>Aber ich danke Ihnen doch für Ihre prächtigen Widersprüche (nicht "<hi rendition="#u" hand="#author">Wieder</hi>sprüche"), sie gefallen
                    mir.</p>
            <p>Suchen Sie u Sie werden derer finden, mehr als mir Freude machen kann.</p>
            <p>Car., ich war einst u  sehr lange sehr fromm; ich versäumte kein
                    ; war oft
                    selbst
                         dabei u da ich es
                    gut u ehrlich meinte u dabei die Menschen eben so liebte als jetzt d. h. da ich
                    eben so gut war als jetzt: so war ich <hi rendition="#u" hand="#author">fromm</hi> u <hi rendition="#u" hand="#author">glücklich</hi>.</p>
            <p>Sie müssen mirs glauben, Caroline, ich bin beides nicht,
                    weit nicht mehr so, seit dem ich eines nicht mehr so bin.</p>
            <p>Mad.
                        Uhlmann hat Recht; aber Ihr Bild des braven  <persName key="JP-012482">David Friedländers</persName> ist doch
                    recht gut u ich glaube, auch – nach dem was ich v. ihm weiß – recht gut
                    getroffen.</p>
            <p>Allerdings malt jeder Maler sich mit hinein, um so mehr gefällt mir dieses
                    Gemälde eines Mannes, der uns doch wirklich viel Ehre macht.</p>
            <p>Ob wohl <persName key="JP-002066">Angelicka Kaufmann</persName>, der keines
                    Mannes Bild gerathen soll – so gut wie Sie mit der Feder malen kann?</p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>2<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi>Julii</dateline>
               <salute/>
            </opener>
            <p>In diesem Monat werd' ich meinen <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>, meinen <persName key="JP-999999">Richter</persName> u u meine <persName key="JP-000472">Henriette
                                    Braun</persName>, die aus <placeName key="JP-006122">Paris</placeName> zurückkömmt, bei mir haben.  Wann werd'
                    ich Sie wieder sehen?</p>
            <p>Mein <persName key="JP-004367">Uhlf.</persName> u
                    alles was
                    Mein 
                    heißt, dankt Ihnen u grüßt Sie.</p>
            <p>In <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. Gartenhaus bau' ich noch immer
                    Luftschlößer mit Lust.  Halten S. Wort u malen mir mehr
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Friedländer</hi> mit Ihrem
                    Frieden, in Ihrem <hi rendition="#u" hand="#author">friedlichen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Lande</hi>.  Könnt ich Copien nicht so wenig leiden, daß ich selbst meine eigene nicht mag:
                    so würde ich sagen: "Schreiben Sie mir nicht wenn Sies können"; ab. ich sage u
                    bitte lieber: Schreiben Sie so oft u so bald Sie können u <hi rendition="#u" hand="#author">vergessen</hi> Sie mich so wenig wie ich Sie.</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
