<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0841">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an August Theodor Heinrich Bode. Leipzig, 1. November,  1803, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-11-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012037">August Theodor Heinrich Bode</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipz. 1 9vbr. 3</dateline>
            </opener>
            <p>Vorerst Ihr Auftrag, lieber <hi rendition="#u" hand="#author">Bode</hi>. <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> hat keine Lust zu
                    der
                    Enterprise,
                    auch ist er mit Sachen schon zu besezt, wie ich versichern kann. Ich glaube
                    überhaupt nicht, ehrlich gesagt, daß sich nicht ein Verleger zu einer Suite von
                    Bänden Gedichte dieser Art finden dürfte, zu welchen noch kein Sinn u Verstand
                    im Publikum gefunden wird. Was soll ich also thun? Gern würde ich
                    weiter herumfragen, aber ich sehe schon, es hilft mir nichts. Wissen Sie was?
                    Schreiben Sie einmal an <persName key="JP-003408">Reimer</persName>, den Faktor
                    oder Inhaber, glaub' ich, der <persName key="JP-003365">Realschulbuchhand</persName>lung in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>: der hat Calderon, <persName key="JP-004302">Tiecks</persName> (pudelnärrische) <bibl sameAs="JP-009908" subtype="werk">Minnelieder-Sammlung</bibl>, <bibl sameAs="JP-013287" subtype="werk">Lakrimas</bibl> etc. verlegt.  Vielleicht schlägt
                    der ein.</p>
            <p>Sie sind recht gut u wacker, l. B. für Ihre Freunde, das
                    sehe ich. Haben Sie schönen Dank für Ihre Auskunft
                            wegen der Portraits. Ich nehme die Proposition mit Vergnügen an u gebe
                    Ihnen plein pouvoir mit
                        <persName key="JP-013229">Herrn Zimmermann</persName> die Sache zu
                    beginnen, dem ich mich hiermit bestens empfohlen haben will. Ich werde mich ihm
                    sehr verbunden erachten, wenn er so gütig seyn will die Zeichnungen recht bald
                    zu besorgen. Sie erhalten das vorjährige
                            Titelkupfer, damit
                        <persName key="JP-013229">Hr. Z.</persName> die Größe der Medaillons
                    danach bestimmen kann. Es bleibe Ihnen überlaßen, wie Sie die Idee arrangiren
                    wollen. <anchor type="target" xml:id="start_vpn_4xr_h4b"/>Das Schustergesicht in den Kohl zu stecken, ist nicht übel.<anchor type="target" xml:id="stop_vpn_4xr_h4b"/> Mag sich der Zeichner doch damit versuchen, wie
                    er das anfängt. Aber ist die visage auch dort bey Ihnen
                    zu haben? Wo nicht, so mag nur dazu Platz bleiben, u wir wollen wohl hier dafür
                    sorgen. Nur hübsch bald Alles! Die wenigen Wochen
                            gehen leicht um, u das
                    Blatt soll doch ordentlich gestochen werden.</p>
            <p>Machen Sie, l. B. daß <persName key="JP-013229">Herr Z.</persName>
                    billig ist. Nach meinem Kontrakte mit <persName key="JP-004523">Voß</persName>,
                    fällt <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi>, nicht ihm, alles
                    anheim, was Zeichnungen kosten; den Kupferstich bezahlt <hi rendition="#u" hand="#author">Er</hi>. Glücklicherweise bin ich seither meist
                    durch Güte von Freunden, oder durch Zufall zu allerhand Sachen gekommen und
                    Weniges habe ich bezahlen dürfen. Unterdeß mit Vergnügen werde ich honoriren.
                    Nun bitte ich mir die Forderung des <persName key="JP-013229">Herrn
                        Z.</persName> zu sagen. Einigermaßen kann  er etwas auf die
                    Publizität seines Namens durch die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> schlagen; denn ich würde auf jeden Fall ausdrücklich sagen,
                    daß u wie er die Portraits ausgeführt.</p>
            <p>Nun genug davon.</p>
            <p>Haben
                    Sie schon Ihren Panegyrikus im <bibl sameAs="JP-013276" subtype="werk">Ernst u
                        Scherz</bibl> gelesen? Es ist recht niederträchtig, wie
                    der <persName key="JP-002774">Sünder</persName> mit den <bibl sameAs="JP-013243" subtype="werk">Burlesken</bibl> umgegangen ist. Machen
                    Sie doch eine Burleske auf ihn; aber sie muß so werden, daß ganz <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> darüber lacht, ganz als petit
                                    miserable müssen Sie ihn
                    behandeln, ich meine aber damit, durch Imersion muß er ganz inquisirt werden. Ersinnen Sie doch eine
                    lustige Idee, was Sie eigentlich mit ihm anfangen wollen. Schlägt man den Hund
                    nicht todt – was das Beste wäre – so muß man ihm einen Haarbeutel einbinden u ein Brummeisen ins Maul geben, ihn wie einen Schneider
                    tanzen laßen.Die
                                    <bibl sameAs="JP-013270" subtype="werk">Expectorationen</bibl>
                                sind von <persName key="JP-002228">Kotzebue</persName>, <hi rendition="#u" hand="#author">ganz
                                bestimmt</hi>. – Apropos bald hätte ich vergessen Ihnen
                        zu sagen, daß seit Sonntag meine <persName key="JP-004393">Frau</persName> mit einem <persName key="JP-004107">Jungen</persName> in die Wochen gekommen
                                ist. Vive
                                        la vie!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
