<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0137">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 28. Januar 1803, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-01-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig. den 28 Januar
                        1803.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_wkn_whl_1nb"/>Mein theuerster Vater, welch
                    eine Freude der Empfang Ihres lezten Briefes in Begleitung 
                    unsrer <persName key="JP-002702">Auguste</persName> liebem Bildniß, mir machte, kann ich Ihnen nicht ausdrücken. Da es grade an dem Todes-Tage der Verstorbnen in meine Hände kam, war der erste Eindruck, wohl um so lebhafter und
                        schmerzlicher, doch meinem
                    Herzen werth! – Man könnte vielleicht manches wieder die
                    Ähnlichkeit des Bildes einzuwenden haben. Doch, glaube ich, denen die sie in der
                    lezten Zeit ihrer Krankheit sahen, wird das matte Auge, und die etwas
                    verlängerten Gesichtszüge, <hi rendition="#u" hand="#author">jenes</hi> Bild um so lebhafter darstellen. <anchor type="target" xml:id="start_eph_fvx_4jb"/>Indem ich Ihnen für das mir
                    zugefallne Exemplar den innigsten Dank sage,<anchor type="target" xml:id="stop_wkn_whl_1nb"/> bin ich so unbescheiden, Sie, wenn Sie
                    vielleicht noch einige übrig hätten, auch noch um ein zweytes zu bitten.<anchor type="target" xml:id="stop_eph_fvx_4jb"/>Eine meiner hiesigen Freundinnen, welche sich für Die, die mir angehörn intereßirt und besonders an das
                    Schicksal dieser zu früh zerknickten  Blüthe einigen Antheil  nimmt,
                    äußerte in der Rührung beym Anschauen dieses Bildes, den Wunsch nach dem Besiz
                    eines ähnlichen. Es würde mir Freude machen wenn es mir erlaubt sein könnte, sie noch damit zu
                    überraschen!. Wenn Sie mein bester Vater, noch etwa eins entbehren können?. so
                    haben Sie die Güte es mir  zu schicken!
                    –</p>
            <p>Ohngeachtet, des vielen Hin und Herreisens  mancher meiner
                    hiesigen Bekannten, hat mir keiner etwas näheres von Ihnen, mitzurückbringen
                    können.</p>
            <p>Der <persName key="JP-000984">Assessor Erhardt</persName> welcher in Begleitung von <persName key="JP-000712">Mad. Cray</persName> nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> gieng, hat Sie nur
                    einmal flüchtig in einem Conzerte gesehen – nicht gesprochen! – Der
                    Sohn des
                        Herrn v. Lordenstern
                    weiß mir auch nichts von Ihnen zu sagen; und es scheint, als habe zwischen Ihnen
                    und dieser Familie, wieder keine Annäherung, Statt gefunden? – Ganz zufällig,
                    hörte ich nur neulich von einem ganz fremdem Wesen, daß  durch die <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012526">Bernhardi</persName>
               </hi> Ihre Bekanntschaft gemacht hatte.
                    Das Wesen ist eine Demoiselle
                                Spilker, welche mit einem andern Wesen; hier in
                        <placeName key="JP-005948">L.</placeName> in Correspondenz steht, und  von Ihnen geschrieben hatte.</p>
            <p>Man hört aus der Ferne jetzt so viel. Schönes und  Einladendes von
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, daß einem wohl das Herz
                    zuweilen ein wenig schwer wird! Doch war es nicht unsre Idee, wie Sie, guter Vater, nach Ihrem Briefe, zu vermuthen scheinen, diesen Winter die Reise zu unternehmen. Eine
                    Reise im Sommer ist wohl zweckmäßiger – und es ist möglich – wie wohl noch nicht
                    fest bestimmt daß – <persName key="JP-999999">Richters</persName> künftiger
                    Wohnort – <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>, das lezte Ziel unsrer Reise
                    sein könnte – weil <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> die Idee hat,
                    mit mir das <placeName key="JP-005956">Liebensteiner Bad</placeName> zu besuchen, von
                    welchem <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> aus eine Tagereise entfernt liegt. – Dies Alles sind Aussichten, die
                    dadurch ihren höchsten Reiz erhalten, wenn ich mir einbilde daß der Himmel uns alle in so einer so
                    reizenden Gegend, wie die Gegend bey <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> seyn sollte; <hi rendition="#u" hand="#author">uns Alle</hi>!
                    meine ich auf einen Punkt vereinigte. So schön war es im vorigen Sommer; aber doch blutete das Herz bey der Erinnerung an denen die fehlten!
                    –</p>
            <p>Laßen Sie doch bald wieder etwas von sich hören, mein bester Vater! Wenn auch
                    noch jetzt nichts über die lezten Ihnen zur nähren Uberlegung hingworfenen Iden
                    einer Reise die Sie vielleicht diesen Sommer, mir Ihrer lieben Frau unternehmen würden. – Wenn Sie wieder schreiben, sagen Sie uns doch
                    welchen Eindruck die <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012603">Mara</persName>
               </hi>auf Sie gemacht hat. Hier im<placeName key="JP-005948">L.</placeName> hat sie unbeschreiblich
                    entzückt!</p>
            <p>Leben Sie nun wohl, mein bester Vater! <persName key="JP-002583">Mein
                        Mann</persName> läßt sich Ihnen herzlich empfelen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002709">Ihrer lieben Frau</persName> versichern Sie unsrer
                    Hochachtung und lieben Sie ewig</p>
            <closer>
               <signed>Ihre treue Tochter E'.
                                M.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
