<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0115">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Karl Spazier an Friedrich Wilhelm August Murhard. Leipzig, 19. Februar
                    1803, Sonnabend </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <date when="1803-02-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012185">Friedrich Wilhelm August Murhard</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 19 Februar
                        1801.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich ermangele nicht hochzuverehrender Herr Professor, Ihnen mein Vergnügen über
                    das mir mitgetheilte Fragment aus Ihrer
                            Reisebeschreibung u zugleich meinen Dank dafür zu bezeigen.
                    Sie haben dadurch die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> mit
                    etwas sehr Schönem bereichert. Ey was haben Sie für einen warmen u zugleich
                    zarten Pinsel! Alles lebt, west u bewegt
                    sich u, ohne Mühe, geht eine Partie des Gemähldes nach der andern zur Klarheit
                    hervor. Ihr Werk wird, wenn man weiter fest schließen
                    darf, sehr interessant werden, u ich kann wohl nur für das Beste des Publikums
                    sorgen, indem ich davon einige Partien, die Ihre Güte mir zustellt, vorläufig
                    ausstelle. Also werden Sie nächstens den Abdruck davon erhalten. Nur müssen Sie
                    mir im voraus erlauben, daß ich <hi rendition="#u" hand="#author">etwas Weniges</hi> kürzen darf; wo ich glaube,  daß dem Effekt
                    des Ganzen dadurch kein Nachtheil erwächst. Die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl>, die so vielerley umfasst u immer fort auch
                    Zeitsachen geben muß, ist wegen des Raumes etwas zu ernstlich beschränkt, um
                    nicht bisweilen so etwas thun zu müssen.</p>
            <p>Recht sehr will ich mich freuen, wenn Sie einmal wieder
                            etwas von dem gesellschaftlichen Leben in der <placeName key="JP-005919">türkischen Hauptstadt</placeName>, besonders aus <placeName key="JP-012920">Pera</placeName>, Anekdoten etc.
                            auszeichnen u mir mittheilen wollen. Solche kleine Einzelnheiten wünschte ich
                    vorräthig liegen zu haben, weil öfters wohl sich für so etwas ein schicklicher
                    Platz öffnet.</p>
            <closer>
               <salute>Mit sehr vieler Hochschätzung Ihr ganz ergebnster</salute>
               <signed>Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
