<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0233">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 25. Mai 1803, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-05-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig. den 25<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>May. 1803.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich habe heut Ihren Brief erhalten, lieber
                    Vater, und eile das Unrecht wieder gut zu machen, daß Sie mich zeihen. Ich würde wahrlich, schon längst Ihren, durch <persName key="JP-000600">Madane Cesar</persName> erhaltnen Brief, beantwortet haben, wenn die Zerstreuungen, während der Meße nicht zu groß gewesen wären, und
                    mir theils durch den Aufenthalt, der Verwandten <persName key="JP-002583">meines  Mannes</persName>, in unserm Hause, theils durch täglich Heimsuchung von Freunden, <hi rendition="#u" hand="#author">jeder</hi> ruhige Augenblick
                    geraubt war.</p>
            <p>Die <persName key="JP-000600">Geheime-Räthin Cesar</persName>, hat Ihnen schon vorläufig gesagt, wie wir durch gegenseitige
                    Besuche einander bekannt geworden sind. Vielleicht wißen Sie auch schon daß wir
                    das Vergnügen gehabt haben, <persName key="JP-000600">Madame Cesar</persName>, mit Ihrer Familie, und in Gesellschaft meherer F<hi rendition="#u" hand="#author">remde</hi>an einem Mittage bey uns zu sehen.
                    Auch Spaziers waren eingeladen worden, doch haben Sie die Einladung von sich abgelehnt.
                    – Doch, denke ich, Ihren Wunsch, <persName key="JP-004393">Minna</persName> mit
                    der Familie Ihrer lieben Frau bekannt zu machen, noch in Erfüllung zu  bringen. <persName key="JP-012429">Die junge Streckeisen</persName>, hat mir ohne hin die Hoffnung gemacht, sie, wenn sie eimal eine
                    freye Stunde hat, zu einer musikalischen Unterhaltung bey mir zu sehen. Und da
                    wird sich das Übrige arrangiren laßen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004393">Minna</persName> hat Ihnen gesagt, daß ich an Ihrem Geburtstage zu ihr gegangen bin? – Es scheint als legte <persName key="JP-004393">Minna</persName>, mehr Werth auf diesen Besuch, als er verdient, da er doch
                    nur die Beobachtung, einer Form war. Ich versichre Ihnen, so wie ich es
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName> versichert habe, daß nicht mein
                    Herz, sondern lediglich die Überlegung, mich zu ihr geführt haben. – Denn zu
                    einem vertraulichen Verhältniß kann es wohl nie unter uns kommen! – Wäre es auch
                    nur, weil die unendliche Achtung und Liebe zu <persName key="JP-002583">meinem
                        Manne</persName>, mich zwingen, deßen Besorgniße zu schonen. Welcher Mensch
                    könnte auch wohl verwegen genug
                    seyn, für sich stehen zu wollen, und nicht die Nähe eines Wesens fürchten, das
                    konsequent, und – vollendet, aber nicht im Guten,  durch Leichtsinn,
                    und eine unseelige Genialität, die jetzt unter den Weibern zur TagesOrdnung
                    gehört, dahin kommen wird, alles was Pflicht, und Grundsäze heißen, über den
                    Haufen zu werfen – wenn nicht ein guter Genius noch über sie wacht, und vom
                    völligen Verderben rettet, doch wird ein Umgang, unter uns bestehen können, wenn
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName>, und <persName key="JP-004104">ihr Mann</persName>, sich anständiger, gegen mich, und <persName key="JP-002583">meinen Mann</persName> betragen, als es zuvor, der Fall
                    war.</p>
            <p>Ich bin überzeugt, daß auch Sie, guter Vater, nichts weiter von mir erwarten
                    werden. – Denn traurige Erfahrungen Ihres Lebens, haben Sie ja belehrt, wie
                    zerstörend Familien-Verbindungen, für häusliches Glück seyn können. Wie viel
                    mehr, würden Sie glücklich gewesen seyn, wenn früher, ein Weib Ihnen zur Seite
                    stand, daß <hi rendition="#u" hand="#author">fest</hi> an Sie sich
                    anschloß und für <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi>, mit
                    kräftigem Gemüth, jeder Aufopfrung fähig war. Jemehr, das Leben, uns mit
                    schmerzlichen Erfahrungen bereichert – die Auflösung der natürlichsten
                    Verhältniße, zur Wahrheit wird – je noth- wendiger ist es, für die
                    Sicherheit des einzigen Verhältnißes, das dem Weibe noch übrig bleibt, alles zu
                    thun! Und, wäre am Ende auch dieß der Vergänglichkeit unterworfen, so lebt eine
                    unvergängliche Kraft in ihr. Diese Kraft, ist ihr Selbstbewußtseyn und mit
                    diesem kann und wird sie nie
                    untergehen. –</p>
            <p>Ich weiß nicht, in wiefern Sie vielleicht geneigt seyn werden, von dem Inhalt
                    dieses Briefes gegen <persName key="JP-004393">Minna</persName> Gebrauch zu machen.  Auch stelle ich es Ihnen frey, denn
                    ich  fürchte
                    Mittheilungen der Art nicht, weil sie nichts enthalten, was ich <persName key="JP-004393">Minna</persName> nicht schon gesagt hätte, oder noch sagen
                    werde. Nur wünsche ich Ruhe, und daß mein Haus, das außerdem, der Wohnsiz des
                    Friedens ist, nicht mit Szenen befleckt werde. Ihnen, lieber Vater, und Allen,
                    die über mein Verhältniß mit Spaziers, zu richten, geneigt sind, stelle ich noch die Überlegung anheim, daß es
                    sich herrlich über diese räsonniren läßt, wenn ein Raum von  zwanzig
                    oder dreißig Meilen, zwischen Menschen und Menschen liegt. ich bekenne laut, daß
                    ich es dem Schicksal danken werde, wenn es einmal einen von uns beyden, aus
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> führt! –</p>
            <p>Aus allem, was ich Ihnen gesagt habe, wird Ihnen hervorgehen, daß es mir sogar
                    lieb seyn würde, wenn Sie Ihren Einfluß auf <persName key="JP-004393">Minna</persName> zum Guten anwenden wollten. Wenn es geschehen kann, ohne
                    meinen Nahmen zu berühren wird meine Ruhe dabey gewinnen, und nur auf <hi rendition="#u" hand="#author">diese</hi>, mache ich noch
                    Anspruch! Ich <hi rendition="#u" hand="#author">glaube</hi> daran,
                    daß sie auch  zu mir
                    Liebe haben; wenn es gleich Zeiten giebt, in welchen sie erstickt zu seyn
                    scheint. Auch Ihre Liebe zur Gerechtigkeit, kann nur  eine Zeitlang schlummern.
                    Darum überlaße ich alles der Zeit! – Leben Sie wohl, mein
                    guter Vater! Der Himmel erhalte Ihnen den Frieden, und das Glück, in deßen Besiz
                    Sie jetzt sind, und wovon mir die Bestätigung sehr werth ist! Sagen Sie  <persName key="JP-002709">Ihrer lieben Frau</persName>, den Dank der Tochter,
                    für das Glück, das Sie dem Vater bereitet. Noch eimal, leben Sie wohl!</p>
            <closer>
               <signed>E'. M.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>NB. <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> empfielt sich Ihnen, und
                        wird mit nächster Post, das Repertorium, durch Herrn Maurer in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, an Sie gelangen
                            laßen.Den Brief an Caroline, habe ich der Post
                            übergeben.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
