<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0221">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Emanuel. Meiningen, 15. März 1803, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1803-03-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>M. d. 15 März 1803.</dateline>
            </opener>
            <p>Gestern Mittags – als ich eben 2 Gläser von der <hi rendition="#u" hand="#author">lezten</hi> Flasche als Kur- u. Esmittel trank (denn Nachmittags war ich längst vor 8 Tagen ans <placeName key="JP-011017">Bamberger</placeName> zu starke Likörbier gebant u. schlief
                    darum schlechter) – u. als ich eben die <persName key="JP-003555">Röschlaubische</persName> Erregungstheorie u. von den Inzitamenten las –
                    kam für 4 elende rtl. FrachtIhr<placeName key="JP-011034">Fas Inzitamente</placeName> an, für das ich ein
                    Danaiden-Fas bin u. das den Menschen, wie ich gleich Nachmittags sah, so sehr stärkt. Ich halt' es
                    für das stärkste, was Sie mir gesandt. Ists Märzbier? – Gott segne Sie für Ihre
                    helfende Hand u. biet' Ihnen stets seine. Einmal wil ich mich doch ernsthaft über meinen
                    Trinkunfug vertheidigen. Nämlich:  Von meinem 16 Jahr an trank ich bis
                    ins 20<hi rendition="#u" hand="#author">te</hi> weder Bier noch Kaffee, nur zulezt diesen an Sontagen. Dan
                    häufiger, aber stets für den Kopf. Erst im 30 nahm ich als Heilmittel Bier ein, um nicht im Kaffee zu ersaufen; u. 8 Jahre
                    später Wein. Ich kenne keinen Gaumen-, nur Gehirnkizel; u. steigt mir eine Sache
                    nicht in den Kopf, so sol sie auch nicht in d. Blase. "Kontest du nicht so
                        viele u. so trefliche Werke in <hi rendition="#u" hand="#author">längerer</hi> Zeit bei <hi rendition="#u" hand="#author">kleinerer</hi> Anspannung geben" sagt die Welt. Nein, Welt! Die
                    Kunst fodert Intension der Anstrengung nicht Extension; der freilich, aber auf meine Kosten, die Abspannung folgt. Aber mit
                    blossem natürlichem Feuer ohne äusseres sind gewisse Kalzinier-Effekte
                    gar nicht zu machen; 
                    Glas wil ein anderes Feuer  als etwa ein Braten. "So must du aber
                        täglichdie Inzitamente steigern?" Freilich, aber es kostet blos verflucht Geld, nicht einmal Gesundheit, denn <hi rendition="#u" hand="#author">almählige</hi> Zunahme der Reizmittel schadet so wenig als ein heisses Land dem Einwohner. "Du Bist abhängig, Guter! Must
                    durchaus immer mehr nach Süden." Im Winter bin ich auch vom Ofen abhängig u. im Leben von allem Satan.
                    Übrigens darf ich, da ich doch das Beste u. Möglichste in meinem Dasein schon
                    gethan, nämlich 25 Bände schon gemacht habe, nun mit dem Reste  des Lebens u. Schreibens
                    nicht mehr so scheu umspringen als mit dem Anfang.</p>
            <p>Nur Eine Schwelgerei hab' ich, die daß ich immer in der hohen Fluth aller Kräfte
                    schwimmen wil; u. mit Büchern u. Menschen  füll' ich sehnsüchtig die Ebbe aus.</p>
            <p> Was Trunkenheit ist – die nämlich den Geist lähmt, anstat beflügelt – denn etwas anderes u. besseres ist, wenn ein Man abends
                        blos im Zikzak heimgehen mus – kenn' ich nicht.</p>
            <p>Von Ihrem <persName key="JP-004275">Thierot.</persName> Briefe fand ich endlich
                    spät in meiner <persName key="JP-003469">C.</persName>
                    Briefkästgen dieses Blat. Bin ich Ihnen mehr schuldig: so mus ich Ihnen zur
                    Entschädigung einen an mich dafür anbieten. Ich bitte Sie um seine Adresse,
                    damit ich doch auch an ihn schreibe. Unendlich wenig briefstellere ich
                    jezt. – Ihr lezter Brief gefiel mir sehr; es ist aber wie mit dem Bier; das
                    lezte Fas hat den meisten Geist, denkt man. Ich wil Ihre Einfälle darin nicht zählen; aber ein schöner des Geschiks wars, daß
                    Sie <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName>
                    schon auf dem geliebten Grabe fanden. Du guter  <persName key="JP-003685">Schaefer</persName>! Dein mattes
                    Schiksal und Gesicht waren deiner nicht werth! —</p>
            <p>Nur <hi rendition="#u" hand="#author">physische</hi>
                    Erziehungsprinzipien kan ich jezt befolgen; bei den<hi rendition="#u" hand="#author">moralischen</hi> künftig werd' ich
                    nur die gesezgebende Gewalt haben u. <persName key="JP-003469">C.</persName> die ausübende. Väter, zumal der
                    Bücher, haben zu wenig Zeit. Was <persName key="JP-003112">Otto</persName> anlanget, so erinner' ich mich nur, daß <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> ihm alle meine eignen pädagog. Marschreglements in
                        <placeName key="JP-006345">Töpen</placeName> u <placeName key="JP-006268">Schwarzenbach</placeName> hinterher erzählet habe.</p>
            <p>Wollen Sie mir nicht ein Urtheil über meine Bücher sagen: so sagen Sie mir nur
                    eines über irgend 
                    andere poetische. Ich weis so wenig von Ihrer ästhetischen Seite. Es ist spät,
                    ich bin müde. Haben Sie noch einmal Dank, guter Mensch, für Ihre Vatersorge um
                    mich. Genau genommen hab' ich noch eigentlich gar nichts für Sie gethan
                    oder thun können. —</p>
            <closer>
               <signed>Richter</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Senden Sie mir doch auch einmal Briefe
                            an Sie.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <opener>
               <salute> Verehrter Emanuel,</salute>
            </opener>
            <p>Wenn ich Ihre "Mittelbarkeit" fast für eben so viel halte, als Ihre unmittelbare Zusprache, so fürchte ich, mich um leztere
                    zu bringen, die ich ohnedis nicht verdiene. Sie sind gegen mich ein Anti-Jude, der keinen Geld, noch Wort, noch ideen<hi rendition="#uu" hand="#author">wechsel</hi> mit mir treibt,
                    sondern in allem diesen ein großes plus in den Kauf
                    giebt. Aber blos gegen mich? Wenn ich sagte Ihr Gegenmann wäre die ganze Welt,
                    so würden Sie wieder glauben ich lobte <hi rendition="#u" hand="#author">Emanuel</hi>.</p>
            <p>Wenn ich nur ein Gedächtnis für meine eigenen Worte hätte, so wüste ich, worauf
                    sich die Anmerkung wegen "<hi rendition="#uu" hand="#author">bescheidener</hi> Vorwürfe" bezieht. Mich dünkt Sie  bestehen eben so wohl aus ein wenig Scheidewaßer als aus Diamanten, und
                    Sonnenschein – darum verfahren Sie  so moralisch chemisch gegen
                        mich. Halten Sie mir manche Ausdrüke u Wendungen zu Gute; wenn man
                    mehr in Gefühlen als ideén lebt, mischt man so leicht
                    einen unschmakhaften Brei zusammen – u ich bitte Sie, diese Bitte zuförderst bei
                    diesem Saz zu erhören.</p>
            <p>Sie thäten gut, mir bei jeder Antwort, ihre Ursach, wieder zurükzuschiken, weil
                    ich mich dann gegen Sie
                    vertheidigen könnte, denn kaum habe ich Zeit zu OriginaleIch bitte das Wort Original in dem Sinne zu nehmen wie sich heut zu Tage ein Genie,
                        allegorisch angedeutet als <hi rendition="#u" hand="#author">Tituskopf</hi>, u ein <hi rendition="#u" hand="#author">göttlicher Genius</hi> wie<persName key="JP-999999">J.P</persName> zueinander verhält., geschweige zu Kopien.</p>
            <p> Doch, wenn ich auch Ihre Vorwürfe als Bescheidene <hi rendition="#u" hand="#author">Freunde</hi> empfange, kann ich doch gerade deswegen ihnen eine Wohnung
                    in meinem tiefsten Gewißen aufschlagen das zwar nicht immer ein gutes ist, aber
                    durch sie dazu umgeändert werden kann, und wenn dis geschehen soll – muß ich
                    ihnen den Ernst und die Strenge göttlicher Stimmen geben. Darin haben Sie nichts
                    zu reden, Lieber das geht nur mich an. Aber wer hat noch nie <hi rendition="#u" hand="#author">freundlich</hi> chikanirt, und warum soll ich es nicht thun.</p>
            <p>Mir gefallen meine Briefe gar nie, daher kömmt auch meine Schreibe Trägheit –
                    gern vernichtete ich alles, was ich andern gebe.</p>
            <p>Jezt wollte ich Ihnen viel über Ihre Erziehungs Rathschläge wiedersprechen, aber
                    eben ist <persName key="JP-003471">Emma</persName>
                    aufgewacht, und sie kräht so laut auf meinem Schooß auf den ich sie mit dem
                    linken Arm halte, daß ich zu keinem zusammenhängenden Gedanken mehr komme.</p>
            <p>Über ihr Aufschaun würden Sie mir auch dismal wieder vergeben – die süße Seele
                    soll nun bald zu Ihnen selbst reden, mit ihrer kleinen Gestalt – darauf freue ich mich unaussprechlich wenn Sie sie auf Ihre Arme
                    nehmen werden. Das macht mir <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> lieb, daß wir Ihnen und<persName key="JP-003121">Otto’s</persName> näher sind.</p>
            <p>Die <persName key="JP-002292">Künsberg</persName> frägt immer nach Ihnen u grüßt Sie sehr. Die Heim
                    desgleichen. <persName key="JP-001605">Luise</persName> versteinert immer mehr u
                    wird vielleicht einem platten ärmlichen Copisten zu
                    Theil. Sie frägt zuweilen nach Ihnen. Adieu Freund ich
                    kann nicht mehr.</p>
            <closer>
               <signed>Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
