<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0724">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 11. März 1803,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-03-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 11 März 1803</dateline>
            </opener>
            <p>Sie haben mir trefliche Sachen geschickt, mein werther Freund, u Sie sollen dafür
                    großen Dank haben. Insonderheit aber fühle ich mich dafür verbunden, daß Sie
                    Sich <ref target="JP-UB0763" type="letter">meinen Vorschlag haben gefallen</ref>
                    laßen. Ich hoffe, Sie sollen mit dem Redakteur zufriedener werden.</p>
            <p>Das Ubersetzerstückchen u <persName key="JP-012133">la Grange</persName> sind noch nicht aus der Presse, sonst legte ich die verlangten 4 Blätter
                    davon mit bey. Ich will nicht hinsehen, wenn dieser allerliebste Spaß ins Publikum kommen wird. In <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> wird man laut auflachen. </p>
            <p> Die Berichtigung habe ich, wie Sie sehen, auf mich genommen, weil ich so besser aus der
                    Affaire komme. Denn ich muß nun gestehen, daß ich der bin, der sich übereilt
                    hat. Bey dem vielen Zeuge, was bey mir einläuft, kann es nicht fehlen, daß ich
                    Manches nur flüchtig u mit halben Auge durchlaufe. Indem ich nun in meinem Namen spreche (wie ich es denn um so mehr
                            kann, da ich dieselbe Überzeugung von <persName key="JP-001257">Garve</persName> habe), gebe ich der Sache eine bessere
                            Wendung. Ich denke dabey, ich habe es mit einem edlen Manne zu thun, der mir
                    weder die Albernheit zutrauen wird, aus dieser Aneigung etwas  machen
                    zu wollen, noch weniger der es der Mühe werth halten wird, davon zu
                    sprechen.</p>
            <p>Es war mir nicht möglich, die Kunstnachrichten mit den Übrigen in Verbindung zu setzen; ich habe
                            drum die letzteren Notizen abgetrennt u vorangehen laßen: sie sollen
                            aber sogleich nachfolgen. Allerdings soll nie vom Ernste gelaßen werden, der sicher dazu
                    beigetragen hat, dem Blatte einige Achtung zu verschaffen. Unterdeß ist jetzt
                    eine Periode, die für den Spott nicht vorüber zu laßen ist. Ich habe mir selbst
                    das Vergnügen nicht versagen können, die
                            süßliche Anzeige des <persName key="JP-002228">Herrn v K.</persName> wegen seines
                                <placeName key="JP-005875">Jenaischen</placeName>
                            Hauses ein wenig zu persifliren. Sie werden das Schreiben von Pachter Knackfuß in Num.  finden.</p>
            <p>Nach den aufgegebenen Dingen habe ich mich bereits in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> erkundigt, u zum Dienstag erhalte ich <hi rendition="#u" hand="#author">unfehlbar</hi> Antwort, die ich Ihnen denn
                    sogleich den Tag darauf, sammt den Abdrucken, zusenden werde.</p>
            <p>Ich sende Ihnen ein merkwürdiges Dokument, das gestern über <placeName key="JP-005809">Halle</placeName> eingelaufen ist, aber erbitte es
                    mir bald wieder Zurück. Es wird Ihnen nicht entgehen, daß dies ein Stückchen von
                        <persName key="JP-002228">Herrn v K.</persName> selber ist; trotz
                    der Verzerrung der Buchstaben u der ganzen Affektation ist seine Hand doch
                    unverkennbar. Mein Setzer erkannte sie sogleich u jeder findet es so. Im Cheva<hi rendition="#u" hand="#author">ll</hi>ier liegt schon Alles . Es ist doch ein unbegreiflich thörigter Mensch, u
                    er wäre werth, daß ich den Empfang der Zeilen durch den klaren Abdruck bescheinigte. Es kommt ihm nun doch zu stark, u er mag sich nicht vorgestellt haben,
                    daß meine <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> ihn so
                    ängstigen u das Übergewicht sich zu verschaffen wissen wird. Ich denke Sie thun
                    wohl nicht übel, wenn Sie diesen verkündigten Ausspruch <persName key="JP-002228">K.s</persName> über sich selber dem Herrn v
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName> mittheilen; es ist höchst
                    lustig.</p>
            <p>Noch eins. Ich ehre Ihren Wink u werde <persName key="JP-001353">Göthe</persName> nicht bitten. Aber so eben hat <persName key="JP-002774">Merkel</persName>, nach seiner <hi rendition="#u" hand="#author">gewohnter Niederträchtigkeit</hi>, die boshafte
                    Lüge in einer <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Berliner Zeitung</bibl>
                    verbreitet: die Leute von Geist, die Anfangs meiner
                                <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> beigetreten,
                            seyen sämtlich von ihr abgegangen, u Alles suche jetzt eine Ehre darin,
                                 sich an den <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Freimüthigen</bibl>
                                anzu</hi>schließen. Dawider ein Wort zu sagen, wäre thörigt. Aber wie der
                        gros des Publikums nun ist, er läßt sich
                    durch Frechheit imponiren. Wird es also nicht gerathen,
                    gerade jetzt einen u den anderen großen Namen hinzustellen? – Ich finde
                    freilich, daß, wenn <hi rendition="#u" hand="#author">von</hi>
               <persName key="JP-001353">Göthe</persName> rein u frey gesprochen werden soll,
                    es nicht gut angeht, daß er unmittelbar Theil zu nehmen scheine. Einen höchst
                    erwünschten Beweis seines Interesse habe ich ja, vermöge Ihres gütigen
                    Versprechens zu erwarten. <anchor type="target" xml:id="start_vcx_bfq_cjb"/>Aber
                    wenn Sie es bewirken könnten, daß <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003737">Schiller</persName>
               </hi> mir eine Kleinigkeit
                    unter seinem Namen gäbe (ich habe ihn vor einiger Zeit darum ersucht u er hats
                    mir auch <hi rendition="#u" hand="#author">versprochen</hi>), so
                    würden Sie für mich etwas Verdienstliches thun<anchor type="target" xml:id="stop_vcx_bfq_cjb"/>. Sie Selbst müssen sich auch mitunter nennen,
                    darum bitte ich ebenfals. Wenn ich wüßte, daß <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004710">Wieland</persName>
               </hi> nicht mit Vorurtheil gegen die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> eingenommen wäre, die er vielleicht unter Einfluß von seinen
                    Gegnern glaubt, so würde ich an Ihn auch diesenhalb schreiben. Verwenden Sie
                    sich bey ihm für mich. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
