<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0131">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emanuel. Coburg, 19. Juli 1803, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
               <date when="1803-07-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Lieber, theurer Emanuel,</salute>
            </opener>
            <p>Wir sind nun wieder zu Hause, und sagen uns freudig daß diese Zimmer bald Emanuel
                    umschließen werden, aus deßen Umarmung man sich nur ohne den tiefsten Schmerz, mit solcher Hofnung winden
                    kann. Unser inniges Wohlseyn bei Ihnen wird Ihnen lieber seyn, als viele Worte
                    des Danks, die niemals aussprechen können, was wir bei allen Beweisen Ihrer
                    Liebe empfanden. Aber das Schiksal nahm es auf sich, Sie durch Ihre Freundin zu
                    belohnen, deren Aufenthalt bei Ihnen Sie noch recht lange glücklich machen möge.
                    Wir werden mit Ihnen leben, an Ihrem Tische sitzen, Sie überall begleiten unsere
                    Körper haben sich ja nur getrennt.</p>
            <p>Grüßen Sie alles was uns bei Ihnen theuer geworden ist. Ihren edlen <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> die lieben
                            Mädchen – Ihren
                    guten <persName key="JP-000970">Bruder</persName> den wir sehr lieben – <persName key="JP-003112">Otto</persName> und  sagen Sie allen daß wir ohne Schaden wieder angekommen sind.</p>
            <p>Sehr leichtsinnig habe ich vieles vergeßen, laßen Sie es die gute Frau Pettow sammeln und
                    uns auf der Post nachschiken, auch die Erdäpfel – der Kutscher treibt – Gott
                    segne Sie, u lieben Sie uns immer.</p>
            <closer>
               <signed>Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
