<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0032">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 31. August
                    1804, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1804-10-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipz. 31 Octbr.
                        4.</dateline>
            </opener>
            <p>Meine <persName key="JP-004393">Frau</persName> hat Geschenk u Epistel erhalten, u ist darüber zu Dank vergnügt. Ich
                    werde ihr aber das ganze Vergnügen
                    nicht nehmen, es Ihnen selber zu sagen. Und die offnen Arme, mein Freund!, die
                    Herz und <hi rendition="#u" hand="#author">wer weiß was</hi>
                    hinterher öffnen, muß ich ergebenst dahin gestellt seyn laßen. Doch in der
                    Entfernung von 11 bis 12 deutsche Meilen mags drum seyn.</p>
            <p>Schon ehe Ihr Brief kam, war schon eine Anzeige <bibl sameAs="JP-012351" subtype="werk">Ihrer
                        kleinen Satyre</bibl> etc. für Num 131 <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">m. Z.</bibl> besorgt, u ich werde Ihnen das Blatt davon
                    schicken. Es ist mir als hätte ich Ihnen schon gesagt, daß mir besonders die Prinzeß eine Ihrer köstlichsten
                    Arbeiten zu seyn scheint. Ich muß sagen, ich hätte mich mehr darüber verbreitet,
                         aber ein guter Freund ist mir
                    mit seinem Wort zuvorgekommen, eben als ich daran gehen wollte. <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> aber ists nicht. </p>
            <p>Mich dünkt Sie wünschten letzthin einmal, die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">eleg. Zeitung</bibl> ordentlich zu
                            lesen. Belieben Sie, bitte ich, sich bis zum
                    nächsten Jahrgang zu gedulden, da es damit zum Ende des jetzigen nicht mehr gut
                    angeht, der Buchhändlerrechnung wegen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-012037">Bode</persName> betrauere ich sehr. Ich habe so eben noch
                    seinen Prolog zum Marionettentheater abdrucken laßen; den er mir wenige Tage
                            vor seinem Tode zustellte; er steht in N. 130 mit einem kleinen Salm von
                            mir voran. An ihm verliert die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> Manches. Er hat ihr nicht wenig Hübsches
                    geschenkt, so zBeispiel"Der Obersächsische Thalia Bildersaal",  eine der besten Piecen, die die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Z.</bibl> aufzuweisen hat.</p>
            <p>Wollten Sie nicht, liebster F., da Sie einen zweiten Theil der <bibl sameAs="JP-012351" subtype="werk">Satyren</bibl>  für die <placeName key="JP-011521">Ostermesse</placeName> versprochen haben u ihn also
                        wahrscheinlich schon jetzt bereiten, daraus zuvor dies u das Pikante in meinen
                        <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Blättern</bibl> (u zwar <hi rendition="#u" hand="#author">unter Ihrem Namen</hi>)
                    ausstellen? – Es ist mir sehr darum zu thun, in diesen letzten Monathen hübsche
                    Sachen erscheinen zu laßen, um der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> die letzten Eindrücke anzugewinnen, da sich, allem Vermuthen
                    nach, der <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Freim</bibl>. mit aller Macht
                    anstrengen wird. Verlaßen Sie Ihre <persName key="JP-012933">Frau</persName>
                    nicht; u leben Sie fein wohl.</p>
            <closer>
               <signed>Ihr Spazier.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Die Nachr. aus  <placeName key="JP-006020">Merseburg</placeName> soll sogleich erscheinen.</p>
            </postscript>
            <postscript>
               <p>Die Einlage bitte ich an den würdigen V. baldmöglich zu übersenden.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
