<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0380">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Bayreuth, 26. August
                    1804, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1804-08-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline> Baireuth den 26<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Aug  1804 ______________________</dateline>
               <salute>Mein geliebter Vater.</salute>
            </opener>
            <p>Die Ursach meines langen Schweigens auf Ihren lezten
                            Brief,
                    werden Sie Sich leicht aus unserm Abzug von <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> erklärt haben, der in dieser Zeit bestimmt war.
                    Fast bin ich schon 14 Tage hier – aber eine solche Umwälzung des alten Lebens
                    fodert fast eben so viel Nach- als Vorarbeit, und ich fühle mich noch nicht ganz
                    einheimisch, so lange nur ein gewohntes Meuble fehlt,
                    das einem unentbehrlich geworden ist. </p>
            <p>Man kann in den ersten Wochen einer solchen neuen Lebensepoche fast nicht zu sich
                    kommen, und unsere hiesigen Freunde zerstreuen noch durch ihre unzählige
                    Aufmerksamkeiten die Zeit, die für ein eignes Sammeln übrig bliebe.  Aber der Gewinn eines wahrhaften Familienlebens den wir
                    errungen haben, ist unendlich, nach der Entbehrung von unwilkürlicher Theilnahme
                    in der ich mit seit drei Jahren finden muste, und ich fühle es recht dankbar,
                    daß ich jezt in der Mitte der vortreflichsten Menschen lebe.  Man liebt meine Kinder und sie gehören allen an, die grenzenlose Freundschaft für <persName key="JP-999999">Richter</persName>, giebt unsern Freunden ein väterliches
                    Recht auf sie – und das fehlte so sehr meinem Herzen – denn ich  konnte mich leichter um mein selbst willen beruhigen, da ich ja in meinen<persName key="JP-999999">Mann</persName> und Kindern, die glüklichste Frau
                    bin.</p>
            <p>Nun zu Ihrem Briefe, theurer Vater, worin <anchor type="target" xml:id="start_w3j_3hs_1nb"/>die
                            Nachricht daß Sie Ihre Reise aufgeschoben haben<anchor type="target" xml:id="stop_w3j_3hs_1nb"/>, mir eine
                    wahre Last vom Herzen nahm, indem sie mir wieder die Hofnung auf das Höchste
                    giebt, was ich erleben kann. Es hätte mich über alles unglüklich gemacht, wenn
                    Sie jezt gereist wären, da es für uns nicht möglich war, Ihnen entgegen zu
                    gehen, und wenn gleich Ihre Reise jezt, zu einer zu für mich kritischen Zeit
                    geschieht, so bleibt mir doch immer noch die <hi rendition="#u" hand="#author">Möglichkeit</hi> Sie zu sehen, denn wenn ich auch nicht
                    begreife, Wie? Ich muß rechnen im Octobr niederzukommen
                    – spätstens <hi rendition="#u" hand="#author">Anfang</hi>Nov. und dürfte ich es wagen so spät in meinem Zustand zu reisen – in diese
                    Gegenden, wo die Wege so ungebahnt sind, bis auf wenige Ausnahmen? Der Gedanke
                    stößt sich mir oft auf, <hi rendition="#u" hand="#author">Sie
                        könnten vielleicht wohl gar bis <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> reisen wollen</hi> – aber schnell unterdrüke ich
                    ihn wieder weil ich für Sie, die Schwierigkeiten einer so weiten Reise fürchte.
                    Aber Gott, wie himmlisch wäre es, Sie mit Ihrer theuren <persName key="JP-002709">Frau</persName>, in <hi rendition="#u" hand="#author">unserm</hi> Hause zu haben – aber, solches Glük, wird nicht
                    wirklich werden. – – – – – – </p>
            <p> Unsere jezige Wohnung wäre geräumig genug Sie zu logiren – wir wohnen
                    recht schön, und haben für unser Bedürfnis, mehr als Überflus. Der <persName key="JP-003203">G. R. Pfeifer</persName> wird die Wohnung kennen, sie ist im Hause der <persName key="JP-002924">
                  <hi rendition="#u" hand="#unknown">Justizräthin Munnich</hi>
               </persName>
            </p>
            <p>Ihre alten hiesigen Freunde, <persName key="JP-003878">Schukmann</persName> und <persName key="JP-012529">Philippi</persName> haben wir mit der Karte besucht, und waren schon eingeladen. Beide stehen sich
                    ungefähr wie ein <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName> Minister – es
                    ist auch natürlich, da ihre Einnahme beim wohlfeilen Preise der Lebensmittel um
                    ein Drittel mehr leisten muß, als bei den theuren Preisen in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>.</p>
            <p>Eben kömmt ein Besuch, der diesen Brief schneller endet muß, als ich glaubte, und
                    ich schike ihn deshalb fort, weil Sie sonst länger warten müsten, indem die
                    Poststunde schon geschlagen hat. Vergebung, geliebtester
                    Vater, bald schreibe ich Ihnen länger – Gott erhalte Sie mit Ihrer edeln
                        <persName key="JP-002709">Frau</persName>, die ich innigst grüße, gesund,
                    und mich in Ihrem Andenken. mein <persName key="JP-999999">Mann</persName> grüßt Sie herzlich.</p>
            <closer>
               <signed>Ewig ewig Ihre treuste Tochter Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
