<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0636">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emanuel. Coburg, 23. Mai 1804, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
               <date when="1804-05-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-003469">
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Coburg den 23</hi>
                  <hi rendition="#uu" hand="#author">t</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author"> Mai 04</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> ist jezt auf seiner längst projectirten Reise nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName>,<placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName>,<placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName>, und ich erbrach <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_348">Ihren Brief an ihn</ref>,
                    theurer Emanuel, weil ich dazu die Erlaubnis habe, und weil ich ahnete auch etwas für mich darin zu
                    finden – welche Freude ist es in der Einöde, den Ruf eines Freundes zu hören.
                    Dazu habe ich gar keine Nachricht von ihm, und meine
                    Einbildung tanzt in der weiten Luft, denn ich kenne weder seinen Weg, noch die
                    Städte, noch die Menschen die er findet. Es sind heut 6 Tage daß ich in solcher
                    Unwißenheit seines Lebens lebe, und da es theils eine Fußreise ist, indem er den
                    Postwagen nur <hi rendition="#u" hand="#author">gelegentlich</hi>
                    besteigen wolte, bin ich nicht wenig unruhig! –</p>
            <p>Ihre Freude, daß wir bei Ihnen wohnen werden, rührt mich sehr – sie ist also
                    nicht einseitig – und wir werden also <hi rendition="#u" hand="#author">alle</hi> finden was wir so sehr begehrten – aber ich bereite
                    mich auch mit Ergebung vor, daß ich viel von Ihrer Liebe verlieren werde  wenn Sie mich näher kennen in allen kleinen Lagen des häuslichen
                    Wesens. Doch ist mir wieder, als würde die Gegenwart des ofnen strengen Freundes
                    wohlthätig auf mich wirken.</p>
            <p>Wir kommen erst im Anfang August zu Ihnen, ob <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> früher einen
                    Sprung nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> thun wird, weiß ich nicht – noch weniger, welche Wohnung er wählt! Mir gefält natürlich die nach der <placeName key="JP-011045">Eremitage</placeName> liegende, beßer, weil sie meinen langen Wunsch erfült – und dann, ist im
                    Sommer nicht die ganze Natur ein Garten? Sonderbar streiten in mir zwei Wünsche.
                        <anchor type="target" xml:id="start_opt_blr_1nb"/>
               <persName key="JP-002703">mein Vater</persName> wie Sie aus inliegenden Briefesehen sollen, will <persName key="JP-002706">seinen Kindern</persName>
                    entgegen kommen – welche Aussicht, einmal in der Mitte meiner Familie zu
                        seyn!<anchor type="target" xml:id="stop_opt_blr_1nb"/> Wie weit geht aber
                    unser Weg von diesem centrum ab – <persName key="JP-999999">mein armer Mann</persName> verliert wahrscheinlich die auf
                    Wechsel gestelten 50 L;d’or v. <persName key="JP-000698">Cotta</persName> (<ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_349">ein vorgestern
                        erhaltner Brief v. </ref>
               <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_349">
                  <persName key="JP-000698">Cotta</persName>
               </ref>bestätigt meine Furcht) und ich darf meiner Sehnsucht  nicht
                    weiter nachgeben. Es ist recht hart, wenn das Schiksal uns winket, und wir es
                    vorüber ziehen sehen – –</p>
            <p>
               <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> ist wohl, und fortwährend mein
                    geliebtestes nach <persName key="JP-999999">Mann</persName> u <persName key="JP-003483">Kindern</persName> – sie ist meine wahre Mutter, und giebt
                    mir leider zu viele Zeichen dieser Mutterschaft. Es ist mir unbegreiflich warum
                        <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> ein Amt in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> sucht, welches jezt wirklich im Werke ist.</p>
            <p>Die
                                <persName key="JP-001542">Berlepsch</persName> ist vielleicht schon
                            hier in der Gegend, ich erwarte mit jedem Tage ihr <anchor type="target" xml:id="stop_fbh_lmq_gpb"/> Auf ihre neue Schwägerin freue ich mich Auf <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> unendlich.</p>
            <p>Ein Fuhrmann geht morgen nach <placeName key="JP-005929">Culmbach</placeName>, und ist Willens das <placeName key="JP-011034">Bier</placeName> zu bringen es müste dann schon Freitag
                    Abends in <placeName key="JP-005929">Culmbach</placeName> im <placeName key="JP-013012">Gasthof
                        zum <hi rendition="#u" hand="#author">Anker</hi>
               </placeName>
                    seyn, wenn er es mitbringen solte, denn Sonnabends muß er schon wieder in <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> seyn.
                    Doch nimmt er vielleicht die leeren Fäßer mit, die ich auf jeden Fall ihm
                    anbieten will – Guter was haben Sie für Mühe!</p>
            <p>Leben Sie wohl – –</p>
            <closer>Caroline.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
