<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0699">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Emanuel. Coburg, 2. Mai 1804, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
               <date when="1804-05-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Cob. d. 2. Mai. 1804</dateline>
            </opener>
            <p>Vergeben Sie mein Schweigen, das nicht einmal heute aufhört. Ich wartete ewig auf
                    ein Bierfährmann. <persName key="JP-003112">Otto</persName> wird Ihnen aus meinem Briefe einige Bitten zeigen. Nächstens mehr
                    u besser! Nur von Thieriot wünscht’ ich baldige Nachrichten u. von Ihnen d
                    Entschuldigungen Ihres Schweigens, wenn nicht die Reise die schönste ist. Adio,
                    Alter!</p>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p>Ich woDas hat <persName key="JP-003471">Emma</persName> gethan.hne in Gedanken schon so lange bei Ihnen,
                    guter Emanuel, daß ich Briefe zwischen uns für überflüßig hielt –  meine ganze Sehnsucht geht nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> als dem lezten Ruhepunkt, weil ich
                    erfahre daß allein die Freundschaft uns eine Heimath bildet – überall
                    fühle ich mich fremde, und mir war bis dahin, als wäre ich immer nur auf der
                    Reise. – – –</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Richters</persName> Wanken zwischen <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> und <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> woran ihn der Tod des <persName key="JP-000997">alten Herzogs</persName>
                    erinnert hat, macht mich nicht wenig bange – ich habe nichts was meine Furcht
                    des Vorzugs für <placeName key="JP-005791">G.</placeName> rechtfertigte, denn <choice>
                  <abbr>
                     <persName key="JP-999999">Rr.</persName>
                  </abbr>
                  <expan>Richter</expan>
               </choice> ist durchaus unentschieden, aber das Schiksal schmeichelt so
                    selten unsren Wünschen, daß man fast sicherer auf das rechnen kann was
                    ihnen entgegen ist. Einen kleinen Trost finde ich in einer bloßen Fantasie, ohne
                    allen Grund: nemlich, daß der auch auf dem Sprunge stehende <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> (der nicht länger in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> bleiben will) <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> wählte – wo ich dann mit meiner
                        <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> vereinigt wäre! </p>
            <p> Aber bei Ihnen erwartete uns ein schönes Leben, wir würden uns täglich
                    sehen – und Eine Familie ausmachen – wir würden uns nicht entbehren können – und
                    so muß es seyn, wenn man glüklich seyn will. <persName key="JP-999999">Richter</persName> fühlt eben so sehr das Bedürfnis nach Herzlichkeit, und
                    wahrer Liebe. Die Leere des höfischen Lebens hat er zum Überdruße genoßen und
                    nur wenn es mit recht viel Geist gewürzt wäre, wie wohl in <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> kann er es wieder suchen. Sein Entscheiden
                    entscheidet eine besondere Gunst des <persName key="JP-000943">neuen
                        Herzogs</persName> der ihn ja als Erbprinz so goutirt.</p>
            <p>Waren Sie wohl, Emanuel im trüben Vor-Frühling? Sind Sie jezt nicht recht heiter?
                         Wohnen Sie bei Tage wieder in <persName key="JP-004367">Uhlfelders</persName> Gartenhaus, wo wir vor einem Jahre die seeligsten
                    Abende feierten?</p>
            <p>So eine Wohnung ins Freie wünschte ich mir wenn wir wirklich zu Ihnen giengen –
                    oder in <persName key="JP-003112">Otto’s</persName> Gegend am herrlichen <placeName key="JP-005989">Main</placeName>. Auf jeden Fall wünschte ich eine untere
                        Etage zu bewohnen, wo keine
                    oder nur  höchstens eine Treppe zu ersteigen
                    ist, das ist eine kleine Bedingung meiner Glükseeligkeit.</p>
            <p>Meine Geschichte der vergangenen Tage ist kürzl. diese:</p>
            <p>
               <persName key="JP-003471">Emma</persName> und <persName key="JP-003490">Max</persName> wurden beide zugleich an heftigen Catharren krank –
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName> erholte sich bald, aber <persName key="JP-003490">Max</persName> behielt drei Wochen lang ein Nachtfieber –
                    welches mir und ihm den Schlaf nahm. Aber die göttliche Luft die <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> so schön mit einer Hymne
                        besungen hat – vertrieb wunderbar das Fieber, und er hat jezt die
                    alte schöne Ruhe wieder. Unser <persName key="JP-003490">Max</persName> ist ein
                    schönes herrliches Kind, das sagt nicht blos die Mutter – fast behauptet er den
                    Vorzug für <persName key="JP-003471">Emma</persName>, durch schönere Farbe –
                    geistig ist er gewis ein ächter Sohn <persName key="JP-999999">seines
                        Vaters</persName>, so voll Liebe Ruhe u Lebendigkeit, und von einer
                    Empfindlichkeit für Töne, daß er wenn ich ihm singe oder <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> pfeift fast Verzukungen bekömmt. <persName key="JP-003471">Emma</persName> ist jezt sehr entwikelt in  Geläufigkeit der Zunge, und Beine – sie macht unsere Spaziergänge fast
                    alle zu Fuß mit.</p>
            <p>Das Blatt ist zu Ende, ud ich nehme aus Zeitmangel kein neues. Gott segne Sie,
                    herrlichster Emanuel, sagen Sie mir bald daß Sie mir wegen des langen
                        Schweigens vergeben haben, und
                        grüßen Sie innigst Ihren edlen <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> u Bruder.Caroline.</p>
            <p/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
