<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0105">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Emanuel. Coburg, 7. August 1804, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
               <date when="1804-08-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Cob. d. 7. Aug. 1804.</dateline>
            </opener>
            <p>Dieß ist denn der letzte Brief an
                        Sie von hier oder irgend einer Stadt aus; wiewol doch kaum, da ich ja
                    auf kleinen Reisen schreiben kann, z. B. aus Rom. – Am Sonntage abends kommen
                    wir in Bayreuth an; ob Mittags in Schwarzach, bestimmt der Fuhrmann, so wie ich noch unentschieden bin,
                    ob die Packwagen auch am Sonntage oder früher abgehen; doch ist jenes
                    wahrscheinlicher Was ich ungern hier verlasse, ist mein schöner Dintentopf. Das
                    erste, was ich in Bayreuth mache, ist gute Dinte;
                    nachher Karten u. Besuche u. Geld. – Vergeblich hofft'
                    ich heute auf  einen Brief. – Mögen wir uns fröhlich wiederfinden u.
                    niemals fröhlich trennen!</p>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p>Lieber, lieber Emanuel! ich soll noch etwas sagen, und es ist gar keine Zeit. Nun sehen wir uns bald – Gott gebe daß Sie ganz
                    gesund sind damit die reinste vollkommenste Freude durch nichts gestört werde. Meine armen
                        <persName key="JP-003483">Kinder</persName> bringen etwas Bläße mit, weil
                    sie nebst der Mutter nicht ganz wohl waren, aber bis Sontag denke ich soll sich
                    alles geben. </p>
            <p> Grüßen SieOttos herzlich - ich bringe eine Frau mit die unterwegs <persName key="JP-003483">die
                        Kinder</persName> pflegt, und am ersten Abend dem neuen Mädchen einige Anleitung geben
                    kann.</p>
            <closer>
               <salute>
                  <note>Leben Sie wohl Herrlicher, wir hoffen noch auf einen Brief, vor der Abreise, von Ihnen.</note>
               </salute>
               <signed>Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
