<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0007">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 6. November 1804,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1804-11-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 6ten November 01</dateline>
            </opener>
            <p>Daß ich mir nicht wenig darauf eingebildet habe einen Brief von Ihnen zu bekommen, liebster Falk, versteht sich von selbst. Eigentlich war es
                    sogar eine Art von Verlegenheit, zugleich mit meiner Schwester <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> mein Paket aufzubrechen; – zugleicher
                    Zeit das Blatt aus dem Buche hervorzuziehn; und zugleicher Zeit  vor Ueberraschung roth zu werden; – sie
                    indem sie glaubte der Brief wäre an sie
                    gerichtet und ich indem ich eine Art von 
                    Auszeichnung zu bestehen hatte, von der ich fühlte daß sie über Verdienst
                    war.</p>
            <p>Der Gruß Ihrer <persName key="JP-012933">Frau</persName>, mit eigner lieben Hand für meine <persName key="JP-002581">Schwester</persName> hingeschrieben schien mir indeß eine zu
                    große Schadlos- haltung für sie um mich langer im Vortheil gegen sie
                    zu fühlen, und es mischte sich eine Art von Unzufriedenheit zu meinem kleinen
                    Triumph.</p>
            <p>Ihr nettes Büchelchen das so glatt und zierlich es auch in die Welt eintritt wie ich höre
                    schon, mit rohen Händen gepackt und tüchtig geschüttelt seyn soll, ist viel in
                    unsern Händen, und fast meyn' ich eben so sehr um der lieben alten Bekannten
                    willen die man darinnen anntrifft als um der vornehmen
                            Dame der Prinzeß wegen, die
                    übrigens mit gehoriger Andacht und Vielem Lachen zuweilen laut hergesagt wird.
                        Daß Ihr Toms, Ihr Toms ist habe ich bey dieser Gelegenheit erst erfahren, so manches Jahr hindurch
                    ich es auch schon gesungen habe. Das gute brave Lied!</p>
            <p>So spät erst den Verfaßer für die lange Freude  daran, danken zu
                    konnen!</p>
            <p>Ob die Versuchung groß sey für mich, zu Ihnen nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> zu kommen, läugnen Sie darum nicht weil ich nicht
                    komme.</p>
            <p>Es bedarf grade eines sofünffach starken Bandes als das ist was mich in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    halt, um jeden Vorschlag zu einer Reise, mit Nein zu beantworten. <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> hatte diesen Winter eine Schadloshaltung
                    für den ödesten Sommer meines Lebens für mich seyn konnen, aber da ich nicht den
                        <persName key="JP-004104">Mann</persName> und alle vier
                        <persName key="JP-004105">Kinder</persName> mitnehmen kann, so bleibe ich
                    lieber hier, wo außer den täglichen verwandten Gesichtern, auch nicht eins ist
                    auf das ich mich freue, und wo wenn nicht einmal ein fremder Gast an die Thüre
                    klopft, der Theekeßel für keinen sprudelt für den es der Mühe werth wäre den
                    Mund aufzuthun, oder auch nur an die Stirnlocken
                    zu zupfen.</p>
            <p> Es wäre recht schön wenn Sie einmal als ein freier in keine
                    Staatsmaschine eingezwingter Mensch, es der Veraendrung wegen mit Sack und Pack
                    einmal ein halb Jahr  mit <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> versuchten. Sie werden wahrscheinlich nicht viel beßer
                    gegen die Stadt <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> gestimmt sind als
                    wir gegen <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>; wenn Sie, oder
                    uberhaupt Ihresgleichen hier wären, dann hatte es mit der alten dummen Stadt
                    nicht mehr viel zu sagen, Wir drei Familien Mahlmanns mit eingerechnet würden recht zusammen halten. Der beste Kopf muß noch
                    einen dritten oder vierten neben sich haben, der die schonsten Funken seines
                    Geistes aus ihm hervortreibt. Mehrere mußen sich an einander  erwärmen, dann kommt das Rechte Feuer in die Gemüther und auch der
                    untergeordnetere Geist fühlt sich gehoben, als z. B. wir armen Weiber</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, lieber Falk, und gewinnen Sie mir auch Ihre <persName key="JP-012933">Frau</persName>.</salute>
               <signed>Minna Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
