<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0564">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Carl August Böttiger. Leipzig, 28. Januar
                    1804, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1804-01-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> 28 Januar 4.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich freue mich, mein theurer Freund, daß ich den Gewinn, den unser liebes werthes
                        <placeName key="JP-006222">Sachsenland</placeName>
                    (wo,
                    beiläufig gesagt, wie mir vorkommt, die hübschen Jungfern nicht mehr so recht
                    wachsen wollen) durch Ihre Versetzung nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> erhält, so ein wenig ordentlich, u was
                    die Hauptsache ist, mit Sicherheit habe verkündigen
                            können. Ich denke es so verdachtlos genug gemacht zu haben, u
                        indem ich die präsumtive Firma von dem <persName key="JP-012684">Oberkriegs
                                Sekr.
                                Neumann</persName> darunter gesezt (Sie werden den
                    Dresdner Allgegenwärtigen u Allwissenden doch kennen?)  hoff ich,
                    sowohl einen förmlichen Korrespondenten auf die Beine gestellt, als diesen
                    Kriegsmann in eine etwas komische Situazion gebracht zu haben. Ich kann Sie
                    versichern, er läßt sich dieserhalb Gratulationen machen,
                    wundert sich so lange darüber, bis das Wunder an sich selber glaubt.</p>
            <p>Nein, aber, seyn Sie mir herzlich willkommen. Ich freue mich wirklich ungemein
                    darüber, daß Sie näher rücken
                    und gönne Ihnen das schöne Kunst-
                    u Naturleben in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>. Die 2000 rtl. in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> haben einen großen
                            Namen: aber hätten Sie nicht dabey Amtsnehnung gehabt,
                    so hätte ich einmal sehen wollen, was Sie mit einer Familie Ihres  Standes u Ihrer Verbindungen damit hätten anfangen wollen. Wohnung etc. haben
                    Sie gewiß bey Ihrem künftigen Amte, u wie wohlfeil kann man sich in <placeName key="JP-005687">Dr</placeName>. einrichten! Uns
                    würde Sie der Preußische Mechanismus geschoren haben! Und dann das Umherreisen
                    vielleicht in <placeName key="JP-006316">Süd-</placeName> u <placeName key="JP-006114">Ost-</placeName> und <placeName key="JP-006164">Westpreußen</placeName>, u die lieblichen Akten, in die Sie sich würden
                    haben vergraben müssen! Ich weiß nicht, im <placeName key="JP-006164">Preußischen</placeName> (meinem werthen
                            Vaterlande) knarrt Alles nach der Maschine, wie gesagt u man
                    fühlt sich im Dienste des Staats von lauter Seilen umwunden, an denen man sich die Hände wund reibt. An den Ufern der <placeName key="JP-005702">Elbe</placeName> werden Sie ganz anders leben.</p>
            <p> Nun, als sächsischer Patriot (will ich nur sagen) werden Sie doch
                    wohl, frei gemacht vom <bibl sameAs="JP-008436" subtype="werk">Modejournal</bibl>
                        wenigstens künftig ein
                    kleines näheres Interesse an <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">meinem
                        Blatte</bibl> nehmen, u mich bisweilen von dem gesegneten Überfluß, den Sie
                    in Sich bewahren, profitiren laßen Unser <persName key="JP-012372">Seume</persName> meint
                    das wenigstens so. Es würde
                    mich sehr freuen, wenn ers getroffen hätte. Er läßt Sie herzlich weitergrüßen. </p>
            <p>Durch mein Haus ist das Scharlachfieber gezogen, u ich
                            selbst bin seit einen Paar Monathen gar nicht gesund gewesen. Es geht aber jetzt wieder
                        erträglich. Sie wissen
                    vielleicht, daß <persName key="JP-999999">Richters</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline</persName> u meine <persName key="JP-004393">Minna</persName> fast zu
                            gleicher Zeit von derben Jungen genesen sind!</p>
            <p>Belieben Sie mich u <persName key="JP-012898">die Meinigen</persName> allmählig mit in
                    Ihr Herz einzuschließen u laßen Sie es sich zulezt noch in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
            </p>
            <p>gut gehen. <placeName key="JP-005875">Jena</placeName> u <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                        lichten sich doch wirklich sehr!</p>
            <closer>
               <signed>Ihr aufrichtig ergebenster
                                Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
