<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0378">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 7. und 8. November 1804, Mittwoch und Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1804-11-07" to="1804-11-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B., 7 Nov. 1804</dateline>
            </opener>
            <p>Schon hab' ich die Anzeige meines lieben <persName key="JP-003652">Bruders</persName>, v. den freundschaftlichen Beweisen des <persName key="JP-012485">Ihrigen</persName> in <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> u noch hat die gute Schwester meinen
                    brüderlichen Dank noch nicht, für die mittelbaren Beweise, die sie selbst in
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> gegeben hat.</p>
            <p>Gute Car.! Nehmen S. meinen herzlichen Dank,
                    für Alles was mein liebster <persName key="JP-003652">Bruder</persName> Ihnen zu
                    verdanken hat, für Alles was S. ihm in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> erzeugten u für Alles, ws S. ihm in <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> erzeugen lassen.</p>
            <p>Es thut meiner sehnenden Seele unendlich seelenwohl, daß unsre Brüder,
                    unsre gute Brüder v. uns zusammen geführt worden sind, v. uns, durch die gute
                    Vorsehung, die mich Ao.
                            1 nach
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> geführt hat.</p>
            <p>Oft, ich will antworten, oft frag' ich mich: wie – was würdest Du ohne <hi rendition="#u" hand="#author">Deine</hi> Leiden seyn? u eben so
                    oft bleib' ich bei der Frage, theils willkührlich,  theils
                        unwillkührlich stehen.</p>
            <p>So viel weiß ich, in meiner <hi rendition="#u" hand="#author">strengen</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">einfältigen</hi> Jugend <hi rendition="#u" hand="#author">gut</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">war</hi> u – bis <hi rendition="#u" hand="#author">meine</hi> immer währenden Leiden
                    angiengen – eines der glücklichsten Wesen, die es auf der Erde geben kann. Aber
                    Schweigen ist besser.</p>
            <p>Vor ungefehr 5 Jahren hat ein <persName key="JP-001172">Mann</persName> u <persName key="JP-001171">Weib</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Friedländer</hi> aus
                                <placeName key="JP-005907">Königsberg</placeName>, an <persName key="JP-999999">Richter</persName>
                            geschrieben; ist das viell. Ihre Bonne? Das sollte mich sehr freuen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Richter</persName> hat mich so
                    eben mit einem <ref type="letter"
                    subtype="document"
                    target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=V_27">Billet</ref> u
                    seiner "<bibl sameAs="JP-010970" subtype="werke-jp">Aesthetik</bibl>", die
                        göttlich ist, beschenkt.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> hat uns vor 8 Tagen
                            verlassen u ist nach <placeName key="JP-006099">Offenbach</placeName> gegangen, wo er sich auf 6 Monate
                    engagirte.</p>
            <p> Dem braven <persName key="JP-003227">Pik</persName>
                    geht es also eher besser, als wir es vermuthen konnten.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0701/#np2q_nb1_5mb">Aber Ihr Versorgungsamt dürfen S. bei
                        mir, f. ihn, doch noch nicht niederlegen.</ref>
            </p>
            <p>Der Himmel ist mein Zeuge, daß es mir leid thun würde, wenn ich dem fleisigen  <persName key="JP-003227">Jüngling</persName> nicht manchmal noch
                    eine kleine Freude machen könnte; da ich mich nun auf ihn, d. h. auf den
                    Jüngling nicht verlassen kann: so bitt' ich S., mir es zu schreiben, wenn S.
                    viell. bemerkten daß er einen od. den andern Wunsch od. ein Bedürfniß hätte, das
                    man ihm abhelfen, od. den man ihm erfüllen könnte.</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Am 8<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Gestern vereinigten sich alle gute u böse Geister mit mir, auch so gar ein Weib,
                    um mich nicht mehr an Schreibtisch zu Ihnen zu lassen, Car.  Alles was S. mir, über die nun nicht
                    unternommenen Geschäfte mit meinem Uhlf. schreiben,
                    haben S. aus meiner Seele geschöpft.  Nicht ganz ohne
                    Geschäfte, hab' ich deren nicht genug um mich zu zerstreuen.  Blos der Arbeit willen möcht' ich Arbeit haben.  Viell. giebt es wenige Menschen, die lieber arbeiten u die
                    einen richtigern Geschäftsblick haben, als ich.</p>
            <p>Aber die <hi rendition="#u" hand="#author">Menschen</hi> überhaupt
                    sind es, mit denen man doch die Geschäfte machen muß, die mir meistens sie
                    verbittern u dann die Geschäftsleute neben mir, die ich durchaus nicht  gerne berühre.</p>
            <p>Und so muß ich natürlich mehr allein bei mir u selbst bei meiner
                    Seelenbeschäftigung – u selbst bei meinen liebsten Menschen seyn, als es viell.
                    gut ist.</p>
            <p>Die <persName key="JP-002007">Fr. v. Kalb</persName>
                    kenn' ich als eine der geistreichsten Frauen, eben durch Richters.</p>
            <p>So wenig ich glaube, daß S. mehr nach neuen Bekanntschften sehr weit langen: so
                    wünsch' ich Ihnen doch zu diesen Glück.</p>
            <p>Ja wohl, Car. soll es das nächste Jahr seyn, das <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>., der S.
                    sehr, sehr verehrt u aus seiner reinen Seele grüßet, u mich nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> bringen wird.</p>
            <p>Wie viel werden wir uns dann zu sagen, zu fragen u zu antworten haben!</p>
            <p>Mich soll das schöne <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> wenig
                    unterbrechen.  Dann wollen wir v. unsern Brüdern uns
                    unterhalten.  Ich werde Ihnen dann mündlich noch
                    herzlicher für die Aufnahme des <persName key="JP-003652">meinigen</persName>
                    danken u für Alles ewig dankbar seyn.</p>
            <closer>
               <salute>A Dieu, Car!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
