<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0667">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 23. Juli 1804, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1804-07-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 23. Jul 1804.</dateline>
               <salute/>
            </opener>
            <p>Caroline! Dieser Brf. soll eher aus meinen u eher u
                    richtiger zu Ihren Händen kommen, als <ref type="letter" target="JP-UB0524">mein jüngster</ref>.</p>
            <p>Meine Freunde haben mich erst Schreiben gelehrt; mein ewiger<persName key="JP-003685"> Hofrath Schaefer</persName> –
                        (<persName key="JP-000472">Jettens</persName> Pflegevater) auch Sprechen –
                    das thut mir noch <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi> wohl,
                    daß ich aus Dankbarkeit, für meine Lehrer – meine Freunde gerne lehre.  Alles was die Menschen später, als in der Kinderschule
                    lernen, darauf thun sie sich viel zu gut u gerade das wünschen sie am liebsten
                    mittheilen zu können.  Wie sehr
                            hab' ich mich über die liebevolle Aufnahme Ihrer Wort p-Verbesserung
                            gefreut, C.!</p>
            <p>Für mich gibt es keine stärkern Beweise in der Freundschaft, als Schmeichelei und
                    Tadel: wer mir  schmeichelt, war nie mein Freund, ist u wird es nicht;
                    wer mich ins Gesicht tadelt, mir meine – leider zu viele – Fehler zeigt, ist
                    mein Freund u will es bleiben.</p>
            <p>Sie würden oft, in meiner Nähe, Gelegenheit <hi rendition="#u" hand="#author">haben</hi> u Sie, Caroline, würden sie
                    nicht <hi rendition="#u" hand="#author">unbenutzt</hi> lassen u mir
                    beweisen, daß wir ewig Freunde seyn müssen.</p>
            <p>Nichts, kein Verhältniß, darf dieses unser freundschaftliches stören; aber meine
                        Dankbarkeit soll es, so lang' es möglich ist, immer mehr
                    bestärken.</p>
            <p>Ich habe Sie, ich habe Ihr edles Herz mit Liebe längst erkannt, ganz erkannt, mit
                    Dank gegen die Vorsehung längst erkannt – u sage heute noch, daß ich nie, in
                        unsrer Nazion, ein weibliches Wesen
                    gefunden, das ich so rein verehren, achten und lieben lernte, als S. gute Caroline!</p>
            <p>Wäre meine Liebe <hi rendition="#u" hand="#author">absichtlich</hi> gewesen: ich würde Ihnen gewiß lange entgegen
                    gegangen seyn; ich hätte nicht zugeben dürfen, Sie weiter als auf den rechten d.
                    i. auf den <hi rendition="#u" hand="#author">halben</hi> Weg gehen
                    zu lassen: so wie meine Dankbarkeit, meine reine Hochachtung gegen S., mir, die Erklärung, die Ihnen mein jüngster Brief
                            gab – aus reinem Herzen,
                    in die Feder diktirte, als ich bemerkte, daß es die Seele der Freundschaft, die
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Wahrheit</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">forderte</hi>, eine deutliche
                    Erklärung, zu unser beiden Ruhe, zu geben.  Kommen Sie ein
                    mal, der Himmel wolle recht bald, in unsre Nähe, zu uns, dann werd' ich Ihnen
                        mündlich mehr – vielleicht gerade <hi rendition="#u" hand="#author">Ihnen</hi> Alles sagen können u ich bin es gewiß,  Sie
                    werden mich dann wenigstens nicht weniger achten als jetzt.  Nur noch das einzige Wort, C!: </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_fqn_v1s_1nb"/>Wir alle haben, schon in diesem
                    Sommer, auf Sie, mit frohen Seelen, aufgesehen; das Verlängern unsrer Hofnung
                    wollen wir uns noch gefallen lassen, wenn Sie sie uns nicht schwächen
                        wollen.<anchor type="target" xml:id="stop_fqn_v1s_1nb"/>
            </p>
            <p>
               <persName key="JP-012005">Euchels</persName> Ruhe
                            beruhigt mich – in seiner jetzigen unruhigen Lage – sehr –; er genieße
                            sie sanft!</p>
            <p>Lassen S., gute C., dem <persName key="JP-003227">Pik</persName>, die Beilage zulangen.</p>
            <p>Mir wär' es unbegreiflich, wie selbst dieser mäsige Jüngling in
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> auskommen konnte, mit dem
                    Wenigen, das er mit dahin brachte, wenn er sich nicht durch Unterricht, der ihm
                        natürlich seine eigne Zeit nehmen würde, etwas verdient hätte, was
                    ich vermuthen muß.</p>
            <p>Wenn auch Sie nichts für ihn gethan haben wollen: so nehmen S. doch meinen Dank
                    an u schon dafür, daß S. für ihn u v. seinen Eigenschaften sprechen.</p>
            <p>Mein <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>., seine
                        <persName key="JP-012038">Ella</persName> u
                    mein Brud. <persName key="JP-003652">Israel</persName>
                    grüßen Sie recht heiß.  <anchor type="target" xml:id="start_plh_5wx_vmb"/>Wenn S. ihr eine rechte Freude machen wollen: so
                    geben Sie mir, f. die <persName key="JP-000472">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Jette</hi> Braun</persName> einige Zeilen.
                         Ich hab' ihr Ihren
                            Gruß wörtlich mitgetheilt u würde
                    sie nun, da sie nichts mehr erwartet, als Sie selbst – schön überraschen
                        können.<anchor type="target" xml:id="stop_plh_5wx_vmb"/> In der nächsten Woche zieh' ich aus; <ref target="JP-UB0701/#nwvx_dd1_5mb">kommen <persName key="JP-003482">Richters</persName>
               </ref>u <ref target="JP-UB0701/#nxlz_bd1_5mb">
                  <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>
               </ref>; in der nächsten Woche u
                    den darauf folgenden gibts viel zu besorgen.</p>
            <closer>
               <salute>Der Herr laße S., gute C., mir gesund u
                        wohl!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
