<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0607">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 14. Januar
                    1805, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1805-01-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 14. Jan.
                        1805</dateline>
               <salute>Meine geliebte Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Dieser Brief ist zwar Antwort auf <ref type="letter" target="JP-UB0153">Deinen
                        früheren vom 15. Xr. 4.</ref>; allein Du wirst
                    unter der Zeit einen Brief von <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName>, u auch von mir erhalten haben, u
                    ich wünschte vom Eingang derselben, u ihrer Begleitung unterrichtet zu seyn;
                    weil <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> mir schon unterm 29. Xr. 4. alles als abgesandt an Dich anzeigt.
                        Nun empfange den Dank für Dein liebes Geschenk,
                            dem nur der Werth der eignen Arbeit fehlt, wovon ich Dich natürlich dispensire, da Du ja jetzt genug für <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName> zu thun hast. Eben darum aber wäre mir Dein guter Wille
                    schon hinreichend gewesen, da Du Dir nur meinetwillen keine Kosten machen
                        mußt.  Die Weste ist indessen sehr hübsch, u bitte ich <persName key="JP-003087">HerrnEmanuel</persName> für seine Mitwürkung für mich zu danken. Denke aber, daß die Weste mir
                    um 1 1/2 Hände zu eng ist, indem ich täglich zunehme; u daß ich sie also erst
                    nach meinem Cörper weiter machen laßen muß.</p>
            <p>Die Freude Deines Geschenks wurde mir übrigens durch
                            die Furcht vor Entdeckung des Briefes in der Tasche etwas verbittert.
                            Denn die Entdeckung hätte  10 rth
                            Strafe gekostet. Durch eine Art von effronterie meines Bedienten
                    ist aber alles ohne Nachtheil in meine Hände gerathen.</p>
            <p>Sage bey dieser Gelegenheit <persName key="JP-999999">Deinem lieben
                        Mann</persName>, daß ich <ref type="letter"
                    subtype="document"
                    target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=V_42">den Brief</ref>
                    gleich an <persName key="JP-000297">Frau<hi rendition="#u" hand="#unknown">v. Berg</hi>
               </persName>geschickt, sie auch nachher gesprochen habe, und daß Sie mir die
                    Antwort hat schicken wollen, welches aber zur Zeit nicht geschehen ist. ich habe
                    auch mündlich mit Ihr über den Innhalt gesprochen; nur
                    ist der refrain aus beyder Munde derselbe gewesen, daß
                    man <persName key="JP-000358">HerrnBeyme</persName> zu gewinnen suchen müße. Hiezu kann ich nun nichts beytragen, weil
                    er mein Freund nicht ist; u mir Huldigungen dieser Art eben so unangenehm, als
                        <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName> sind. Doch wird letzterer
                    vielleicht unmittelbar an ihn kommen können; obwohl
                            ich es für das beste halte, den <persName key="JP-001187">König</persName> unmittelbar zu erinnern. Er
                    ist selbständig genug, um sich <hi rendition="#u" hand="#author">hier</hi> bestimt Folge zu verschaffen.</p>
            <closer>
               <salute>ich bitte Dich nun um baldige Nachricht von Deinem Befinden, bezeuge den
                        Gruß <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName>, u bleibe
                        Dein</salute>
               <signed>treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
