<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0145">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 1. November 1805, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1805-11-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 1tenNovember 1805</dateline>
            </opener>
            <p>Was werden Sie von mir denken theuerster bester Freund, daß ich mit der Besorgung
                    Ihres Auftrages so lange säumte. Wenn Sie nun gar gedacht hätten ich wäre mit
                    Ihrem blanken Gelde in alle Welt gegangen. – So ist es nicht, und ich bin noch
                    an Ort und Stelle, auch vergeht einem wohl das Durchgehn auf den durchnäßten eisigen Wegen, denen der liebe Gott so ungebührlich früh
                    ihren Herbststaat ausgezogen hat. Ist es nicht schrecklich daß wir schon so viel
                    Holz in den Ofen stecken müßen, und alle Pelze anziehen  die wir haben?</p>
            <p>Tausend Dank theurer redlicher Freund für ihr Geschenk. Wir besitzen beyde Bücher in Kompagnon nicht wie etwa unsere Herzen, denn ein Jeder hat dasSeinige für sich; allein aus Wiederspruchs Geist lieset M. zu erst den <bibl sameAs="JP-011905" subtype="werk">Johannes</bibl>, und ich die <bibl sameAs="JP-011975" subtype="werk">Satyren</bibl>. Nicht umgekehrt, wie Eure Hoheiten es haben
                    wollten.</p>
            <p>Es giebt hier manchen guten Menschen mit dem man von so einen guten Menschen wie Sie sind, lieber Falk mitunter reden kann. Die
                    Nahmen  thun nichts dabey – nicht wahr?</p>
            <p>Ich hätte Ihnen gern ein Exemplar meines eleganten litterarisch frivolen, <bibl sameAs="JP-010371" subtype="werk">Toiletten Andachtsbuch</bibl>, mit
                    beigelegt. Aber es fehlt noch am Buchbinder der sich gewaltig damit angreifen
                    soll, wie ich gehört habe. So bald eins da ist, erhalten Sie oder vielmehr Ihre
                    liebreizende <persName key="JP-012933">Frau</persName>, die ich nebst dem kleinen Zubehör der holdseeligen <persName key="JP-012316">Angelika</persName>, mit inniger Rührung
                            begrüße – so wie auch <persName key="JP-003908">Schütz</persName>, sammtlich das Ihnen
                            gebührende.</p>
            <p>Gelesen habe ich noch nicht viel in Ihrem <bibl sameAs="JP-011975" subtype="werk">Buche</bibl>, aber doch genug um mich darüber zu freuen. DerArzt und die Tyrolerin, sind ungemein reizend
                    gehalten. Ich mochte sagen das: „Ruh' mit der Gnad'“ der kleinen Verliebten, ist recht sinnverführend – wenn das nicht gegen die Decenz wäre.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl theurer Freund – schicken Sie mir nur recht viel Wechsel
                        damit es Ihnen nie an Louis d'ors fehle; sie sind das Einzige
                        womit man sich die elende ennuyante Welt, vom Halse halten kann.</salute>
               <signed>Minna Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
