<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0260">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johanna Heim an Caroline Richter.
                    Meiningen
                    (?),
                    nach
                    dem 3. Juni 1805</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001604">Johanna Heim</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date notBefore="1805-06-03" notAfter="1805-07-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p/>
            <p>einfach aber doch klar, hell erklingen Töne wenn sie recht gegriffen werden –
                    mann kann dem Spieler ja oft mehr Schuld beymeßen als dem Instrumend –.</p>
            <p>Ihre <persName key="JP-004393">gute Schwester</persName> die mir Ihre <persName key="JP-000923">Lohre</persName> noch so herrlich schilderte, die <persName key="JP-000923">Lore</persName> bath mich
                    inständigst Ihren <persName key="JP-999999">guten Mann</persName> u. <persName key="JP-003483">Kinder</persName> recht sehr zu grüßen, sie hatte sich verwandelt, was ihr
                    aber nicht schön stand – sie hatte sich vornehm getragen.</p>
            <p>Ihr gütiges Zutraun, wegen Aufsätze in die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">elegante Zeitung</bibl> mehrte ich dadurch, daß ich
                    einen gewißen <persName key="JP-003525">Herrn Ritter</persName>,
                        <persName key="JP-012531">Pfeffel</persName> u. <persName key="JP-000962">Engelmann</persName> gebethen habe in <placeName key="JP-005743">Frankfurth</placeName>, den <persName key="JP-001920">Doctor
                        Jahn</persName> u. meinen alten treuen Freund <persName key="JP-012298">Reinewald</persName>den mir vorgestern beykommenden Aufsaz überschikte – ich
                    finde die Sache richtig: jetziger Zeit paßend u. wahr gesagd. Mein <persName key="JP-012374">Karl Schwendler</persName> besuchte mich seid 14 Tagen hier
                    u. wo ich ihn so recht frey genießen kan weil er  meistens bey mir hier ist, er ist recht prav u.
                    gut, er geht in einigen Tagen weg in die <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> wo er eine neue Stelle bekomt. <persName key="JP-012478">Ernst Schwendler</persName> ist
                            jezt zur See nach <placeName key="JP-005525">Amerika</placeName>, es gieng ihm
                    schwer ein.</p>
            <p>Ist die Sage wahr daß <persName key="JP-999999">Ihr Mann</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bareuth</placeName> verläßt und nach <placeName key="JP-006040">München</placeName> geht?
                    Mit meiner <persName key="JP-013143">Louise
                            Kessler</persName>,
                    die seid den September mit der <persName key="JP-000612">Herzogin</persName> nach <placeName key="JP-006006">Marseille</placeName> gieng, gedeiht gut, die <persName key="JP-000612">Herzogin</persName>
                    die sonst 10 Menschen zu ihrer Bedienung hatte reduzirt sich auf das einzige
                    unerfahrne Mädchen – lange hörte ich nichts, als in Merz die <persName key="JP-000612">Herz. v. Gotha</persName> an <persName key="JP-002546">unsere Herzogin</persName> schrieb u. sich sehr über das Mädchen klagte Der
                            Brief
                    war so gemein daß ichs nicht ohngerügt laßen
                    konnte. unsere <persName key="JP-002546">Herzogin</persName> gab d. famösen Br.
                    nie zu lesen unter andren war eine
                    Beschuldigung ganz deutlich: <persName key="JP-013143">Louise</persName>
                            habe <hi rendition="#uu" hand="#author">ihr Ketten bendern
                                genommen</hi> –. ich
                    schrieb an die <persName key="JP-000612">Herzogin</persName> nach <placeName key="JP-006006">Marseil</placeName>, ganz deutlich offen u. frey
                    ich konnte mit guten Gewißen zu ihr reden, den das war ihr freyer
                    unaufgeforderter Wille u Eigensinn sie wollte durchaus <persName key="JP-013143">das Mädchen</persName> in Dienst – mein Jesus. Sein eiliges Brif würckte gut die Meininger
                        herzogliche Stadt Prinzeß gab andere Töne Jezt erhalte ich
                    Nachricht daß die <persName key="JP-000612">Herzogin</persName> in <placeName key="JP-005743">Frankfurth</placeName> nahe am Todt liegt, wo <persName key="JP-013143">Louise</persName> erbärmliches
                    ausstehen muß. </p>
            <p>
               <persName key="JP-011927">Fr. Landgräfin in Barchfeld</persName>
               <persName key="JP-001289">unsers Herzogs</persName> Schwester ist auch Tod, eine
                    rechte prave, liebe gut Frau. Der Geheimte Rath u.
                            seine Tochter sind wohl u leben immer so auf und alten Fürß. <persName key="JP-012221">Die
                        arme Reinwald</persName>verlohr ihren Bruder <persName key="JP-003737">Schiller</persName>,
                    das sie ganz nieder drückt. <persName key="JP-003964">Frau
                        Schwendler</persName> geht immer so ihre Wege – inconsequend, wie immer – jezt geht sie nach den <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> wo  sie ihrer Gesundheit
                    leben will, mit der<persName key="JP-003749">Amand</persName>
               <persName key="JP-003971">Pauline</persName>, einer Jungfer u. vielleicht auch ihre Bediente –
                    sie besuchen uns noch oft, <persName key="JP-003971">Pauline</persName> ist ein gar gutes Kind, das kaum den Todt
                        endgangen ist. Was macht mein lieber
                    Freund <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>?
                    seiner erinnere ich mich oft hier – konnte
                    er einen so heitern schönen warmen Tag
                    einen so hellen Abend! es war so kalt und rauh als er bey uns war, kommen Sie u.
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> zu
                    uns, Sie haben uns beyde lieb u. nehmen mit Herzlichkeit vorlieb. Unsers Vetter
                        <persName key="JP-004556">Wagners</persName>Roman gefällt sehr wohl, er scheidet sich
                    aber gewiß auch aufallend von den
                        gewöhnlichen Romanen, er behagt recht gut. <persName key="JP-999999">Paul Richters</persName>
               <bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">Pflegeljahren</bibl>, gefallen
                        <persName key="JP-001599">meinem Mann</persName> sehr wohl, es ist das erste
                    Buch in vielen Jahren daß <persName key="JP-001599">mein Mann</persName> ließt
                    nicht aus Mangel des guten Tons – aus mangel der Zeit – es ist aber auch
                        herrlich u. ganz Vortreflich unübertreflich schön
                    – schrieb dises nicht <persName key="JP-999999">Paul
                        Richter</persName> in der herzoglichen Stadt <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>? jede wo es noch vor meinem
                    Haußfreunden las – ich war gleichsam gestärkt – es ist was ausgezeignet schönes so hieß es – Gute, liebe! Könnte
                    ich Sie sehen sie an mein Herz so recht innig drüken u
                    Grüßen <persName key="JP-999999">Ihren Großen Mann</persName>. Der <persName key="JP-003471">Emma</persName> erzählen Sie
                    von einer alten HeimsPathe die die Kinder sehr u
                        herzlich liebt. Sagen Sie Sich daß Sie mir bald wieder schreiben
                    sollen. Ihre treue Heim Grüß u. Küß dem <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
