<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0011">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 6. März 1805,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1805-03-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 6ten Marz</dateline>
               <salute>Theurer Freund!</salute>
            </opener>
            <p>Ich eile Ihnen auf der Stelle zu antworten, um eben so schnell wieder einen Brief
                    von Ihnen zu erhalten, denn ich finde immer recht viel
                    erquikliches in Ihren Briefen. <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> hat Ihnen auch kurzlich
                            geschrieben, der hat Ihnen gewiß von den häßlichen <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitungs</bibl>angelegenheiten viel mitgetheilt, von
                            dem ich wünschte; Sie erließen mir den Bericht, denn es ist mir wirklich
                            nach grade ein Gräuel davon zu hören.<anchor type="target" xml:id="start_pym_vjf_4lb"/>
               <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> ist nun selbst Redakteur, ein Glück für die
                            <persName key="JP-004105">Kinder</persName> denn das Einzige was
                    für mich von <persName key="JP-004517">Voß</persName>, zu erwarten ist, sind  zwei Hundert
                    Thaler Pension , wodurch er den <persName key="JP-004105">Kindern</persName> ihre Ansprüche auf das <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Institut</bibl> abkaufen will.</p>
            <p>Die werden aber jetzt nur für so unbedeutend angesehen
                    daß <persName key="JP-004517">Voß</persName> mir auf fünf Jahr etwas für die
                        <persName key="JP-004105">Kinder</persName> bestimmen will. Eine Frau ist
                    übel dran, guter   Falk! in so fern Andre ihr
                        ihr Schicksal machen<anchor type="target" xml:id="stop_pym_vjf_4lb"/>
                    – das Mitleid (ein an sich recht haßliches Wort) verfliegt wie ein
                    Champagnerrausch, und die Nüchternheit hinter drein, ist etwas unausstehliches,
                    für den der sie empfindet so gut, wie für den der Zeuge davon ist. Nach einer Exaltation folgt überhaupt ein dummer
                    Zustand; was nicht in dieser geschehn konnte für mich wird mir wohl gar nicht
                    geschehn. –</p>
            <p>
               <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> hat mir das
                            kleine Gedicht von Ihnen,
                            für den <bibl sameAs="JP-010371" subtype="werk">Almanach</bibl> gegeben.
                            Daran habe ich aber nicht genug. <anchor type="target" xml:id="start_abk_5t2_4lb"/>Nun ist auch ein Kontrakt mit <persName key="JP-004734">Willmans</persName> gemacht. Ich habe also <ref target="JP-UB0011/#nzvl_t4p_43b">zwei Taschenbücher</ref> auszustatten<anchor type="target" xml:id="stop_abk_5t2_4lb"/> Ob ich wohl an <persName key="JP-001353">Göthe</persName> schreibe? würden Sie mir rathen. Ist er gegen Weiber eben
                    so vornehm als gegen Euch Manner.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004104">Spazier</persName> war die letzte Zeit durch <persName key="JP-001353">Göthens</persName> Häßliche Art, Briefe unbeantwortet zu
                    laßen, recht tief gekränkt. Der gute <persName key="JP-004104">Spazier</persName>!, für seine unendlichen Aufopfrungen wurde ihn nicht mal
                    die Erhebung, daß <persName key="JP-001353">der große Mensch</persName>, den er
                    vergotterte, ihn jemals eines Wortes   wurdigte. Sie sprechen von
                    Freunden? guter Falk die<persName key="JP-002581"> Ernestine</persName> ihre
                    nennen könnte. Wo sind denn hier Freunde, wenn ich Ihre und noch zwei oder
                    dreier Menschen Trauer um ihn, aus nehm. Ach, er hatte einen undankbaren
                    Menschenhaufen um und neben sich, und Niemand wird doch mit so viel Verleugnung,
                    für das Schöne streiten als er. Gewis mit Verleugnung aller Nebenansichten.
                    Hätte er mehr Objektivität in seinen Ansichten gehabt, seine Wärme für das Heilige hatte die Menschen ergreifen
                        müßen. So waren es in ihm
                        mehr Eindrücke als helle Vorstellungen die er andern wiedergab, mehr Glauben als
                    Wißen, immer mehr Anschauungen als  klare Begriffe. Hatte er die gemeine Ansicht von Lebensgenuß und
                    Sicherheit gehabt, wie leicht hatte es ihm werden könen, sich durch sein Blatt
                    Freunde zu machen. Dazu gehört ja wenig, den Leuten zu Maule zu reden. Aber, bey
                    Gott, er wollte ein Mittel werden für die Zeitigung des
                    Beßeren, befördern wollte er das, was ihm zu schaffen versagt war.  </p>
            <p>
               <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> hat mir
                            für <persName key="JP-004734">Wilmans</persName>
               <bibl sameAs="JP-010364" subtype="werk">Taschenbuch</bibl> eine
                            Erzählung versprochen,
                        von <persName key="JP-003337">Rochlitz</persName> erwarte ich etwas dafür<persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, <persName key="JP-000460">Luise
                                Brachmann</persName>. <anchor type="target" xml:id="start_e1k_vzs_tnb"/>Sie und <persName key="JP-003908">Schütz</persName>ersuche ich darum für
                            beide Almanache. Der <bibl sameAs="JP-010364" subtype="werk">Willmann</bibl>hat eine poetischere Tendenz, als <persName key="JP-004517">Voßens</persName>
               <bibl sameAs="JP-010371" subtype="werk">Toilettenalmanach</bibl> der mehr instruktives enthalten soll. Der Termin des <bibl sameAs="JP-010364" subtype="werk">ersteren</bibl>
                    fällt im August 5, Verzögerung hebt den ganzen Kontrakt auf. Zum <bibl sameAs="JP-010371" subtype="werk">Toiletten Gesch.</bibl> muß ich das
                    Manuskript schon zwischen Ostern und Johannen abliefern. Laßen Sie mich ja nicht im
                    Stich theurer Freund.<anchor type="target" xml:id="stop_e1k_vzs_tnb"/> An
                    Gegenständen aus der  konvenzionellen Welt, kann es
                    der Satyre ja nicht fehlen. Ihre macht sich zwar lieber die große Maßen, die laßen sich aber in kein Taschenformat einzwängen!
                    Tausend Grüße an Ihre liebenswürdige <persName key="JP-012933">Frau</persName>!</p>
            <closer>
               <signed>Minna Spazier</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>
                       Verzeihen Sie mir dies Verworrene unreinliche Geschreibsel, ich bin sehr
                                zerstreut heute
                    </p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
