<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1045">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Georg Wilhelm Keßler an Johann Ernst Wagner. Berlin, 3. Dezember 1805,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002088">Georg Wilhelm Keßler</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1805-12-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-013232">Geographisches, Landschaftsbeschreibungen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin den 3<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Dec. 1805.</dateline>
            </opener>
            <p>Sie köstlicher Mann! Schöne Frauen sind die einzigen Machthaberinnen des Dankes,
                    der Ihnen gebührt für Ihre liebliche
                            Dichtung. Könnte ich Ihnen alle
                    die Küsse übersenden, die mancher schöne Mund so gerne dankbar über sie
                    ausgösse, wenn ihm die Möglichkeit vergönnt wäre. Aber auf Wagen sind sie der
                    Überschwänglichkeit wegen nicht zu fahren, und die Schiffahrt ist neben ihrer
                    Unmöglichkeit ein zu kalter Transport. Ungebunden hat man mir das Buch aus den
                    Händen gerissen. Kaum habe ich es darauf in eine leidliche Hülle bringen lassen,
                    so ist es schon wieder in einen vehementen und weit hinaus pränumerirten Kurs
                    gerathen. Wohl haben Sie Recht, wenn Sie vermuthen, daß unter den reichen
                    üppigen Blüthen Ihrer Dichtung mich die besonders ansprechen müssen, welche dem
                    geliebten vaterländischen Boden ausschließlich angehören. Ich bedaure die
                    entzückten Menschen der hiesigen Erde von Grund der Seele, daß ihnen das Organ
                    für die vollendetste Plastik Ihrer Vorstellung abgeht. Die <placeName key="JP-005613">Märkische</placeName> Natur ist rein unpoetisch, weshalb sie nur negativ Object der Poesie
                    werden kann, wie Göthe's Xenie zur Genüge darthut.
                    Der Mensch entspricht den platten, endlosen Sandflächen. Die Roheit und
                    gänzliche Formlosigkeit der Landleute schrekt zurück u. erregt Eckel, welcher
                    noch durch die Scheidung in feiste Pächter und hungrige Sclaven erhöht wird.
                        Ihre Jahreszeiten in ihrem hüpfenden
                            Leben haben mich gleichsam in der Ferne in den Besitz unseres
                    edleren <placeName key="JP-005669">Vaterlandes</placeName> gesetzt. Dieser
                    Besitz, als ein idealer, hat überdem das Gute, daß er mir den Genuß an dem
                    künstlicheren Leben, welches gedrängte Menschenmassen gebären, weniger
                    verleidet, und meine Empfänglichkeit vielmehr schärft. – Sie können denken, daß
                    ich mit heiser Begierde Ihren ferneren Werken entgegensehe. Ich freue mich, daß Sie zu <persName key="JP-001349">Göschen</persName>
                            gegangen sind, da dieser besser  für Circulation
                    sorgen wird, als <persName key="JP-001518">Hanisch Wittwe</persName> und Ihre
                    Werke in einem zierlicheren Gewande wird auftreten lassen.</p>
            <p>Ich spare jetzt mit vielem Ernste für Reisegeld nach <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>. Bisher war Mangel an Geld das wesentliche
                    Band, welches mich hier festhielt. Der Himmel gebe, daß nach Hebung dieses
                    Hindernisses kein anderes mir in den Weg tritt!</p>
            <p>Möge die blühende Hygieia schon
                    den kleinen Telesphorus in Ihrem Hause abgelößt haben! Ich will
                    hoffen, daß Sie mit dem rothen Hunde (febris scarlatina) so gut fertig geworden sind als ich, der ich
                    vorigen Frühling mit ihm kämpfte. Einige Tage abgerechnet konnte ich das Übel
                    nur als einen 6 wöchentlichen Stubenarrest betrachten, der aller Welt
                    den Zugang zu mir versperrte. Diese Tage der vollständigsten Muße hatten deshalb
                    für ein Lastthier meiner Art fast mehr Süßes als Bitteres.</p>
            <closer>
               <signed>Ihr ewig ergebenster Georg Keßler</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
