<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0340">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Siegfried August Mahlmann an Johann Ernst Wagner. Leipzig, 30. März
                    1805, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002583">Siegfried August Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1805-03-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012317">Musik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Wohlgeborener Herr</salute>
            </opener>
            <p>Es freut mich außerordentlich, daß ich in Ihnen den Verfaßer jenes geistvollen Fragments kennen lerne, welches mir durch Herrn<persName key="JP-001349">Göschen</persName> mitgetheilt wurde. Die Hofnung die
                    Sie mir geben, <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">meine Zeitung</bibl> auch in
                    Zukunft mit Ihren Beiträgen zu beehren, ist mir zu angenehm, als daß ich Sie
                    nicht um die baldige Erfüllung derselben recht angelegentlich bitten sollte.
                    Arbeiten eines Mannes von so ausgezeichneten Werken müßen diesem Institute zur
                    Zierde dienen. Von jetzt an habe ich die Redaction<bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">der Zeitung</bibl> definitiv übernommen,
                    die elenden Fehden, die, unpaßend genug, in einem für die <hi rendition="#u" hand="#author">elegante</hi> Welt bestimten Blatte geführt
                    wurden, sind geendigt, ich habe  die gewiße Hofnung daß  das
                    Institut an innern Gehalt gewinnen wird, da sehr viele talentvolle Köpfe sich
                    freiwillig zu Mitarbeitern angeboten haben, und das gütige Versprechen, daß mir
                    Ew. Wohlgeboren gaben, vermehrt diese Hofnung. Dürfte ich Sie bitten in
                    der  Wahl der <hi rendition="#u" hand="#author">Gegenstände</hi> so viel als möglich das allgemeine Intereße des vornehmern
                    Publikums zu berücksichtigen, und <hi rendition="#u" hand="#author">den Styl</hi> so rund, leicht und kräftig als es der Gegenstand zuläßt zu
                    halten? Bisher hat man zu oft in diesen Blättern vergeßen, daß sie eine <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl>
               </hi> sind, also ihrer Natur nach nur <hi rendition="#u" hand="#author">Resultate</hi> liefern, und durch
                    neue Ansichten, und kurze exposés auf den
                    Geist der Zeit wirken sollen.</p>
            <p>Ihren Bericht über die Aufführung der <bibl sameAs="JP-008636" subtype="werk">Schöpfung</bibl>
                    werde ich sogleich abdrucken laßen, wenn Sie mir die gütige Erlaubniß geben, ihn
                    abkürzen zu dürfen. Es ist in den vergangenen Jahren unzähligemahl von diesem
                    Meisterwerke die Rede gewesen u man hat es sogar der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> zum Vorwurf gemacht, daß <persName key="JP-001578">Haydns</persName>' <bibl sameAs="JP-008636" subtype="werk">Schöpfung</bibl> einer ihrer stehenden Artikel wäre. Zudem ist die
                    Beschreibung von den Aufführungen der Orchester u der Theater ihrer Natur nach,
                    nur für die intereßant, die  bey der Aufführung zugegen waren, und
                    das dürfte in diesem Falle  doch nur ein sehr kleiner Theil des
                    Publikums seyn. Ich hoffe bald von Ihnen mit einer gütigen Antwort beehrt zu
                    werden, und sehe den Beiträgen zu welchen Sie mir Hofnung machen mit Verlangen
                    entgegen. Mit Achtung</p>
            <closer rend="paragraph">Leipzig den 30<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> März 1805.<signed>Ew. Wohlgeborenergebenster  A. Mahlmann</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Ihre Briefe erbitte ich unfrankirt unter Addresse <hi rendition="#u" hand="#author">An die Redaction der Zeitung f. d. eleg.
                            Welt</hi>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
