<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1042">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Georg Joachim Göschen. Meiningen, 14. September
                    1805, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1805-09-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001349">Georg Joachim Göschen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 14<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Sept. 1805.</dateline>
               <salute>Wohlgeborner
                            Herr, Verehrungswürdiger Freund!</salute>
            </opener>
            <p>Ich bin zeither in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> und <placeName key="JP-005522">Altenstein</placeName> gewesen, wo ich drey Zwecke zu erreichen hoffte. Der
                    erste betraf meine Gesundheit, und ist leider verfehlt! Der zweyte <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">meine Maler</bibl> – und dieser gelang in
                    jener reizenden Natur besser. <anchor type="target" xml:id="start_imk_hmr_cpb"/>Drittens machte ich dort die Anlage und die Gerippe
                            zu "Zehn humoristischen Briefen aus dem Georgsbade zu
                            Liebenstein" wozu <persName key="JP-002237">mein alter
                        Freund Krauß</persName> von <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                        (den ich <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi> mit dortigem <persName key="JP-012616">Industr. Compt.</persName> zu vermischen
                            bitte)
                    zugleich zehn recht sehr gerathene
                            Zeichnungen
                    entwarf. Wir wünschen nun, das Werkchen in 4<hi rendition="#uu" hand="#author">to</hi> gedruckt und rsp. gestochen zu
                            sehen, und
                    haben beschlossen, Ihnen, verehrtester Mann, den Verlag
                    davon gehorsamst anzutragen, ehe wir irgend einen andern Schritt thun.<anchor type="target" xml:id="stop_imk_hmr_cpb"/> Sollten Sie dazu geneigt seyn, so steht Ihnen der
                    erste Brief und eine Zeichnung zur Ansicht zu Befehl. Das Sehen haben Sie
                    umsonst. Es ist con
                                amore geschrieben, muß aber freylich noch gar sehr
                    durchgearbeitet werden, da ich bis jetzt nur den ersten Brief fertig gemacht
                    habe, und ununterbrochen an <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">den <hi rendition="#u" hand="#unknown">Malern</hi>
               </bibl> feile.</p>
            <p>Auf die Ankunft des ersten Bandes der <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">Maler</bibl>
               </hi> hoffte
                    ich, verabredeter Maassen Ende Julii – Ende Augusts – und es scheint, ich soll
                    auch bis Ende Septembers hoffen. Daher rufe ich mit <persName key="JP-000756">David</persName>: Herr, wie lange willst Du mein
                            so gar vergessen!</p>
            <p>Aber tausend Dank für Ihren
                            lieben, theilnehmenden Brief über <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">
                  <hi rendition="#u" hand="#unknown">Wilibalden</hi>
               </bibl>, den
                    ich richtig vorfand! Guter Mann, es wäre wohl noch vielmehr daran zu tadeln, als
                        Ihre schonende Feder bezeichnet! Ach, die ächte
                    Kunst ist so schwer, und nur in seltnen Momenten theilt sie sich uns <hi rendition="#u" hand="#author">wahrhaft</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">mit</hi> — Nehmen Sie indessen vor lieb – die <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">Maler</bibl>
               </hi> sind schon viel besser – <bibl sameAs="JP-010019" subtype="werk">die Briefe</bibl> werden noch besser werden, und dann hoffe
                    ich an mein wahres Fach, das Drama, zu kommen – das soll dann gewiß endlich <hi rendition="#u" hand="#author">gut</hi> werden, und Sie mit meinen Fehlern versöhnen. Dieß hoffe ich auch
                    zum Theil schon vom Anfange zu den <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">Malern</bibl> – dem Kunstgespräch.
                    Herzlichen Dank übrigens, daß Sie mein liebes Büchlein
                    so gern auf- und annahmen, und so bald lesen wollten! – Nichts vermag uns
                    (wenigstens mich) so schön zu unterstützen, so geschwind und angenehm zu
                    berichtigen und mir in der Bildung fortzuhelfen, als das Urtheil einzelner
                    trefflich denkender Männer. Der grosse Haufe führt uns mit seinem Lob und Tadel
                    fast immer ins Verderben. Wehe dem, welcher für ihn arbeitet.</p>
            <p>Die Ärzte versprachen mir vom <placeName key="JP-005956">L. Bade</placeName>
                    Heilung für mein Übel, welches gichtischer Art – vielleicht geerbt – ist; aber
                    ich bin völlig getäuscht worden. Jetzt sagt man mir, ich könnte ein alter Mann
                    werden, aber meine Knie könnten wohl noch steifer werden – ein trauriger Trost
                    für  einen Mann von 36 Jahren, der ein leidenschaftlicher Fußgänger
                    ist!</p>
            <p>Da durch die theure Kur meine Finanzen natürlich sehr leiden mussten, so setzte
                    es mich freylich in Verlegenheit, als ich <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1040/#start_cbv_h3y_q4b">die bewußten 100 rth.</ref> nicht
                    erhielt, die Sie mir doch nicht abgeschlagen hatten,
                    weßhalb ich darauf rechnete. Ich musste mir daher freylich mit einigem Schaden
                    helfen. Doch, es geht ja in der Welt nicht immer gleich zu. – <anchor type="target" xml:id="start_qm1_klr_cpb"/>Aber für diese Mich. Messe sind
                        Sie wohl eher zu Zahlungen aufgelegt, und schlagen
                    es mir nicht ab, wenn ich Ihnen durch <persName key="JP-013394">Israels Söhne</persName> eine Anrechnung auf 220 rth.,
                    den 18<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Oct. zahlbar, präsentiren lasse.<anchor type="target" xml:id="stop_qm1_klr_cpb"/> Es ist freylich viel – und viel verlangt, daß
                    ich bitte, in den zweyten Band mit mir hinein zu rechnen, den
                    ich noch nicht abgeliefert habe. Aber er ist so gut als fertig, und Sie machen, wie ich vermuthe, in der Mich. Messe Ihre besten Einnahmen. Helfen Sie mir – und Sie sollen mich künftig desto
                    bescheidner in meinen Bitten finden. – Sie glauben
                    nicht, wie <hi rendition="#u" hand="#author">schlimm</hi> es hier
                    herum ist! – Sollten Sie aber doch meine dringende
                    Bitte abschlagen wollen oder müssen – dann bitte ich nur, mich mit umgehender
                    Post zu erschrecken, damit ich nur nicht protestirt, und mein kleiner mir so
                    werther Credit nicht vernichtet werde! – Aber ich hoffe dießmal ganz auf Ihre Freundschaft, weil – Noth da ist.</p>
            <p>Für Ihre gefällige Empfehlung des Herrn Steinacker danke ich sehr, und bin so frey,
                    einen Brief einzulegen. Ich hatte in der falschen Meynung gestanden, daß Sie auch einen gewöhnlichen Buchhandel etwablirt
                    hielten. Wollten Sie<ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1039/#start_hm3_kjy_q4b">die mir gütigst gesandte <bibl sameAs="JP-013505" subtype="werk">Correspondence de Milady Cecile</bibl>
               </ref> auf
                    seine Rechnung befördern, oder mir den Preiß davon melden, damit ich Ihnen das Geld übermachen kann, und Sie doch nur einmal das <hi rendition="#u" hand="#author">Meininger</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Geld</hi> auch zu sehen
                    bekommen?</p>
            <p>
               <persName key="JP-002546">
                  <anchor type="target" xml:id="start_pks_y4r_cpb"/>Meine
                        Herzogin</persName> fragt, wie es komme, daß sie kein <bibl sameAs="JP-010280" subtype="werk">Journal für Frauen</bibl> erhalte?<anchor type="target" xml:id="stop_pks_y4r_cpb"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_mh4_fpr_cpb"/>Vor der Messe hoffe ich doch
                    gewiß, noch <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">den 1<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> B. der
                        Maler</bibl> zu erhalten!<anchor type="target" xml:id="stop_mh4_fpr_cpb"/>
                    Wann können Sie nun das MSC. zum 2<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>
                    brauchen?</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, verehrter Freund, und vergessen
                            Sie nicht</salute>
               <signed>Ihrentreuen JEWagner.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
