<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1044">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Sidonie von Dieskau an Johann Ernst Wagner. Ohne Ort, 9. November 1810</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-013361">Johanna Sidonie Dorothea von Dieskau</persName>
               <date when="1805-11-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>am 9 Nov:</dateline>
            </opener>
            <p>Eine bejahrte Verwandtinn bey der ich in meiner Jugend zuweilen einige Monate auf
                    dem Lande zubrachte – reizte mich sehr oft zur Ungeduld, wenn ich ihr etwas
                    vorgelesen hatte was sie ansprach, so wollte sie den andern Tag gerade etwas
                    wieder so schönes, so sie ergreifendes, so ihr anpaßendes vorgelesen haben – oft wurde ich
                    böse über diese Einseitigkeit, und las ihr gar nichts vor! Recht schwer habe ich
                    mich an der guten Baase versündiget, denn ach, lieber Herr Wagner, diese ungelenkige Hals oder Buchstarrigkeit hat sie mir glaube ich vermacht – nichts gefällt
                    mir wenn es nicht <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibald</bibl> ähnlich, keine Landschaft kein Gemählde wenn es
                    nicht eben so wie <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibalds Ansichten</bibl>, nicht eben so rührend als Agathe, nicht so freundlich zart als Clotilda gemahlt ist – stehe ich nicht an
                    einem schreklichen Abgrund? an der Gefahr, undankbar nicht allein zu scheinen,
                    nein auch zu seyn? – warum Ihre schöne himlische Phantasie so rasten laßen, warum den apropos des
                    Moments so viel einräumen, ihm als verpflanztestes Gewächs neben die
                    Einheimischen herrlichen Blüten zu sezen – Nein mein guter Wagner Sie selbst sprechen sich nicht in den <bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">Alphabet</bibl> aus – fremder Wiz,
                    nur durch den <mod type="variant">TonWiz</mod>, oft nur durch die
                        Caricatur der Figur der Dellung welche die Leser nicht sehen Wiz; sollte nicht den
                    Ihrigen verunzieren – und das augenblickliche Gelächter was er verursachte, Ihre
                    eigne frohe Jugendlaune hätte Sie nicht bestechen sollen! Nicht wahr Sie sind
                    nicht böse daß ich recht offen meinen Unwillen gerade Ihnen, aber auch nur Ihnen
                    über meine betrognen Erwartungen mitheile Halten Sie mich weder für undankbar,
                    noch für anmaßend – aber für wahr, ich schreibe weil ich so denke, weil ich Sie
                    achte – ach und weil ich weiß wie Sie schreiben könnten und können:  Schreiben Sie mir ein paar Wörtchen daß Sie mir vergeben, und legen Sie diese
                    an <persName key="JP-000943">Emil</persName> ein, weil
                    ich um die Zeit in <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> seyn werde – ich bedarf dieses Trostes – denn
                    ohnerachtet ich nicht anders nach meinen Gefühlen antworten konnte, werde ich
                    doch bis zu Ihren Briefen an etwas leiden was der Gewißensangst vollkommen
                    ähnlich sieht:</p>
            <closer>
               <signed>Ihre Verehrerin u Freundinn Sidonia</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
