<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0351">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 20. September
                    1805, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1805-09-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 20.7.ber
                        1805</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Herr v. Engelbronner hat
                    am 14.7.<hi rendition="#u" hand="#author">ber</hi>
                    Deinen Brief vom 11. August an mich abgegeben; u sich gestern, als er bey
                    mir aß, mit dem Verlust seines Porte feuille
                    entschuldigt. Wundere Dich also nicht, daß ich Dich um Antwort gemahnt habe.
                    Auch hat <persName key="JP-002709">meine Frau</persName>Deinen Brief, den Du dem<persName key="JP-000831">Criminal Rath Dörffler</persName> mitgegeben hast, erst vor 8 Tagen,
                    durch <persName key="JP-003203">Herrn Geheimen R. Pfeiffer</persName> erhalten, der für gut gefunden
                    hat, dem <persName key="JP-000831">HerrnDöffler</persName> die Mühe der eignen Einhändigung
                    zu ersparen. – Von einem Briefe durch den<persName key="JP-002269">Generalvon Kropff</persName> ist mir gar nichts
                    zugekommen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_r1h_zsf_3nb"/>Nun zu Deinem Briefe vom 11. August – Es ist mir äußerst unangenehm, daß
                        <persName key="JP-002583">HerrMahlmann</persName> Dir noch nicht geschrieben hat;
                    u ich begreife ihn nicht, da er auch mir nicht antwortet. Wenn Genialitaet u Geschäfts Scheu immer so verbunden wären,
                    so möchte man sich die Genies überall verbitten, oder
                    es müßen Ihnen Curatoren gesetzt werden. – Fast aber
                    halte ich auch Dich in Verdacht der Geschäfts Scheu. Denn ich denke, Du müßtest
                    aus dem was vor Deiner Abreise aus<placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> niedergeschrieben ist, u was Du
                    besitzest, Dich leicht von demjenigen haben unterrichten können, was jetzt  zur Grundlage meiner Auseinandersetzung mit
                                <persName key="JP-002583">HerrnMahlmann</persName>
                    gehört. Wie kannstu also sagen: <hi rendition="#u" hand="#author">ich weiß nicht was ich habe</hi>. Willst Du also auch aus andern
                    Rücksichten blindlings unterschreiben, worüber ich Dein Gefühl ehre; so thue mir
                    doch in Bezug auf mich die Freundschaft, und informire
                    Dich genau. Sonst sollte es mich reuen, daß ich mir
                            die Mühe gegeben habe, Dich u <persName key="JP-002706">Deine
                                Schwestern</persName> über <persName key="JP-002711">Euer
                                Mutter</persName> Guth auseinanderzusetzen. Theile auch
                    Deine Überzeugung an <persName key="JP-002583">HerrnMahlmann</persName> mit. Denn ich will nicht von
                    den Allmosen eines bloßen Vertrauens des <persName key="JP-002583">HerrnMahlmann</persName> leben, u gleichwohl wird er
                    sich gewiß nicht die Mühe geben, die Papiere seiner verstorbenen <persName key="JP-002581">Frau</persName> zu untersuchen.<anchor type="target" xml:id="stop_r1h_zsf_3nb"/>
            </p>
            <p>Die verlangten Taßen  erhältst Du mit
                    diesem Briefe; u bitte ich sie als ein Geburtstags Geschenk von mir anzunehmen.
                    Mögen sie Dich spät an die Vergänglichkeit aller Dinge erinnern.</p>
            <p>Deine Nachricht von den<persName key="JP-012786">Stubenrauchschen Töchtern</persName> ist nicht
                    gantz richtig. – <anchor type="target" xml:id="start_c1x_gjp_3nb"/>
               <persName key="JP-000437">Die älteste</persName> ist
                            nur noch, und auch noch nicht einmal öffentlich genannte, Braut
                                <persName key="JP-003360">des ältesten von
                                    Raumer</persName> aus<placeName key="JP-005665">Dessau</placeName>, der hier Cammer Assessor ist. <persName key="JP-012248">Die 2te</persName> ist
                        in<placeName key="JP-012612">Heiligenstadt</placeName> an den <persName key="JP-011793">Cammer DirectorBorsche</persName> verheyrathet, u <persName key="JP-011922">die 3te</persName> an einen
                    hiesigen  <persName key="JP-011795">Assesor Ludolff</persName>. </p>
            <p>Andere
                    Neuigkeiten bestehen in dem unglücklichen Tode der ältesten von den
                    verheyratheten Scheiblerschen
                            Töchtern, die sich in einem Anfall von Wahnsinn aus dem Fenster
                    gestürzt hat.</p>
            <p>Ferner in der 3ten Heyrath des <persName key="JP-012382">Geheimen Rath Le
                        Coq</persName>, der eine<persName key="JP-012455">Dlle Müller</persName> zur<persName key="JP-012986">Struenseeschen Familie</persName> gehörig
                    geheyrathet hat. – </p>
            <p>
               <persName key="JP-012529">HerrPhilippi</persName> ist noch nicht hier; u wir
                    sehnen uns nach ihm, weil die Arbeit überhäuft ist.</p>
            <p>Deinen HerrnRuprecht haben wir hier so viel an uns ist, zu
                    empfehlen gesucht; u ich glaube, er wird mit der Zeit seine Rechnung hier wohl
                    finden. – Freylich ist er noch kein<persName key="JP-003860">Schröder</persName>.</p>
            <p>Er hat <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> in Pastel gemahlt; soll auch mich mahlen; u Du sollst Zeichnungen von
                    seiner Arbeit von uns beyden erhalten.</p>
            <p>Herrv. Engelbrönner hat mir sehr gefallen; u mir viel Liebes
                    von <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName> u <persName key="JP-003483">Kindern</persName> gesagt.</p>
            <p>
               <hi rendition="#f" hand="#unknown">– In diesem Augenblick,
                        liebe Caroline, erhalte ich den SchlußStein meines
                        fünfjährigen Gebäudes. Die Unterthanen zu<placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> haben sich auf meine Klage
                        erklärt, daß sie keinen Prozeß haben, sondern  die ErbPacht
                        aufgeben wollen, u in diesem Augenblick hat das Cammergericht die Rükgabe
                        des Guths an mich verfügt. ich gehe deßhalb in einigen Tagen nach der
                            <placeName key="JP-012312">Altmark</placeName>; u in 4. Wochen
                        wirst Du von mir nichts hören. Freue Dich mit mir des glücklich bestandenen
                        Übels, welches uns bloß 800 rth kostet, die wir auf
                        Bitte der Unterthanen aufopfern, um sie nicht zu ruiniren. Jetzt gehts zum Verkauf des Guths, welches bey den
                        jetzigen Preißen der Grund Stücke, meine bloß für Euch übernommene
                        Bemühungen, wohl belohnen wird. Auf alle Fälle können wir es doch nun
                        verkauffen, wogegen sich bisher niemand darauf einlaßen konnte; so daß eine
                        unseelige Gemeinschaft geblieben wäre, die vollends alle meine schon ins
                        Weiß grinsenden Haare gebleicht hätte.</hi>
            </p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl; grüße <persName key="JP-999999">Deinen lieben Mann</persName>
                        u <persName key="JP-003483">Kinder</persName> u liebe </salute>
               <signed>Deinen treuen Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>
               <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> grüßt hertzlich. Sie gehet nach
                        <placeName key="JP-006010">Meklenburg</placeName> zu einer Freundin, und ich
                    hole sie aus<placeName key="JP-012338">Neustadt an der Dosse</placeName> wieder ab.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
