<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0349">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter und Minna Spazier. Berlin, 21. November 1805, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1805-11-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 21.9.ber
                        1805.</dateline>
               <salute>Meine lieben Kinder</salute>
            </opener>
            <p>
               <hi rendition="#f" hand="#unknown">Nachdem ich vom 4.
                                8<hi rendition="#u" hand="#author">ber</hi> bis 10. 9.<hi rendition="#u" hand="#author">ber</hi> in der <placeName key="JP-012312">Altemark</placeName> abwesend
                        gewesen bin, um das endlich erstrittene Guth zurük zu nehmen, u zum Verkauf
                            taxiren zu laßen, habe ich in diesem Augenblick
                        erst Muße, Euch auf Eurer beyden Briefe, der Minna vom 5.., u der Caroline vom 12. 8ber zu
                        antworten;</hi>
            </p>
            <p>Dir also, liebe Minna, sage ich, daß ich Deinen Protegé
                            Herrn
                                D. Voigt noch nicht kennen
                    gelernt, auch keine Carte von ihm gefunden habe. ich werde mich aber nach ihm
                    erkundigen. Melde mir nun, wie es Dir gehet; welches so viel ich aus <persName key="JP-002583">HerrnMahlmanns</persName> letztem Briefe ersehe, nicht anders als gut seyn kann. Denn
                    er ist ja nun mit Deinem Aufenthalt in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> selbst zufrieden, auch bitte ich um Nachricht von <persName key="JP-004394">Deinen Kindern</persName>, u von Deinen litterarischen Operationen. </p>
            <p> Dir, liebe Caroline, die Du diesen Brief
                    durch Minna erhältst, die ihn gewiß zur nächsten Post
                    befördert, melde ich daß der blinde <persName key="JP-000866">Dulon</persName> nicht in <placeName key="JP-012293">Stendal</placeName> ist, ich also ihn nicht habe sprechen können.</p>
            <p>Für die prompte Vollziehung
                            des Documents danke ich; und habe ich es
                            nunmehr erhalten; bin auch sehr geneigt, dem guten <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> zu verzeyhen; von dem auch ich sehr liebevolle Briefe
                            erhalte.</p>
            <p>Dein Blick auf <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> als Aufenthalts Ort hat für mich einen hohen Werth; wie ich denn überhaupt
                    gern im Zirkel der Meinigen sterben möchte. Wenn ich annehme, daß wir diesen
                    Winter noch allgemeinen Frieden erhalten, ein
                    Gedanke an den ich fest glaube, so würdet Ihr mit der Euch eignen Frugalitaet in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> recht gut leben können. So wie es jetzt ist, würde ich es aber
                    nicht rathen, weil die Theurung aufs höchste gestiegen ist. Auch fürchte ich für
                    den Krieg von <placeName key="JP-006164">Preußischer</placeName> Seite nichts;
                    sondern glaube an den Seegen der Neutralitaet.  ich würde auch vielleicht schon jetzt Deine AusKömmlichkeit in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> beurtheilen können, wenn ich wüste, welchen Ausgabe etat sich <persName key="JP-999999">Dein Mann</persName> gemacht hat.
                    Schreib darüber, wenns angehet.</p>
            <p>Das  neueste ist der unvermuthete Tod Eures
                    ehemaligen Lehrers, des bisherigen HofPrediger <persName key="JP-012206">Pichon</persName> in <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName>. Er ist vor 3. Tagen gestorben. Auch die
                        Niether ist, glücklicher Weise, tod. Es war
                    die Ophelia aus dem <persName key="JP-004029">Scheackspear</persName>.</p>
            <closer>
               <salute>Lebt wohl. Liebt Euren treuen Vater, u <persName key="JP-002709">Eure
                            Mutter</persName>, die Euch hertzlich grüßt. Gruß u Kuß an <persName key="JP-999999">HerrnRichter</persName>; und an alle meine Enkel beyderley Geschlechts. – Auch bitte ich Minna, <persName key="JP-002583">HerrnMahlmann</persName> zu grüßen, an den ich mit der fahrenden Post antworten
                        werde.</salute>
               <signed>Mayer d. 20. 9.ber 1805.</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>
               <hi rendition="#f" hand="#unknown">Vor dem Guths Verkauf ist für mich
                        des Schaffens so viel, daß meine Seele nicht eher Ruhe hat. Es wird aber
                        auch lohnen.</hi> – In meiner Abwesenheit habe ich mit <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName> nur einmal auf 3 Stunden ein rendez
                    vous in <placeName key="JP-012646">Havelberg</placeName>, mit <persName key="JP-012188">Hohnhorst</persName> gehabt.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
