<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1036">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Georg Joachim Göschen. Meiningen, 23. Februar
                    1805, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1805-02-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001349">Georg Joachim Göschen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 23<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi>Febr. 1805.</dateline>
               <salute>Wohlgeborner, Hochzuverehrender Herr!</salute>
            </opener>
            <p>Lassen Sie sich meinen verbindlichsten Dank für Ihren lieben
                            freundschaftlichen Brief wohlgefallen.</p>
            <p>An Ihrem Schmerz über den
                            abermaligen Verlust eines so edlen Freundes nehmen gewiß unendlich viele brave Menschen
                    innigen Antheil.</p>
            <p>Ach nein, lieber Mann! Ich hatte kein reichlicheres Honorar erwartet, als Sie mir
                            anbieten; und wenn dem Menschen immer die Hälfte
                    seiner höchsten <hi rendition="#u" hand="#author">Wünsche</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">gewährt</hi> würde, so sollte er
                    allerdings dieß für <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">viel</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">weniger</hi> (<ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1035/#start_dxy_ccs_q4b">wie ich mich,
                        glaub ich, in meinem letzten Briefe ausdrückte</ref>) halten, als alles!
                    Und, bin ich nicht ein noch völlig unbekannter Mann? Gewiß, Sie sollen mich stets bescheiden finden, es sey die Rede von Geld oder
                    Ruhm. – Ich nehme Ihre Bedingungen mit Vergnügen an,
                    und füge zu einer geringen Erweiterung derselben nur folgendes bey:</p>
            <p>1.) Den Druck wünschte ich – auch des gefälligen Aussehens wegen – mit <hi rendition="#u" hand="#author">etwas</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">grösserer</hi> Schrift gedruckt
                    als das <bibl sameAs="JP-010280" subtype="werk">Journal von Frauen</bibl>. Auf alle
                    Fälle will ich aber darauf rechnen, daß die 10 Bogen, welche Sie haben,
                    wenigstens <hi rendition="#u" hand="#author">gewiß</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">zehn</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">gedruckte</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Bogen</hi> ausmachen werden. Das
                    übrige bleibt Ihrem Willen vollkommen überlassen, weil
                    ich überzeugt bin, daß Sie selbst für ein gutes Äussere
                    sorgen werden.</p>
            <p>2.) Ich wünsche noch 8 Freyexempl. zu erhalten, und</p>
            <p>3.) Da ich nicht weis, wie Sie es mit den Zahlungen der
                    Honorare zu halten pflegen, so will ich hier deßhalb meine Wünsche
                    niederschreiben. <anchor type="target" xml:id="start_jf1_bpx_q4b"/>Ich möchte
                    gern um Ostern – d. h. vom 8<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> bis 16<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> April etwa –
                    einen abschläglichen Vorschuß von 150 rth haben; dann den 1<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi>
                    Jun. noch etwas, und die letzte Summe mögen Sie dann setzen, wie bei andern
                    Autoren Sitte ist – je früher je besser.<anchor type="target" xml:id="stop_jf1_bpx_q4b"/> Könnten Sie mir dieß, wenn es irgend nach Ihren gemachten Gesetzen thunlich ist, gewähren, so
                    wär' es mir eine sehr <hi rendition="#u" hand="#author">wichtige</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Gefälligkeit</hi>. – Übrigens
                    wünsche ich alles pr. Assign. an <persName key="JP-013394">Hr<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi>Israels Söhne</persName> allhier ausgezahlt zu
                    erhalten, die ja wohl in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> ziemlich
                    viele Geschäfte machen.</p>
            <p>Ich werde Ihnen vor Ostern wieder eine Lieferung, und
                    gleich nach der Messe den Schluß des ersten
                            Bandes abschreiben
                    lassen und schicken.
                    [Textverlust]
                    desto mehr thut mir die stärkere Hälfte Ihres Briefs deren [Textverlust]
                    Ihnen übrigens nicht genug danken kann, edler Mensch –
                    da sie für mich  so wichtig, und von einem Manne geschrieben ist, der
                    hier allerdings ein grosses Wort zu sprechen hat, und dessen Stimme in
                        <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> etwas gilt!</p>
            <p>Lieber Gott, es ist mir schon viel Widriges über diese Sache gesagt worden. Noch
                    gestern schrieb mir ein ungläubiger Freund. "Lieber Tasso, nimm mich zu
                    deinem Antonio an, ohne den Degen auf mich
                    zu ziehen!" Aber ich wollte nur, er wäre mehr als Kammerherr, und ich wäre –
                    Tasso!</p>
            <p>Zum Glück geht meine Idee – gerade wie Sie sie verlangen
                    – nur wenig auf <hi rendition="#u" hand="#author">Schule</hi>,
                    sondern auf Fonds für Künstlerunterstützung, Reisen pp und Ihre Zweifel und Anfälle stehen schon meistens (und manche, seltsam genug, fast
                    wörtlich) in <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">meinem Plane</bibl>, der Ihnen sicherlich noch Interesse abgewinnen soll. Aber
                    sein leidiges Schicksal war vorauszusehen, daß Jedermann (und gerade die
                    Weisesten) über ihn aufgebracht wird ehe man ihn kennt. – Ich weide mich einstweilen an dem süssen
                        Gedanken, einen glänzenden
                    Sieg über Ihre Meynung (hier und da, versteht sich –
                        denn das meiste von Ihrem Urtheil ist völlig unwiderlegbar, und wahrhaft
                    vortrefflich gedacht und gefühlt!) davon zu tragen, und will Ewr.
                        Wohlgeboren heute nicht durch meine Wärme belästigen. Sie
                        kennen ja die mit jeder
                    Lieblingsidee verbundene <hi rendition="#u" hand="#author">Rechthaberey</hi> längstens! – Ich werde überigens, Ihrem Rathe gemäs, das Kunstgespräch hinten anhängen. Aber 50 rth weise ich zum ersten
                    Opfer – ich will doch sehen, ob man mich verlacht und allein stehen lässt und
                    davon läuft! – Schrecken Sie mich nicht zu sehr ab,
                    trefflicher Freund – denn ach, die Sache <hi rendition="#uu" hand="#author">ist</hi> groß
                    und gut – und ach! Sie kennen die Welt leider mehr als
                        <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> – –</p>
            <p>Um <bibl sameAs="JP-010280" subtype="werk">Ihr neues Journal</bibl> reissen sich
                    meine hiesigen Damen, daß ich es noch nicht zur Selbstdurchsicht bringen konnte.
                    Ich bitte Sie, mir, ja mit erster Post, noch ein Exempl. gefälligst zu
                        übermachen, weil die
                        <persName key="JP-012749">Herzg. von Hildburghausen</persName> es mit
                        <persName key="JP-002546">der meinigen</persName> halten will, und ich das eine Exempl. nolens volens sogleich andern Frauen habe preis geben müssen. Die 12
                    rth Pränumeration werde ich noch nach Ablauf des Termins einsenden. Liefern Sie es denn für 6 
                    portofrey hierher?</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl. Der Himmel mache jeden Ihrer Augenblicke glücklich – und – nochmals Dank für Ihren herrlichen Brief. Es thut so wohl, wenn das <hi rendition="#u" hand="#author">Herz</hi> des Nächsten Antheil  Schicksale nimmt!</salute>
               <signed>IhrJEWagner.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
