<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1273">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 15. Februar 1806,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1806-02-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 15. Febr. 1806 </dateline>
            </opener>
            <p>Meine gute Caroline! ihre Einbildung gefällt mir, denn
                    sie ist wahr u hat mir einen lieben Brief von Ihnen
                    verschaffet, den ich wohl nicht verlangen, auch nicht erwarten konnte und der
                    mich um so mehr freute</p>
            <p>Nehmen Sie also doppelten Dank, für die Hand, die Sie mir aus <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> u für die gute die Sie mir aus
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zulangten.</p>
            <p>Zwei mal war ich seit meinem Schweigen auf meinem
                            Gute, ihr <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName>
                            Brief suchte mich wirklich daselbst auf u
                    fand mich auch daselbst u dies verursachte meine zögernde Antw.</p>
            <p>Es thut mir wohl, wieder mehr Arbeit zu haben u diese ist mein Beruf, dem mein
                    Vergnügen nachstehen muß.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_mnw_vzc_qqb"/>Wenn Sie auch den
                        eigentlichen Zweck Ihrer geschwinden Reise nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> nicht erreichten: so ist mirs doch viel
                    lieber, Sie da, als in <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> zu
                        wissen.<anchor type="target" xml:id="stop_mnw_vzc_qqb"/>
            </p>
            <p>Hätt' ich Ihnen auch keine
                    wörtliche Erklärung über meinen Begrif v. Reichthum gegeben: so hätt' <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> v. <hi rendition="#u" hand="#author">Ihnen</hi> doch nicht erwartet, daß Sie glaubten,
                    ich nenne einen Menschen weil er auf  einer Geldkiste stitze: reich –
                    u welchen Widerwillen muß ich wider "Zanken" haben, daß ich jetzt noch nicht
                    einmal zanken mag?</p>
            <p>Ich glaube, so gut wie Sie, daß nur der Zufriedene, der
                            Genügsame reich und daß nur <hi rendition="#u" hand="#author">der</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Reiche</hi> dankbar ist;
                            das schrieb ich Ihnen deutlich u wörtlich, was können
                            Sie wider mich, oder die bessern Menschen haben, Car.?</p>
            <p>Wenn Gott selbst an seiner Schoepfung einen Wohlgefallen haben muß: so kann er
                    sich selbst – ich mir ihn wenigstens nicht – nicht ohne Eigennutz denken –,
                    lassen Sie uns also immer unsern Eigennutz so viel als möglich reinigen
                    d. i. vergöttlichen und uns ruhig seyn.</p>
            <p>Die Liebe der Männer – fällt mir eben ein – Sie werdens viell. wieder nicht
                    billigen – ist, da sie mehr aus Freiheit bestehet, göttlicher; die der Weiber,
                    ist schon mehr Erwiederung, schon mehr Dankbarkeit, mehr Erkenntlichkeit u also
                    mehr <hi rendition="#u" hand="#author">menschlich</hi>.</p>
            <p>Eigennutz mischt sich – wie das Gewissen – in Alles <hi rendition="#u" hand="#author">von selbst</hi> – wohl uns wenn wir ihn nicht mit
                    Willen in Alles mischen.</p>
            <p>Von selbst können wir ihn wohl das Salz unsrer Handlungen und Meinungen heißen;
                         aber dies Salz wird Galle – oft Gift, so bald wir es
                        absichtlich in uns und unsre Handlungen mischen.</p>
            <p>Ich bin der guten <persName key="JP-002007">Frau <hi rendition="#u" hand="#unknown">v. Kalb</hi>
               </persName> so lange eine Antw. schuldig, daß ich sie ihr so
                    lange nun noch schuldig bleiben will, bis ich sie einst mündlich abtragen
                    kann.</p>
            <p>Ihr guter Geist beschäftiget sich – wie ich es aus
                            ihren Briefen an <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <persName key="JP-999999">Richter</persName>
               </hi> ersehe, mit so vielen großen und schönen, daß sie wohl einen kleinen,
                    armen leicht missen kann u ihm verzeihen wird.</p>
            <p>Grüssen Sie sie gelegentlich v. mir u sagen Sie mir viel v. ihrer <persName key="JP-002004">Edda</persName> – das ein
                    herrliches Wesen seyn muß.</p>
            <p>Ich kann mirs nicht denken, wie es Ihnen, bei Ihrem Ruf u Ihrer Kunst – so bald
                    einmal Künstler Pensionen bekommen – an einer fehlen kann.</p>
            <p>Ihren alten
                    Mechlen beneid' ich um die Gelegenheit, Sie loben u Ihnen
                        nützlich seyn zu können.</p>
            <p>Mein <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> war
                    gerührt von Ihrer freundschaftlichen Vorsorge für ihn u seinen
                        <persName key="JP-012446">Sohn</persName>; er dankt Ihnen, Sie grüßend, mit
                    derselben Rührung; er will nächstens bestimmt mit mir darüber sprechen u dann
                    will ich Ihnen alles schreiben.</p>
            <p> Auch ich danke Ihnen einstweilen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> sitzt noch
                    immer in <placeName key="JP-005539">Aschaffenburg</placeName> u grüßt Sie.</p>
            <p>Mein <persName key="JP-003652">Bruder</persName> sitzt, zu wenig beschäftiget,
                    bei mir u grüßt Sie.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000472">Jette</persName> grüßt Sie u
                    wer nicht v. den Meinigen, wenn sie es auch gerade nicht laut thun?</p>
            <p>Wie wenig ist das Laute gegen das Stille, wie wenig das Sprechen gegen das
                    Schweigen? und die schriftliche Sprache bringt gar zu wenig hervor – das sehe
                    ich wieder aus dieser Schriftsprache an Sie.</p>
            <closer>
               <salute>Nehmen Sie vorlieb Car., mit der Welt wie sie
                        ist, mit der Aussicht auf Besserung u leben Sie wohl, glücklich u bleiben
                        mir gut – wenn auch nicht so gut wie ich Ihnen.</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
