<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1276">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 22. August 1806, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1806-08-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 22 Aug. 6.</dateline>
            </opener>
            <p>Gute Caroline! Ich halte Sie für so gut, daß es Ihnen so
                    gar nichts schadet, wenn man sie so nennet, ohngeachtet Sie mir in Ihrem lieben
                        Brief oder weil Sie mir gerechte Vorwürfe
                    machen.</p>
            <p>Vor einer halben Stunde hab' ich Ihren lieben
                                Brief bekommen, der einem
                            v. mir an Sie wieder hätte begegnen müssen, wär' ich ihn Ihnen nicht
                            schon zu lange ehrlich u redlich schuldig.</p>
            <p>Haben Sie Dank, immer großmüthige Gläubigerin, für den langen Kredit, für das
                    Mahnen u also für den neuen Kredit.</p>
            <p>Ich habe so viel Zutrauen zu Ihrem zu mir, daß ich mich durch aus nicht
                    entschuldigen kann auch nicht mag.</p>
            <p>Heute ist <persName key="JP-003108">Amöne Ottos</persName> GeburtsTag; wir
                    wollen ihn auf der <placeName key="JP-011045">Eremitage</placeName> feyern:
                        <persName key="JP-003108">sie</persName>, ihr <persName key="JP-003112">Mann</persName>, ihre Schwester, <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName> u
                    ich.</p>
            <p>Die ganze Gesellschft ist schon an Ort und Stelle, bis auf ein Glied, das hier
                         sitzt u Schulden bezahlt.</p>
            <p>Sie haben gelitten, theilnehmende Caroline, mit Freunden
                    u Verwandten, das ist das Zeichen Ihres Werthes u dafür werden Sie oft den
                    schönsten Lohn durch Theilnahme an den Freuden der Ihrigen geniesen.</p>
            <p>Caroline, ich betheure es Ihnen, daß ich oft, wenn ich <hi rendition="#u" hand="#author">oft</hi> sagen darf – daß ich oft
                    so gut bin, daß ich mich freue, über das Wechseln von Mitleiden u Mitfreuden,
                    das in mir vorgeht u daß ich jenes – wenn schon nicht wünsche – doch ruhig und
                    muthig ertrage, weil es mir dieses erhöhet u mich, mein unbedeutendes Wesen
                    vergeßen macht.</p>
            <p>Wir sind jetzt, in großen Sorgen in unserem Bayreuth.</p>
            <p>Uns. Regiment hat Ordre zum Ausmarsch.</p>
            <p>Nun fürchten wir Frieden u
                    Krieg.</p>
            <p>Im ersten Fall fürchten wir eine
                            freundliche u im andern eine feindliche französische
                            Besitznahme</p>
            <p>Unser <persName key="JP-001187">König</persName> will uns. König bleiben,  läßt es uns
                    wiederholt versprechen; aber der größte Theil der Einwohner fürchtet doch <placeName key="JP-005529">Ansbachs</placeName>
                            Schicksal zu haben.</p>
            <p>Ich – bin ruhig für mich; aber ich leide mit den Unruhigen.</p>
            <p>Nichts – nichts zerstreut auch mich mehr u schöner als Thätigkeit.</p>
            <p>Diesen Sommer verleb' ich theils hier theils auf dem
                            Lande in Arbeit u bin dabei meistens
                    wohl.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_imt_531_5qb"/>Grüssen Sie mir <persName key="JP-003227">Pik</persName> u sagen S.
                    ihm, daß ich sein Gutes dennoch immer schätzen werde, er benehme sich, bei
                    meinem, nun, durch seine Ihnen gegebene Erklärung, nothwendigen Schweigen, wie er wolle.</p>
            <p>Es ist ein guter Mensch, der mich aber nie, in Beziehung auf sich, recht
                        verstand.<anchor type="target" xml:id="stop_imt_531_5qb"/>
            </p>
            <p>Lesen Sie doch mein Ihnen geschriebenes Urtheil über
                            ihn noch einmal, daß Sie wissen, daß das Ihrige eine treue Abschrift desselben ist.</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Richters</persName> Bild hoff'
                    ich zu bekommen für Sie. </p>
            <p> Werden Sie die Zeichnung des Kaminschreins nicht mit in Ihre
                    Musterzeichnungen bringen?</p>
            <p>Für Ihr Andenken an die Meinigen dank' ich in ihrem Namen herzlich.</p>
            <p>M.<persName key="JP-004367">Uhlf</persName> u <persName key="JP-003652">m. Bruder</persName> grüssen Sie recht herzlich
                    wieder.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> läßt Sie lange aus <placeName key="JP-006099">Offenbach</placeName> u<persName key="JP-000472">Jette</persName>
                            lange aus <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName> grüssen.</p>
            <p>Diese arme Seele wird mit dem vernichteten <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName> auch sehr
                    beunruhiget; aber sie benimmt sich wie ein Weiser.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003482">Richters</persName> werden sich freuen, die <persName key="JP-002007">Kalb</persName>
                            wieder zu sehen, ich mich auch – wenn
                    sie von mir gesehen seyn mag.</p>
            <closer>
               <salute>ADieu Car., der Himmel laß' es den Ihrigen u
                        Ihnen stets wohl ergehen. </salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
