<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1280">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 30. Dezember 1806,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1806-12-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 30 Dec. 1806.</dateline>
            </opener>
            <p>Gute Car.! <ref type="letter" target="JP-UB1278">Ihre lieben Worte aus Berlin v. 22 Nov.</ref> hab' ich nicht erwartet; ab.
                    eine Antw. auf <ref type="letter" target="JP-UB1277">meinen Brief
                        n. <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> an Sie am 7 Nov.</ref> unter Addresse Ihres <persName key="JP-012485">Bruders</persName> geschrieben. Sollten Sie diesen noch
                    immer nicht haben?  Keine Nachrichten v. den Unsrigen sind
                    jetzt wirklich die übelsten nicht.  Wüßte man
                    jetzt seine Freunde alle gesund und wohl – man sollte sonst nichts v. ihnen
                    wissen wollen.  Und schon das Wohlseyn ist jetzt zu viel
                    verlangt.  Doch kann ich Ihnen Eine gute Nachricht, die
                    einen meiner Freunde betrift geben.</p>
            <p>In meinem obengedachten <ref type="letter" target="JP-UB1277">Brief</ref>
                    sagt' ich Ihnen, daß ich um meinen Frd. <persName key="JP-003112">Otto</persName>, der Reg.Qmstr ist, sehr
                    besorgt bin, weil wir gar nichts v. ihm wußten.  Am 8<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> dieß erhielten wir endlich
                            Nachricht v. ihm
                    selbst, daß er gesund in <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-005907">Königsberg</placeName>
               </hi> sei.</p>
            <p>Er liebte seine Stelle nicht, natürlich in der jetzigen Lage noch
                    weniger, u trachtete immer sie weg zu schaffen besonders da er wieder in Feld
                    sollte.  Gestern bekam <persName key="JP-003108">seine
                        Frau</persName>einen Brief v. ihm, daß
                            er Secretair beim <persName key="JP-004729">Pr. Wilhelm v.
                                Preußen</persName> geworden wäre. Er verdient einen viel höhern Posten, den er hoff'
                    ich auch bekommen wird; aber vor der Hand bin ich froh, daß er nur v. Militair
                    weg ist.</p>
            <p>Bekommen wir einen baldigen Frieden: so werden Sie den <persName key="JP-003112">Otto</persName> u in ihm einen guten
                    Menschen kennen lernen.</p>
            <p>Ich komme um den Umgang eines edlen Menschen, der mir natürlich
                        nützlich war; man muß sich aber in so vieles zu schicken wissen u
                    ich in meinen größten Verlust, in den  meiner Menschen.  Der Krieg wird unter den vielen Übeln, die er über uns
                    bringt, auch das Trennen  vieler Freunde v. einander verursachen.  Klagen ist meine Sache nie gewesen u ist es noch nicht, denn ich finde unsre
                    Lage besser, als die der armen Menschen, die den Krieg in ihrer Mitte haben u
                    überhaupt immer noch Trost; ab. die Noth ist groß bei uns u man weiß nicht sie
                    abzuhelfen.</p>
            <p>Die starken Kontribuzionen, Anlehen, Kriegssteuern pp nehmen
                            kein Ende
                    u man würde Alles gerne thun – wär' es nur auf zu treiben!  Armuth nimmt über Hand, da kein Arbeiter etwas verdienen kann, weil sich Alles
                    auf das Nothwendigste einschränken muß.</p>
            <p>Wohl dem der blos für sich zu sorgen hat, blos für Einen Magen.  Aber es ist hart, wenn man so viele Familien leiden sieht u
                    sich außer Stande, wie sonst etwas für sie thun zu können.</p>
            <p>Sehen Sie <persName key="JP-003227">Pick</persName> noch bis weilen? Sagen Sie
                    mir etwas v. ihm.  Gottl! daß dieß traurige Jahr morgen
                    sein Ende erreicht hat; möchte das Neue den Menschen wieder bessere Tage sehen
                    lassen!</p>
            <p>Haben Sie tröstlich Nachricht v. Ihrem guten <persName key="JP-001358">Bruder</persName>? findet er sich in seine
                            Verlassenheit?</p>
            <closer>
               <salute>Mein <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>.
                        grüßt Sie, gute Car. Der Himmel gebe uns bessere
                        Zeit u laße mir meine Freunde u Freundinen!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
