<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0469">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 14. Februar
                    1807, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <date when="1807-02-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 14. Febr1806</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Zuerst den Dank für das Geschenk <persName key="JP-999999">Deines
                        Mannes</persName>. ich bin mit dem Lesen der <bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">Levana</bibl> beschäftigt, als gemeinschaftliche Lecture mit
                        <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName>, und wir haben uns an
                    vielen Stellen zur höchsten Schätzung <persName key="JP-999999">des
                        Verfaßers</persName> geeinigt, ohne das interesse
                    des gantzen zu verkennen, was nur durch wiederholte Lecture zum Ansprechen gebracht werden kann. Wenn ich alles gelesen
                    habe, werde ich bey eintretender Muße, <persName key="JP-999999">Deinem
                        Mann</persName> selbst danken.</p>
            <p>Es freut mich übrigens zu finden, daß er mein Schweigen über <persName key="JP-004393">M.</persName> Angelegenheiten nicht übel genommen
                    hat.</p>
            <p>ich halte Wort Herrn<persName key="JP-004281">T.</persName> nicht zu antworten, und habe selbst seinen letzten Brief unerbrochen
                            weggelegt.
                    –</p>
            <p>Aber warum bleibt mir der Antrag eines Mannes, der sogar der <persName key="JP-004393">M.</persName> die <hi rendition="#u" hand="#author">Hand</hi> bietet, selbst nach meiner Bitte verborgen? –
                    Schreib wenigstens an <persName key="JP-004393">Minna</persName> darüber, da die Sache für sie und <persName key="JP-004394">ihre
                        Kinder</persName> so wichtig ist. Denn <persName key="JP-999999">Dein
                        Mann</persName> würde des Antrags gegen mich nicht erwähnt haben, wenn er gar keine Attention verdiente.</p>
            <p>Daß <persName key="JP-002583">HerrMahlmann</persName> wieder heyrathet, wirst Du wohl von ihm erfahren
                    haben. Er hat es auch mir gemeldet. ich billige seinen Entschluß, aber er hat
                    traurige Gefühle in mir erneuert. </p>
            <p>
               <hi rendition="#f" hand="#unknown">Der Rücktritt vom <placeName key="JP-012108">Sanner</placeName> Guths Kauf bringt mich zwar aus der Traufe, aber nicht aus den Regen;
                        u es scheint als wäre ein böser Dämon im Spiele
                        gewesen, als ich von den <placeName key="JP-012108">Sanner</placeName> Angelegenheiten die erste Notitz nahm. Hätte ich doch meine
                        Überlegungen im Glauben gefangen genommen. In beyden Fällen verlor ich; nur
                        beym Glauben hätte ich weniger,  nicht den
                        Genuß von einer Secunde meines Lebens nehmlich, verloren. – Seltsam, wenn am
                        Ende <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> noch ein Winkel bliebe, wo meine Familie sich hinflüchten
                        könnte, wenn die Greuel des Krieges sie zwängen, ihre jetzigen Heerde zu
                        verlaßen. Und wer sehnt dafür? und würde nicht froh seyn, noch irgendwo sich
                        wenigstens seine nothdürftigste Nahrung selbst pflanzen zu können?</hi>
            </p>
            <p>Den mir zurükgeschickten Brief lege ich wieder
                    bey; u weiß ich nicht, wie ich zu dem damaligen Irrthum gekommen bin. Irrthum
                    aber ists, u in dem beykommenden Entwurf der
                    Quittung, die ich mir erbitte, ist er nun
                    vermieden. Halte ja Deine Papiere in Ordnung. </p>
            <p>Wenn <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName>
                            an der Schuld des <persName key="JP-002351">HerrnL.</persName>sehr liegt, so wird er gerichtlich gegen ihn agiren müßen. Denn in Güte ist wohl nichts von ihm zu
                    erwarten. ich fürchte aber, daß an ihm noch die Prozeß Kosten verloren gehen;
                    wenn er sich auch mit der HandArbeit seiner Zeitung auf der Hauß Voigtey sehr
                    bequem selbst beköstigen kann. Fände ich ihn am dritten Ort würde ich ihn
                    mündlich mahnen. Ihn aufsuchen, u in seinem Hause sprechen würde mich  anrüchtig machen. Vielleicht führt die Gelegenheit einen Angrifs Punkt bey; u
                    ich werde gern davon Gebrauch machen. </p>
            <closer>
               <salute>
                  <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> dankt für Deinen lieben
                        Brief. Wir küßen Dich und <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>,
                        und grüßen <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p> ich bescheinige hiermit, daß ich durch die
                            von meinem Vater mir am 1.7.ten 1806. auf die
                            hiesige Krieges Casse assignirten u erhobnen Gelder und durch die für mich zur Wittwen Casse
                                geleisteten Zahlungen wegen meiner Zinsen von den beyden Richterschen Capitalien a resp. 1000 rth, u
                            100 rth Gold bis zum 1. July 1806 befriedigt
                            bin. Bayreuth d.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
