<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0615">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 28. September
                    1807, Montag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1807-09-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 28. 7ber
                        1807.</dateline>
               <salute>Liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>In der Hofnung, daß Du den Brief <persName key="JP-002709">Deiner Mutter</persName> mit dem Neßelgarn
                    bekommen haben wirst, melde ich Dir nun noch, daß Dein Zeug aus der Farbe zurük,
                    aber nicht gantz so gerathen ist, wie es der Färber versprochen hatte. <persName key="JP-002709">Die Mutter</persName> meynt, Du würdest doch zufrieden seyn;
                    u das will ich auch hoffen. An der sorgfältigen Bestellung hat es nicht gelegen,
                    weil meine Frau das Zeug selbst zum Färber hingetragen hat.</p>
            <p>In Bezug auf <persName key="JP-004393">Minna</persName> wachsen die Verlegenheiten durch <persName key="JP-002583">Mahlmanns</persName> Betragen; u <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist so weit, zu wünschen, daß man ihr nur ihre
                            Töchter abnehme, um als dann eine condition anzunehmen. Schon lange waren mir Vorschläge
                    dazu geschehen, die ich aber aus vorausgefolgter Anhänglichkeit der <persName key="JP-004393">Minna</persName> an <persName key="JP-004394">ihre Kinder</persName> von der Hand  wieß. Jetzt muß man
                    dahin zurükkommen; und ich denke die <persName key="JP-000009">Minona</persName>
                    zu mir zu nehmen; weil mich die älteste zu lebhaft an <persName key="JP-004104">ihren Vater</persName> erinnert, gegen den der Wurm in meinem Hertzen nicht
                    stirbt. Vielleicht findet <persName key="JP-004393">Minna</persName> für die <persName key="JP-004103">Emma</persName> eine Gelegenheit. ich habe jetzt  eine
                    Quelle, gute Gelegenheiten zu conditionen zu erfahren, u wohin ich ein Verhältniß rechne, wodurch <persName key="JP-004393">Minna</persName> als Gesellschafterin einer geistreichen
                    Frau von Stande u Vermögen, Gelegenheit erhielte, ihr Talent zur Unterhaltung, u
                    ihre Muße zur fernern Ausbildung zu benutzen. Zur Erzieherin taugt sie so wenig,
                    als zur oeconome. Vom Erfolge gebe ich Dir Nachricht;
                    und Du schweigst bis dahin, weil ich erst selbst von <persName key="JP-004393">Minna</persName> erfahren muß, wohin sie zielt; und ob sie vielleicht aufs
                    Theater gehen will, wie sie hier wohl geäußert hat; und wogegen ich bey ihrem großen Talent dazu
                        auch nichts hätte.Von <persName key="JP-004547">HerrnWagner</persName> höre ich nichts; u ich werde mich wohl hüten, ihn
                            aufzumuntern, weil ich nicht
                                nur wie Du, frage: Wird er glücklich seyn? sondern auch zum
                            Voraus vom Gegentheil überzeugt bin. Denn <persName key="JP-004393">Minna</persName> kann durch bloßes häußliches Glück nicht befriedigt werden. Über
                                <persName key="JP-000103">Herrn Apel</persName> bin ich übrigens darum ruhig, weil <persName key="JP-004393">Minnas</persName> Erfahrungen von Folgen des Leichtsinns,
                    verbunden mit dem Spiegel den man ihr über den <persName key="JP-000103">HerrnApel</persName> vorgehalten hat, sie außer dem Fall der Betrunkenheit nicht in seine
                    Arme fallen laßen werden. Höchste Geld Noth könnte sie nur zur Verzweiflung
                    bringen, und dahin wird  sie nie kommen; es wäre denn, daß ich selbst
                    aller Hülfs Mittel auch für die Folge beraubt würde. Denn jetzt bin ich leyder
                    in dieser Lage, die nicht bedeutenden Zinsen <persName key="JP-002709">meiner
                        Frau</persName> abgerechnet; so daß ich in der That außer Stande bin, der
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName> jetzt auf den 1.
                            8.ber die gewöhnliche QuartalPension zu schicken; und nur froh bin, daß ich ihr in
                    diesen Tagen die in Rückstand gebliebene Hälfte der halbjährigen Wittwen Pension mit 54 rth habe
                    schicken können. Sie hat aber
                    Forderungen in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, wo bey Ihr <persName key="JP-000103">Herr Apel</persName> behülflich ist, u ich hoffe, sie soll damit so lange reichen, bis
                    unser Gehalts etat wieder realisirt wird.</p>
            <p>Jetzt ärgerts mich, daß ich mit <persName key="JP-002583">HerrnMahlmann</persName> so genereux umgegangen bin, meinen
                            Pflichttheil bloß vom Capital Vermögen der
                                <persName key="JP-002581">Ernestine</persName>, und nicht von ihrem übrigen Mobiliari, worauf sie beynahe 1000 rth verwendet hatte, zu fordern; mein Geschenk an Silber Zeug u Procellain nicht gerechnet. Wer
                    konnte aber auch das von ihm erwarten, wozu ihn jetzt seine gereitzte Eigenliebe
                    gegen <persName key="JP-004393">Minna</persName> verleitet? Denn an seine übrige von <persName key="JP-004393">Minna</persName> behauptete Schlechtigkeit will ich gar nicht glauben.</p>
            <closer>
               <salute>Doch ic breche ab, um meine Laune nicht zu verstimmen. Lebe wohl, grüße
                            <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, u küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>.</salute>
               <signed> Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p> ich denke Dein gefärbtes Zeug mit Meß Gelegenheit nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> zu schicken; u die Anstallt so zu machen, daß Du das Zeug mit
                        Gelegenheit nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> erhältst.</p>
               <p>Madam <persName key="JP-012944">Philippi</persName> hat gestern eine Carte an <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> geschickt; u ich werde sie nun
                        selbst besuchen; um, wenn sie etwas von Dir weiß, von Dir mehr zu
                        erfahren.</p>
               <p>Die <persName key="JP-002779">Tante
                                Mertzdorff</persName> hat an der Ruhr krank gelegen, ist aber
                        nun außer Gefahr und beßer. Sie trennt sich von
                                <persName key="JP-012105">der Sommern</persName>, mit der sie bisher zusammen wohnte.
                        Gestern früh um 9. Uhr ist die gute <persName key="JP-011860">Eichmann geboreneBamberger</persName> an der Schwindsucht
                        verstorben. Sie hat lange mit dem Tode gekämpft;  vor 14. Tagen bin ich noch bey ihr
                        gewesen. seitdem aber habe ich sie nicht wieder gesehen. </p>
               <p>
                  <anchor type="target" xml:id="start_qjp_v2h_3nb"/>Zu der Befreyung von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> sind noch keine Anstallten. Seit 6. Wochen habe ich einen officier u Bediente zur Einquartirung der mir
                        täglich über 2 rth kostet; und vielleicht den
                        Winter über bleibt.<anchor type="target" xml:id="stop_qjp_v2h_3nb"/> –
                        Und diß alles ohne andere Einnahme als Credit.</p>
               <p>
                  <ref target="JP-UB0671/#ncgn_11h_3nb">So bald <persName key="JP-003488">HerrRichter</persName> Deine Zinsen zahlt, berechne ich mich mit Dir</ref>.</p>
               <p>
                  <persName key="JP-002709">Die Mutter</persName> grüßt hertzlich.<hi rendition="#f" hand="#unknown">Wegen <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName>, und wegen der <placeName key="JP-005809">Hallischen</placeName> Salzwerke bin ich jetzt
                                    <placeName key="JP-005746">französischer</placeName> Unterthan!
                                    <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> ist auf 6. Jahr gut verpachtet.</hi>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
