<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1284">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 26. und 27. Februar 1807,
                    Donnerstag und Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date from="1807-02-26" to="1807-02-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012296">Alter</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 26. Febr. 7.</dateline>
            </opener>
            <p>Meine gute Car.! Da ich mit dem Abschreiben, meiner
                    eignen Worte für Sie eben fertig bin: will ich auch einige neue dazu schreiben.
                         Ihren lieben <ref type="letter" target="JP-UB1281">Brief v. 9<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Jan.</ref> erhielt ich vor einer Reise auf mein so genanntes Gut – denn jetzt ist
                    ein Gut kein Gut – sondern eine Last – von der ich seit 8 Tagen wieder zurück
                    gekommen bin.  Nehmen S. herzlichen Dank v. mir für die
                    Beschreibung des Todes des Frommen.  Der Fromme stirbt nie – er hört nur auf zu leiden.  Leiden u Leben sind in gegenwärtiger Zeit bei nahe
                    gleichbedeutende Worte – besonders weil man beides für andere thun muß u soll.
                         Ihre Philosophie, Ihre Ruhe wird Sie längst auf
                    diesen Verlust vorbereitet gehabt u Sie in
                    ihm getröstet haben.</p>
            <p>Außer uns giebt es keine Sorge, kein Schmerz – ab. auch keine Freude und kein
                    Trost.  Der Ichglaube, recht verstanden, ist u bleibt
                    gewiß der allein selig machende.  <anchor type="target" xml:id="start_v5z_nc1_5qb"/>Meine gute, alte <persName key="JP-003556">Mutter</persName> macht mir auch immer mehr Sorgen um ihre Erhaltung.  Ich bin eigentlich ihr Haus- u Leibarzt – einen
                    Seelenartzt bedarf ihre reine, gesunde, altgläubige Seele nicht – ich lerne aber
                        täglich mehr die Hinfälligkeit des Menschen u die Armuth meiner
                    aertztlichen Hülfe kennen.<anchor type="target" xml:id="stop_v5z_nc1_5qb"/> Oft weiß ich keine Antw. auf die Frage: warum der Mensch
                    alt u schwach werden u – seyn will.  Ist nicht 50 Jahre
                        glücklich – lange gelebt? ist nicht 50 Jahre unglücklich –
                    genug gelebt?</p>
         </div>
         <div n="2">
            <p>Am 27<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Wer viel fragt geht viel irre. Gestern mußt' ich vom
                    Schreibtisch u das war mir recht, denn ich fragte zu viel.  In der LiteraturZeitung hab' ich wohl
                            eine andere Dame als Mitglied der Academie angezeigt
                            gefunden, aber nicht Sie; warum?  Bei
                    uns und wahrscheinlich auch bei Ihnen ist Alles noch so bestellt, wie
                    es vor einigen Wochen gestellt wurde.  Mein <persName key="JP-003112">Otto</persName> ist vermuthlich mit nach
                                <placeName key="JP-006018">Memel</placeName>.  Wir haben lange keine Nachricht v. ihm.  <persName key="JP-000472">Jette</persName> liegt mit einem <persName key="JP-000475">Mädchen</persName> im Kindbette, ist gesund u zieht in diesem Sommer n. <placeName key="JP-005892">Karlsruh</placeName>.</p>
            <p>Der <persName key="JP-002074">Rittmeister v. Kehler</persName>, der Mann <persName key="JP-002075">meiner neuen
                        Bekanntschaft</persName>, ist als Gefangner lange schon bei seiner edlen
                    Gattin und zweien Kindern u sie
                    leben so glücklich, wie es gute Menschen jetzt seyn können.  <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1281/#start_xmm_rt3_sqb">Sie gute Car. entschuldigen das Schreiben v. sich</ref> u ich unterhalte
                    Sie nicht nur gerne v. mir, auch v. meinen, Ihnen ganz unbekannten Bekannten u
                    Freunden u ich entschuldige mich nicht.  Wenn ich v. mir
                    spreche, so muß ich v. den Meinigen sprechen, denn diese machen den besten, den
                    edelsten Theil meines Wesens aus u was kann der Freund für die Freundin od.
                    diese für jenen wichtigeres zum Gegenstand der Unterhaltung nehmen, besonders in
                    diesen Tagen der Noth u des Jammers, als die eigne Person?</p>
            <p>Ich bin kein Freund v. Neuigkeiten u am allerwenigsten sie zu schreiben.  Meine aelteste Freundin, <persName key="JP-004498">Hofräthin
                        Voigt</persName>, hat mir zu Weihnachten eine Nachtmütze gestrickt u in ihr
                    die Anfangsbuchstaben meiner besten Freunde u Freundinin verewigt, unter diesen
                    prangt auch ein G.  Nehmen S.
                    herzliche Grüße v. meinem <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> u meinem <persName key="JP-003652">Israel</persName>, auch Dank für <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1281/#start_ur3_w1j_sqb">Ihr Andenken</ref> v. ihnen.</p>
            <closer>
               <salute>Gott geb' uns – wenn wir ihn verdienen – einen baldigen Frieden; er
                        erhalte Ihnen Ihren innern u. Sie stets gesund u mir Ihr Andenken!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
