<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0874">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Friedrich Mosengeil an Christian Freiherr Truchseß zu Wetzhausen.
                    Meiningen, 6. Mai 1808, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002882">Friedrich Mosengeil</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1808-05-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen d. 6<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Mai. 8.</dateline>
            </opener>
            <p>Vielleicht erinnern Sie sich noch, mein hochverehrter Freund, eines Einfalles,
                    den ich Ihnen im Augenblick seines Entstehens mittheilte, und den ich noch
                    heutiges Tages für einen meiner besten halte, – des Einfalles, Sie während der
                    Abwesenheit <persName key="JP-002546">der Herzogin</persName> in Gesellschaft
                        <persName key="JP-000317">des Prinzen</persName> und <persName key="JP-004556">unsres Wagners</persName> zu
                    besuchen. Wir wenigstens haben nicht vergessen, mit welcher freundlichen Güte
                    Sie meinem Plänchen entgegen kamen; und nun zieht der Frühling und das Herz uns
                    mächtig hinaus, so daß es mir jeden Abend zu Muthe ist, als müßte ich morgen
                    fort. – Wir wären´s auch schon, wenn wir nicht für nöthig hielten, Sie vorher zu
                    benachrichtigen. Die <persName key="JP-002546">Herzogin</persName> war so
                    vollkommen mit unserm Wunsche einverstanden, daß sie selbst zu dieser Reise
                    angetrieben haben würde, wenn es des Treibens bedurft hätte. Sie hat den Plan
                    wie folgt, geordnet:  Wir bleiben eine Nacht in <placeName key="JP-006200">Römhild</placeName> und langen den folgenden Tag <anchor type="target" xml:id="start_tdp_jgc_4nb"/>2 Mann und 3 Männchen hoch, bey
                    Ihnen an: 4 kennen sie, der 5<hi rendition="#u" hand="#author">te</hi> ist der kleine <persName key="JP-004570">Anton Wagner</persName>, den die <persName key="JP-002546">Herzogin</persName> noch außer <persName key="JP-013167">meinem
                        Julius</persName> dem <persName key="JP-000317">Bernhard</persName> zur Gesellschaft mitzugeben wünschte.<anchor type="target" xml:id="stop_tdp_jgc_4nb"/> Bediente und Kutscher fallen Ihnen
                    nicht zur Last sondern bleiben im nahgelegnen Dorfe, wo auch die Pferde
                    verköstigt werden. <anchor type="target" xml:id="start_iqj_wth_3pb"/>Nur <persName key="JP-004556">Wagners</persName> Schimmel,
                    wenn er ihn allenfalls mitnimmt, ließe sich nicht wohl von seinem Herrn
                        trennen.<anchor type="target" xml:id="stop_iqj_wth_3pb"/> – 2 oder 3 Tage
                    sind wir bey Ihnen froh, mitunter wohl gar lustig; aber den 4ten werden wir ernstfhaft, denn da bereiten wir uns
                    zum Abschied.</p>
            <p>Sind Sie nun mit allen diesen Anordnungen einverstanden, so wünschen wir weiter
                    nichts mehr, als daß Sie uns die Zeit der Reise zu wählen erlauben. Nur unter
                    einem heitren Himmel möchten wir reisen. Thut ein solcher den 15<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>
                    Mai sich über uns auf so fahren wir ab, erwarten jedoch vor allen Dingen Ihre
                    gütige Antwort.</p>
            <p> Für <persName key="JP-004556">unsern Dichter</persName> ist diese
                    Reise eine Reise <hi rendition="#u" hand="#author">aus der Heimath in die Heimath</hi>; für mich auch! Wo man ein so
                    befreundetes Herz, wie das des edlen Bewohners der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> findet, da ist man wahrhaftig daheim.</p>
            <p>Den kalten, steinernen Gast bringt Ihnen der warme, lebendige zurück.</p>
            <p>x x x</p>
            <closer>
               <signed>Mosengeil</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Ich eilte mit diesem Briefe zu <persName key="JP-004556">Wagnern</persName>, um zu hören ob er mit dem gewählten Tage
                        zufrieden sey. Da beredete er mich denn ohne große Mühe, einen Expressen zu
                        finden, um wo möglich noch von dem jezigen Himmel zu unsrem Zweck Gebrauch
                        zu machen. Ists Ihnen also gelegen, so kommen wir nun früher, vielleicht
                        schon Mittw. den 11<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Mai?</p>
            </postscript>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-004556">W.</persName> weiß nicht
                        recht, ob er seinen Schimmel mitnehmen soll. Hätten <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> vielleicht ein Roß, das einen
                        solchen Reiter zu respectiren weiß? In diesem Fall bliebe der Schimmel hier.
                        – Zu Fuß kann der Arme auf keinen Fall mit herumkommen.</p>
               <p>Der Bote bringt Ihnen einige Hirschgeweihe, woran Ihnen, wie <persName key="JP-002186">Herr von Könitz</persName> versichert, gelegen seyn soll. – Diesen haben
                        wir uns zu begleiten eingeladen. Er glaubt aber nicht abkommen zu
                        können.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
