<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0886">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Friedrich von Müller. Meiningen, 3. August 1808,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1808-08-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012633">Grüße</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 3<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> August 1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Sie lieblicher, böser Freund! Warum sind Sie nicht mit <persName key="JP-012266">dem
                                holden Weibe</persName> gekommen?<persName key="JP-012861">Schwendler</persName>ische Aale und Braten haben nur
                    für Bergners und mich gedampft! – Zur Strafe
                    sollen Sie hier nochmals lesen, daß ich Sie unaussprechlich liebe – daß mein Herz von dankbarer
                    Rührung für Ihre Güte überfliesst, mit der Sie mir in <placeName key="JP-005956">L.</placeName> so
                    manche – nein, so zahllose Freude und süsse Momente schufen – Sie ganz allein! – Wie viel Vergnügen verdanke ich Ihnen nur allein in der einzigen Ansicht <persName key="JP-004497">des einzigen, prächtigen Voigts</persName>! Und all die
                    theuern Weimaraner und reinen! Sind sie
                    nicht eigentlich ein Geschenk von Ihnen an mich? Ohne
                        Sie hätte ich mich nie entschlossen, das dortige Bad zu
                    besuchen! – Doch – Strafe wollte ich Ihnen ja zufügen;
                    sie soll hauptsächlich im Auftrage vieler tausend Grüsse bestehen, die ich Ihnen hiermit überantworte, und ja keinen zu versäumen
                    bitte. Ich fange mit <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> an – denn
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> ist doch <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>, wenn es gleich in Angelegenheiten der
                    Kunst in seiner teuflischen Verstocktheit so lange zaudert, bis ihm das Feuer
                    die Nägel brennt! (Wozu ich Gottlob täglich Feuerbrände schüre.)</p>
            <p>Also: (ohne Rang, versteht sich!) der reichund geistreichen <persName key="JP-003839">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">M<hi rendition="#uu" hand="#author">m</hi>
                        Schopenhauer</hi>
               </persName> sagen Sie doch recht
                    innigen Dank für das schöne kunstgeschmackvoll ausgeschnittene Bild, aus dessen
                    Formen überall die reichste und lieblichste Blumenpoesie hervorleuchtet. Ich
                    habe viel erwartet, aber noch <hi rendition="#u" hand="#author">weit</hi> mehr gefunden. Wer so Etwas schaffen kann, geht, hole mich der
                    Teufel, aller Prosa baar und ledig! Möchte ich noch einmal das Glück haben, ihr
                    in Weimar wegen ihrer für mich gehabten Güte die lieben Hände zu küssen!
                    Vergebner Wunsch! Man sollte überhaupt in meinem Alter gar keine Bekanntschaften
                    mehr machen! – Dem guten, reinen, herrlichen <persName key="JP-013109">Fernow</persName> meinen wärmsten Segen; übrigens
                            wisse er, daß er mir einen Brief schuldig sey. Sonderbar ists, daß ich zu fühlen glaube, als
                    hätte ich mich von diesem Manne noch gar nicht getrennt. Sollte dieß bloß der
                    erwartete Brief seyn? Oder wird er etwa hieher kommen? Ich halte Etwas auf
                    Ahndungen. – <persName key="JP-002515">Madam <hi rendition="#u" hand="#author">Ludekus</hi>
               </persName> und meine
                            recht heiß geliebte anmuthig be<hi rendition="#u" hand="#author">lippte</hi> fruchtaugige Conda nebst der Mll. John müssen gegrüsst und, wenigstens die Mittlere,
                    wenn es die beyden Äussern versagen sollten, recht schmachtend geküsst werden,
                    wie ich hiermit in litteris mich unterstehe und im
                    Nothfalle Gewalt brauche, da sie persönlich immer vor mir ausriß. – Dem guten
                        <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-000400">Böttiger</persName>
               </hi> einen herzlichen Händedruck. – Und nun: fassen
                        Sie alles Schöne, Freundliche und Angenehme, was
                    unsern Stern uns werth macht, in
                    einen von jenen zärtlichen Blicken zusammen, die Ihnen
                    so eigen sind, und geben ihn unsrer holden, unvergleichlichen <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012266">Minna</persName>
               </hi>
                    ihr sanftes Augenpaar.  Dem schönen
                            jugendlichen Vögelchen, genannt Stieglitz – welches "<hi rendition="#u" hand="#author">von der schönen Baukunst</hi>"
                    (oder, nach <persName key="JP-003760">F. Schlegel</persName>von der "gefrornen Musik")
                    weniger Ähnlichkeit hat, als von einem durch und durch aufgethauten, warmen,
                    flüssigen Leben – Küsse ich auch jetzt noch an der Frau die kleinen
                    schöngebauten Krallen, die ich in der Nähe so vielfältig bewunderte; auch bitte
                    ich sie, die Meisterin im Kopiren, Isidora und der breitmäuligen Liese meine herzliche
                    Kondolenz zu ihrer ewiglächelnden Glückseligkeit, die mich so oft in Zorn
                    brachte, abzustatten. – Von diesem lieben Weibe fühle ich mich auf das
                    schrecklichste <hi rendition="#u" hand="#author">getrennt</hi>, sehe
                    sie also vermuthlich nie wieder. Ich empfehle sie daher dem göttergleichen
                        <persName key="JP-004290">M. A. v. Thümmel</persName>, so wie mich selbst in
                    sein werthes Angedenken.</p>
            <p>Hora ruit, Bester! Schwendlers
                    machen mir Hoffnung, Sie noch zu Ende dieser Woche hier
                    zu sehen. Daran will ich mich halten!</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0886/#nzks_csr_n4b">Bergners</ref> sind gestern frühe
                    fort, und senden Ihnen tausend Küsse. <persName key="JP-013083">Caroline</persName> war sehr gern hier, und viel haben
                    wir von Ihnen gesprochen. Sie ist ein sehr
                    unschuldiges, reines Kind.</p>
            <p>Meine wenigstens dreymalige Champagner-Rechnung, bester Freund sind Sie
                    mir <hi rendition="#u" hand="#author">wenigstens</hi> noch zu machen
                    schuldig, da ich mich auf so
                    vieles Andre jetzt nicht besinnen kann. Verziehen Sie
                    nicht,  diese Schulden berichtigen
                    zu lassen.</p>
            <closer>
               <salute>Zu tausendmalen adieu, guter, bester Mann – es ist 
                        Niemand, außer , der Sie so innig liebt und beg wie Ihr</salute>
               <signed>allertreuesterJEWagner.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <anchor type="target" xml:id="start_vzy_rpw_n4b"/>Sollte die schöne <persName key="JP-013180">Frau v.
                                    Reck</persName> (den 5<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">glaube ich</hi> – denn wer
                        kein Rendezvous mehr benutzen kann, merkt es auch nicht mehr!) nach
                            <placeName key="JP-005956">L.</placeName> kommen, so sagen Sie ihr tausend Schönes.<anchor type="target" xml:id="stop_vzy_rpw_n4b"/> Die unschuldige Seele! Kann ich denn dafür,
                        daß mir, ihrer wahrhaften Schönheit ungeachtet, Frau von Stockmar (oder so
                        Etwas) doch besser gefiel, wenngleich dieser aus ihrem reizenden Auge so
                        Etwas von einem gefallnen Engel glänzte? – Überhaupt hat mir im Leben gar
                        manche schöne Gefallene – ungemein gefallen!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
