<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0892">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Friedrich von Müller. Meiningen, 9. November 1808,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1808-11-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 9<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Nov. 1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein Guter, Liebenswürdiger! Sie sollen heute nur wenige
                    Zeilen von mir lesen dürfen – ja auch nicht zu beantworten <hi rendition="#u" hand="#author">brauchen</hi>, wenn, wie mein Herz hofft, dieß
                    nicht <hi rendition="#u" hand="#author">nöthig</hi> ist. <persName key="JP-004551">Meine Frau</persName> sagte mir gestern, als ich mich in
                    Erinnerungen über Sie und <persName key="JP-012266">die
                        köstliche Minna</persName> freute, dieses liebe Weib sey, wie sie gehört,
                    (von Schwendlers glaube ich) in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> nicht ganz geheilt worden. <persName key="JP-004551">Meine Frau</persName> ist <hi rendition="#u" hand="#author">übrigens</hi> das, was man eine gute Seele nennt, in recht hohem
                    Grade, und wünschte damals sehr, daß sie länger in <persName key="JP-012266">M<hi rendition="#uu" hand="#author">s</hi>
               </persName>
                    gutes Antlitz hätte sehen dürfen. <anchor type="target" xml:id="start_kfk_nyb_p4b"/>Sie sagte mir, was ich nicht gewusst, <persName key="JP-012266">M.</persName> leide am Solitaire – ich will das
                    plagende Ungeheuer mit seinem schönsten, und wirklich prächtigen, nemlich dem
                    französischen Namen nennen – und vermuthete, daß die dortigen Ärzte wohl das
                    ganz untrügliche und als solches in der ganzen <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">anerkannte</hi>"Schwachheimsche Mittel" wohl nicht kennen
                    müssten. Ich erschrak, daß ich das alles nicht gewußt hatte, und eile Ihnen zu berichten, daß – wenn dieß der Fall ist – ich
                        Sie himmelhoch bitte, es mir sogleich zu melden.
                    Ich kann und will, da meine Frau mit den Tissot- und
                            Schwachheimschen Erben verwandt ist, und einer der letztern noch leben soll, der das Recept
                    besitzt, sogleich schreiben und es Ihr verschaffen.<anchor type="target" xml:id="stop_kfk_nyb_p4b"/> Es soll nie gefehlt haben, auch in den
                    verwickeltsten Fällen und bey den grössten Verspätungen.</p>
            <p>Sie guter Mann mögen neulich wieder einmal gehetzt worden seyn, in der überladnen
                    Festzeit! Dem sey wie ihm wolle – Ihre Lage ist doch
                    auch in <hi rendition="#u" hand="#author">einiger</hi> Rücksicht
                    beneidenswerth!</p>
            <p>
               <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">Mein Kunstplan</bibl> dehnt und richtet sich
                    entsetzlich langsam aus dem Wiegelein auf – Wenn er nur erwacht wenn ich
                    eingeschlafen bin – oder wenn er nur <hi rendition="#u" hand="#author">gute Gedanken</hi> in freundliche Seelen säet, so will ich mich
                    gern beruhigen. Es geht ja <persName key="JP-003192">Pestalozzi'n</persName>
                    noch nicht viel besser, und <persName key="JP-001073">Fichten</persName> viel
                    schlimmer – und ich bin nicht werth, beyder Schuhriemen zu lösen! – <anchor type="target" xml:id="start_xzb_ycj_p4b"/>Apropos! <bibl sameAs="JP-008378" subtype="werk">Fichte's Reden</bibl> hätt' ich gern wieder, wenn Sie nemlich sie nicht mehr brauchen.<anchor type="target" xml:id="stop_xzb_ycj_p4b"/>
            </p>
            <p>Ich empfehle Ihrer Gnade N<hi rendition="#uu" hand="#author">o</hi> 262. des <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">Morgenblattes</bibl>. Ich weiß nicht, ob Sie so selig sind, meinen dort gefeyerten Truchseß zu kennen.
                            Ach, ich habe in vieler Rücksicht viel zu wenig über ihn
                            gesagt – und doch wird er
                    Zorn schnauben und stampfen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ebx_mzb_p4b"/>Ich bin recht fleissig – nun,
                    ich bin nur begierig, was Sie zu meiner ersten und wahrscheinlich letzten dramatischen
                            Arbeit sagen werden! <hi rendition="#uu" hand="#author">Das</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">ist</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">ein</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">schweres</hi> Fach!<anchor type="target" xml:id="stop_ebx_mzb_p4b"/> Und ach, ich Armer muß so ganz
                    ohne Freund in der Nähe, ohne Lehrer und Helfer mit der entsetzlichsten
                    Anstrengung – vielleicht vergebens – arbeiten! Ach Gott, warum ist doch der
                    unermeßliche <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, der einzigwahre Helfer,
                    für jeden so unzugänglich!</p>
            <closer>
               <salute>Schreiben Sie mir ja mit umgehender Post, damit
                        ich über <persName key="JP-012266">M.</persName>, der ich die Hände
                        tausendmal küsse, ruhig werde, und küssen Sie Ihren liebenswürdigen Bruder! Ewig Ihr treuester und
                        dankbarer</salute>
               <signed>JEWagner</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Wenn Sie<hi rendition="#u" hand="#author">etwa</hi> die gute
                                <persName key="JP-004810">Frau von Wollzogen</persName> sehen, der
                            ich heute in einer Sache, die mein Herz lebhaft zu interessiren anfängt,
                            geschrieben habe, so wünschte ich, Sie
                            empföhlen mich gütigst und bäten für mich um holde Nachsicht, falls etwa
                                mein Brief, den ich
                            mich jetzt nicht wieder zu entsiegeln und zu durchlesen entschliessen
                            kann, <hi rendition="#u" hand="#author">allzuflüchtig</hi>
                            geschrieben seyn sollte. – Was gäbe ich drum, Sie, guter Engel, jetzt einmal zu sehen und Ihnen MSC<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi> vorlesen
                            zu dürfen!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
