<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1065">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Friedrich Mosengeil an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen.
                    Meiningen, 21. September 1808</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002882">Friedrich Mosengeil</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1808-09-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen d. 21 Sept. 8.</dateline>
            </opener>
            <p>Da bin ich auch, mein hochverehrter Freund! Ich schwebe, – denn so wie ich jetzt
                    zu Ihnen komme bin ich leicht und gedankenschnell, – Ihren Freunden voran, Ihnen
                    entgegen, mich Ihrer Freude freuend; und wenn Ihre Arme sich auch noch so fest
                    um sie schlingen, so finde ich doch noch Raum für mich. In Ihre Gespräche mische
                    ich mich ein und schwatze dazwischen, ob man mir gleich nicht antwortet, ach!
                    nicht einmal hört. – Nicht von Ihrer Seite weiche ich, wenn Sie
                        gemeinschaftlichunter den lieben Fruchtbäumen wandeln, die ich als Blüthenbäume kannte;
                    und den stillen Ort, wo umgeben von erweichten Männern, ein guter Knabe so sanft
                    zerfloß, darf ich nicht fehlen — Bey Tische —  ach! mir auch ein Glas
                    von diesem Laubenheimer, daß ich mich am
                    Anschaun erquicke und am lieblichen Klang, denn diese Geisterlippen können nicht
                    schlürfen. Darum schenken Sie, was ich von meinem Glase nicht genießen kann,
                    jemanden der lange keinen Wein getrunken hat.</p>
            <p>Recht, recht glücklich wäre ich so in Ihrem lieben Cirkel, wenn nur nach einer
                    alten unabänderlichen Einrichtung das Fleisch nicht wider den Geist gelüstete.
                    Ist auch, was ich bey diesem Besuche zurücklassen muß, nicht der beßre Theil
                    meines Ichs, so möcht er doch auch gern mit, und dauert mich sehr; dadurch wird
                    uns beyden denn doch im Grunde der Spaß verdorben. Solider ist es, 
                    wenn ich mich auf die Zurückkunft der theuren Reisenden freue, die dann
                        meine Bitte, mir von
                    Ihnen zu erzählen nicht unerfüllt lassen werden. – Und kommen Sie denn nicht im
                    Winter selbst? – <persName key="JP-002187">Fr. v. <hi rendition="#u" hand="#author">Könitz</hi>
               </persName> glaubt uns diese  schöne Hofnung
                    machen zu dürfen; – und Sie? – – – </p>
            <p>Gelesen sind alle Ihre Bücher; leider war für sie kein Raum im Wagen. Ich schicke
                    sie nächstens mit der Post, und sage Ihnen dann auch meine Meinung über
                        <persName key="JP-004302">Tieck</persName>.</p>
            <p>Der Wagen, sagt man, hält schon vor Thür.</p>
            <closer>
               <salute>Ich grüße Sie auf das herzlichste und versichre Sie noch  daß ich, wie sich auch der zurückbleibende Theil  dabey geben  mag, bey
                        Ihnen bin.</salute>
               <signed>IhrSie hochverehrender Mosengeil.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
