<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0368">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 29. Februar
                    1808, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1808-02-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 29. Febr
                        8.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Deinen Brief vom 23. January habe ich richtig erhalten, u mich Deiner Faßung u Deiner Gesinnungen gefreuet. ich hatte Dir in der ersten Aufwallung, und in
                    einer Art von Ungewißheit, ob Dein Brief an die verklärte <persName key="JP-012754">Nannette</persName> auch wohl so gerade hin mittheilbar seyn möchte, solchen zurükgeschickt,
                    u dadurch ohne meine Absicht dem Hertzen <persName key="JP-012057">des
                        Mannes</persName> wehe gethan, der mein Benehmen zwar strenge gerecht, aber
                    doch für ihn empfindlich fand. –</p>
            <p>Er äußerte dabey den Wunsch, jenen Brief doch noch zu erhalten, und wenn es, wie
                    ich aus einem Briefe von <persName key="JP-004393">Minna</persName>vielmehr vermuthe, noch nicht
                    geschehen, und sonst kein Bedenken dabey ist, so schicke ihn ihm noch. ich habe
                    mich dafür zu verwenden versprochen.</p>
            <p>Deine Wünsche für mich rühren mich, beweisen aber, daß wir uns auch in der
                    Entfernung, noch  eben so, wie ehedem angehören. Übrigens ist es
                    würklich die höchste Zeit, daß <ref target="JP-UB0638/#ne2p_n2h_3nb">unseren Leiden hier</ref> ein Ende gemacht werde. Denn niemand weiß mehr,
                    wie er sich mit seinen Umgebungen fort bringen soll. Und doch herrscht überall
                    Dunkel über die Zukunft.</p>
            <p>
               <hi rendition="#f" hand="#unknown"> Zu den Sorgen die Sich mir in der Ferne nahen,
                        gehört, daß einer der <placeName key="JP-012108">Sannische</placeName> Gläubiger, von dem ich
                        auf gemeinschaftliche Rechnung meiner Mit Erben ein Capital von 2000 rth Gold zum retablissement des Guths zu 4. Pro Cent geliehen hatte, nach Ablauf des ersten Jahres schon, und
                        trotz der richtig bezahlten Zinsen, sein Capital
                        auf den Fall gekündigt hat, wenn man ihm nicht für die Zukunft 5 P.C. gäbe.
                             ich habe mich zu letzterem bequemen müßen,
                        fürchte aber theils, daß der Mensch am Ende gerade hin kündigen wird, um
                        mich in Verlegenheit zu setzen, und das Guth zur Unzeit zum Verkauf zu
                        bringen; theils verdrießen mich auch die Zinß Bedingungen, die leicht die
                        übrigen Gläubi- ger zu gleichen Forderungen verleiten könnten: ich
                        muß mich also mit der Sorge quälen das Geld zu negocieren, u schreibe heute den dritten Brief nach der <placeName key="JP-012312">Alt Mark</placeName>, weil ich von zwey Orten schon
                        mit der Nachricht abgewiesen bin, daß es in der <placeName key="JP-012312">Alte Mark</placeName> durchaus an Gelde fehle.  Gehörte
                        <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> noch zum <placeName key="JP-006164">Preußischen
                            Gebiet</placeName>, so hätte es keine Noth, da ein allgemeiner Indult für hypothecarische Schulden existirt; aber in <placeName key="JP-006402">Westphalen</placeName> ist diß so der Fall
                        nicht; und diese Sorge ist nicht die geringste die mich drükt. Denn nach dem
                        ich <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> in Stand gesetzt, und meinen guten Pächter darauff habe,
                        wünsche ich es auch mit Vortheil zu verkaufen. </hi>
            </p>
            <p>– Sonst bin ich gesund, auch <persName key="JP-002709">meine Frau</persName>, u
                    wir leben zwar, wie die Schuster; allein wir theilen doch die Sorgen. – Im Verhältniß auf <persName key="JP-004393">Minna </persName>bestehet jetzt die wichtigste Angelegenheit in den Praeparationen zum Prozeß mit <persName key="JP-002583">Herrn Hoff Rath Mahlmann</persName>. Er läßts getrost aufs äußerste ankommen; und ich gehe
                            meinen Weg, weil er sich die Verlag der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">eleg. Zeit</bibl> in die Hände gespielt
                            hat,   und nun der <persName key="JP-004393">Minna</persName> den Rüken zeigt.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0659/#nltp_c3h_3nb">Auf <persName key="JP-004547">Herrn
                                W.</persName> scheint <persName key="JP-004393">Minna</persName> noch zu rechnen</ref>, welches auch recht gut ist. Sie meynt ihn durch
                    seine Verbindung mit
                        HerrnJohannes Müller zu heben: ich kenne
                    nun an dem HerrnWagner außer den gerühmten Moralisch guten
                    Eygenschaften, (die ich auf Glauben annehme, wenn ich ihn gleich um seiner <hi rendition="#u" hand="#author">Ehrsamen Treue</hi> willen für
                    einen Pedanten halte) keinen Henkel, worann man ihn
                    faßen kann. Er hat so wenig als <persName key="JP-002583">HerrMahlmann</persName> etwas von Bedeutung geschrieben, u mit dem bloßen Süß-Stof der Genialitaet ist doch nichts ausgerichtet. Doch wollen
                    solche Herren als Gelehrte paradiren.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0659/#ni2m_ygh_3nb">Endlich hoffe ich sollst Du von
                            <persName key="JP-002661">Herrnv. Massenbach</persName> die Bücher erhalten haben</ref>. Melde es mir.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_r3r_ph2_wjb"/>Der
                            junge <persName key="JP-004400">Vaerst</persName> ist noch hier, und sein
                                Cheff, mit dem ich alle 14.
                            Tage im <placeName key="JP-012822">englischen
                                Hause</placeName> zu Mittag eße, wo sich ein Zirkel interessanter Menschen gebildet hat, ist mit
                            seiner Aufführung zufrieden.<anchor type="target" xml:id="stop_r3r_ph2_wjb"/>
            </p>
            <p>Wenn Du einst Zeit hast, so schreib an die <persName key="JP-002779">Tante Mertzdorff</persName>. Sie wird recht alt, u ist mit doppelter Einquartierung – von Soldaten u
                    ihren Läusen geplagt. – <persName key="JP-002709">Die Mutter</persName> grüßt
                    Dich mit inniger Liebe. Gruß ud Kuß an <persName key="JP-999999">Mann</persName>
                    u <persName key="JP-003483">Kinder</persName>.</p>
            <closer>
               <signed>D. tr. V. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
