<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0880">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen.
                    Meiningen, 24. Mai 1808, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1808-05-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012314">Empfehlungen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 24<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Mai 1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein verehrtester Freund! <anchor type="target" xml:id="start_rlf_xdp_nnb"/>Diesen Brief bringt Ihnen der Cammerreferendar
                        <persName key="JP-002088">Georg Keßler</persName> aus <placeName key="JP-005586">Berlin<anchor type="target" xml:id="stop_rlf_xdp_nnb"/>
               </placeName>, von Geburt ein <placeName key="JP-005739">Franke</placeName>, am Herzen ein wahrhaft leidenschaftlicher Deutscher. In
                    jener grossen verderbten <placeName key="JP-005553">Babel</placeName> hat er
                    sich ein edles, warmes, ungemein reines und jungfräuliches Herz zu bewahren
                    gewußt, wie Ihnen schon sein redliches Gesicht zeigen
                    muß. Ich liebe ihn von ganzem Herzen. Literatur, Sprachen, besonders aber eine
                    schön und frey ausgebildete Menschheit – das sind die Eigenschaften an ihm,
                    derenthalben ich es getrost wage, Sie um ein gastliches
                    Nachtlager für ihn zu bitten. Denn er hat, als ich ihm <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> schilderte, recht darnach
                    geschmachtet, Ihre liebe Hand einmal zu fassen, indem er durch Ihre Gegend nach der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> reist.</p>
            <p>Unsre Hieherreise war gerade so glücklich und ohne
                            Anstoß als die Hinreise. <anchor type="target" xml:id="start_acy_fbd_4nb"/>Leider konnten wir von Ihrer gütigen Empfehlung an <persName key="JP-013091">Herrn Burkhardt</persName> keinen Gebrauch machen, da
                    wir eben zur Kirchenzeit durch <placeName key="JP-013061">Mellerstadt</placeName> kamen.<anchor type="target" xml:id="stop_acy_fbd_4nb"/> — Zu einer andern Zeit würde uns der Verlust
                    einer so lieben Bekanntschaft viel näher gegangen seyn, als an jenem Tage, aber
                    damals waren unsre Herzen viel zu voll von Ihrem eignen
                    Bilde, ewig verehrter Mann, als daß die Sache tiefen Eindruck auf uns hätte
                    machen können. O tausend Dank, Bester, für Ihre Liebe – für die Geduld, mit der Sie mich ertrugen – für all die seligen Augenblicke,
                    die mir an Ihrer Hand, an Ihrem Herzen zu Theil wurden – für die Freundlichkeit, mit der Sie uns Ihr schönes Leben
                    beschauen und geniessen liessen – mit der Sie uns die
                    Vorhänge Ihrer herrlichen, köstlichen Natur und jenes
                    idealischen Landlebens aufrollten, das mir ewig unvergeßlich bleibt! – Ja, ich
                    bin nunmehr zufrieden. Ihr Bild,  Ihr Ganzes,
                    Geliebter, lebt nun vollständig und in allen seinen <placeName key="JP-005591">Bettenburger</placeName>
                    häuslichen und thätigen schönen Bewegungen, lebendig und frisch in meiner Seele
                    – und so soll es leben, bis mich die Zeit verändert zur wiederaufflatternden
                    Psyche einer heiligern Welt. – Vergessen Sie meiner
                    ewig nicht!</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_szb_sfp_nnb"/>Über die Innschrift an IhrMinnesingerdenkmal habe ich viel nachgedacht, und wohl zehn
                    verschiedene Innschriften gemacht. Aber die beste und einzig schickliche bleibt
                    mir immer die:</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_bpc_ljw_xnb"/>Wer nicht liebt Wein, Weiber und
                                    Gesang<anchor type="target" xml:id="stop_bpc_ljw_xnb"/>, Der
                                bleibt ein Narr sein Leben lang.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002555">D.
                            Martin Luther</persName>.<anchor type="target" xml:id="stop_szb_sfp_nnb"/>
            </p>
            <p>Denn ich habe über dem Dichten gefunden, daß so Etwas gar nicht jetzt erst
                    gedichtet werden muß, sondern einzig, als schon vorhanden, zu wählen ist aus dem
                    Vorrathe jener abgeblühten Zeit, deren Mitgenoß der brave <persName key="JP-002555">Luther</persName> selber war. Und wie schön ist nicht der
                    Gedanke – und wie passend sind nicht gerade die  berühmten Worte für
                    diese Stelle! — Dixi! –</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, edler, reiner Mensch!
                        Ewig</salute>
               <signed>Ihrtreuer und dankbarer JEWagner</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
