<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0038">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 18. November und 4. Dezember 1808, Freitag und Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date from="1808-11-18" to="1808-12-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 18<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Novbr <hi rendition="#u" hand="#author">1808</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebter, unvergeßlicher Freund!</salute>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_zng_dcx_cmb"/>Es muß eine besondre
                    Veranlaßung haben, daß, Henriette so lange
                            schweigt so guter Emanuel mußten Sie bisher
                    von mir dencken, eine andre Auslegung fürchtete mein Ihnen treu ergebnes Herz
                    nicht! – Und, in der That besondre Ursachen bewogen mich, einen Brief bis zu
                    diesen Augenblick aufzuschieben.<anchor type="target" xml:id="stop_zng_dcx_cmb"/>
            </p>
            <p>Am nähmlichen Tage wo ich Ihren Brief
                            erhielt, bekam <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> einen Ruf, als Regierungs-Direcktor zu dem <persName key="JP-012470">Fürsten von Schönburg-Waldenbourg</persName>. Eine
                    Sache, die so bedeutend auf unsre beyderseitige Lage einwircken konnte, mußte
                    reiflich erwogen werden, da ins besondre vielerley Dinge <persName key="JP-003966">meinem Mann</persName> und mir; eine Orts und Dienst
                    Veränderung sehr wünschenswerth machen. <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> entschloß sich nach <placeName key="JP-012574">Waldenburg</placeName> zu reisen um an Ort und Stelle alles zu prüfen und
                    sodann zu wählen. Ich meines Orts wollte es ruhig abwarten und nach Ausgang der
                    Sache Ihnen schreiben, in der süßen  Ueberzeugung, daß <hi rendition="#u" hand="#author">dem Freunde</hi> jede Veränderung
                    mit einem Worte jede Sache intereßirt, die auf das Wohl der Freunde Einfluß hat.
                    Daß ich in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> wenig, außer meinem
                    Hause beynahe <hi rendition="#u" hand="#author">nichts</hi> habe
                    wißen Sie, daß das Verhältniß, in welches mich <persName key="JP-002546">die
                        hiesige Fürstin</persName> und der Adel zu <persName key="JP-002936">meiner
                        Schwester</persName> und Tochtergesetzt hat, eigentlich zwar nur
                    lächerlich, aber dennoch lästig ist, werden Sie mir ebenfalls eingestehen. So
                    lange sich Dinge nicht aendern laßen gebietet die Vernunft sie zu ertragen, und
                    ich darf mir eingestehen daß ich alle Vorurtheile und Erbärmlichkeiten, mit
                    Würde ertrug, ließe es sich jedoch aendern und könnte ich einen Ort bewohnen, wo
                        <persName key="JP-003749">meine Tochter</persName> immer unter meiner
                    Aufsicht erscheinen könnte und wo man den  um sein Selbst willen und so deßen Gattin achtete, dieß würde
                    mir sehr erfreulich seyn. <anchor type="target" xml:id="start_iqp_rdx_cmb"/>Um
                    so mehr da <persName key="JP-003749">Amanda</persName> nicht mehr Kind sondern
                    aufblühende Jungfrau ist, wo eigentlich jeder ihrer  Schritte von der
                    sorgsamen erfahrnen Mutter begleitet werden sollte. Daß ich am Ende wohl Kraft
                    gehabt hätte, dem ganzen Hoff und Adel wesen für <persName key="JP-003749">Amanda</persName> ein Ende zu machen, trauen Sie mir wohl zu, indem ich sie
                    nicht hingehen ließ, dieß durfte ich aber nicht, ohne hart zu sein, weil ich dem
                    jungen Geschöpf auf der andern Seite nicht den gerinsten Ersatz, für manchen,
                    für sie dort findenden Jugendlichen Genuß anbieten konnte. Unser hiesiger nicht
                    hofffähiger Adel und die zweite Claße ist so roh und ungebildet daß ich mich
                    selbst bis auf zwey Familien – wo aber keine Jugend ist, von allein
                    zurückgezogen habe.<anchor type="target" xml:id="stop_iqp_rdx_cmb"/>
            </p>
            <p>Es ist schwer noch irgend wo geistlosere Gesellschaften als hier zu finden.</p>
            <p>So ist allso mein Verhältniß zur Welt hier gespannt, und mein Wunsch zu einer
                    Veränderung gereift. Mein <persName key="JP-003966">S.</persName> reiste vor
                    einigen Wochen ab und kam vorgestern zurück. Die Resultate seiner  Reise, sollen Sie nachstehend erfahren.</p>
            <p>Die Fürstliche Familie in Waldenburg ist ungemein liebenswürdig. <persName key="JP-012470">Der Fürst</persName>, ein junger Mann von 24 Jahren,
                    voll Kraft und Leben, <persName key="JP-012660">seine Mutter</persName>,
                    die ihm erst die Regierung abgetreten hat, eine höchst geistreiche Frau und
                    dabey wahrhaft vorurtheilsfrey, die ganze noch aus 6
                            Kindern bestehende Familie alle von
                    dem selben ächt menschlichen Hauche belebt.</p>
            <p>Von dieser Seite fand <persName key="JP-003966">S.</persName> seine Erwartungen
                    übertroffen, dazu kam noch, daß <persName key="JP-012611">der Bruder der
                        Fürstin, ein Graf Reuß</persName>der vormalige Oberamts Präsident
                    in <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName> war, wo ihn <persName key="JP-003966">mein Mann</persName> kennenlernte und der ein ganz
                    ausgezeichneter Mann ist, gerade jetzt da wohnt, durch den <persName key="JP-003966">S.</persName> sehr gut empfohlen und der auch von <persName key="JP-012861">meiner Familie</persName> immer ein treuer Freund
                    war. In dem Punckte der Persönlichkeit des Fürsten Hauses stand allso alles aufs
                    beste, jetzt galt es nun  die Dienst Verhältniße an und für sich näher
                    zu prüfen. Da ergaben sich vielerley Anstöße, zuerst, daß <persName key="JP-012470">der Fürst</persName>die Regierung mit vier Lehns Vettern
                            theilt und
                    sodann daß <placeName key="JP-006224">Chur Sachsen</placeName> die Souverainität über alle Schönburgische Lande hat. Für
                    einen reellen und geistvollen Geschäfts Mann lagen in erwähnten Verhältnißen,
                    Hinderniße die allerdings sehr berücksichtigt zu werden verdienten, und deshalb
                    entschloß sich <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> erst wieder heim
                    zu kehren, bevor er die Stelle annahm. Der auswärtige Ruff hatte hier bey
                        <persName key="JP-002546">der Herzogin</persName> und im <placeName key="JP-012990">Geheimraths Collegio</placeName> viel Sensation
                    gemacht. <anchor type="target" xml:id="start_b1c_fdx_cmb"/>Man schien jetzt zu
                    bemercken, daß <persName key="JP-003966">Schwendlers</persName> Entfernung eine
                    bedeutende Lücke machen würde und <persName key="JP-002546">die
                        Fürstin</persName> meinte, seine uneigennützige Rechschaffenheit würde
                    schwer zu ersetzen sein, deshalb müßte man ihm Vorschläge thun die ihn
                    vielleicht bewegen könnten hier zu bleiben. Sonderbarerweise ward auch während
                        <persName key="JP-003966">Schwendlers</persName> Abwesenheit sein eifrigster Gegner hier, <hi rendition="#u" hand="#author">den sie kennen</hi> – tödtlich krank, sein Zustand ist bis jetzt hofnungslos. Bey
                    seiner Rück- kunft sind ihm auch wirklich Anerbietungen geschehen, die
                    zwar dem nicht gleichkommen, was man Schoenburgischer Seits ihm bot, die
                        <persName key="JP-003966">mein S.</persName> aber doch für annehmlich genug
                    hält, um jenen Ruff abzulehnen.<anchor type="target" xml:id="stop_b1c_fdx_cmb"/>
                    So waren wir allso wieder fest an <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> gebunden! ich werde nun wieder fort ertragen was sich
                    hier nicht aendern läßt Gottlob, daß mein häusliches Glück <hi rendition="#u" hand="#author">niemals</hi> vom Äußern auf eine Weise abhängt,
                    daß dieses in jenes <hi rendition="#u" hand="#author">ruhestörend</hi> wirken kann. Ich achte und liebe <persName key="JP-003966">meinen S.</persName>, <persName key="JP-003967">meine Kinder</persName>
                    erfreuen mich, und mit
                    diesen Gefühlen biete ich Allem Trotz.</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>den
                            4<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Dmbr</dateline>
            </opener>
            <p>Guter Emanuel, schon wieder erlitt dieser Brief eine Unterbrechung. Einmahl daß
                    ich körperlich viel litt und dann, daß ich in den Augenbliken  wo ich denselben
                    hätte vollenden können, in diesen, mußte ich der guten
                                <persName key="JP-003884">Henriette Schukmann</persName>
                            schreiben, die mich dringend bat und die in Sorgen um
                    mich war. Einge Tage früher als durch mich selbst, erfahren Sie durch <persName key="JP-003884">Henriette S.</persName> wie es mir geht und daß ich meiner
                    Freundinn im eigentlichsten Sinne zuletzt ein Klaglied gesungen habe. Ja,
                    geliebter Emanuel, <persName key="JP-003749">
                  <anchor type="target" xml:id="start_lxw_1dx_cmb"/>Amandas</persName> schlimmer Fuß hat mir
                    unendliche Sorgen gemacht, glücklicher Weise  daß sie selbst nie
                    meinen Kummer und auch den bedencklichen Zustand ihrer Wunde ahndete.<anchor type="target" xml:id="stop_lxw_1dx_cmb"/> Sie schrieb Ihnen mitten in dem
                    schwierigsten Zeitpunkte und <ref type="letter" target="JP-UB0538">ihr
                        Brief</ref> ist voller Heiterkeit Ueberhaupt klagt sie selten, ihr Carakter
                    hat darinnen etwas – meinem Geschlechte häufig mangelnd aber ihm höchst
                    Nothwendiges.</p>
            <p>Da Sie, meine Liebe für Kinder kennen so brauche ich Ihnen nicht zu betheuern,
                    daß mich mein Zustand <hi rendition="#u" hand="#author">der hoffenden Mutter</hi> sehr glücklich macht. Aber Guter, ich
                    leide mehr als jemals, eine fast
                    unerträgliche Nervenschwäche quält mich so häufig, daß ich nicht allein als
                    Hausmutter ganz unnütz werde, auch fürchte ich keinen guten Ausgang meiner süßen
                    Hoffnung Der Himmlische Vater erhöre mein Gebet! — </p>
            <p>Alle Nachrichten die Sie mir, <ref type="letter" target="JP-UB0313">in Ihrem
                        letzten Briefe</ref> mittheilten waren mir höchst erfreulich <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0313/#start_pzy_cmr_cmb">Daß Otto zurück ist</ref> und <persName key="JP-003108">Amöne</persName> den geliebten Gatten wieder besitzt, theile
                    ich redlich mit ihr. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0313/#start_fxl_nmr_cmb">Ueber die <persName key="JP-001713">Jette</persName> und die Gefangenschaft ihres Herzens,
                        freue ich mich ungemein.</ref>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0313/#start_vyz_qmr_cmb">Wer sie wählte</ref>, muß nächst ihrem holden Gesichte doch noch mehr von
                    ihrem Gemüthe und Herzen  worden sein und dann zog er im Looß keine
                    Niete. <anchor type="target" xml:id="start_agg_p2x_cmb"/>Im Anfange konnte ich
                    auf niemand rathen <persName key="JP-003749">Amanda</persName> sogleich auf den
                        <persName key="JP-002357">Medicinalrath L.</persName>
               <anchor type="target" xml:id="stop_agg_p2x_cmb"/> Sonderbar wäre es wenn <persName key="JP-003749">die junge unbefangne Tochter</persName> früher und richtiger als die Mutter
                    errathen hätte. In <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0313/#start_apm_5h4_bmb">die schönen Augenblicke, die Sie
                        mit <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <persName key="JP-004179">Stockar</persName>
                  </hi>
                        verlebten und in den dreyfachen Genuß den Sie mit beyden Liebenden und den
                        treflichen Vater theilten</ref>, oh, mit ganzer Seele dachte und fühlte ich
                    mich hinein. Der Seeligkeiten viele erleben Sie auf dieser Erde! – fast möchte
                    ich glauben, daß gerade so wie Sie das Leben auf- und in demselben eine Stelle
                    einnehmen, daß Sie da und in keinem andern Verhältniße beßer! die reinsten und
                    erhabensten Freuden genießen Gern möchte ich Euch Geliebte, zuweilen ein wenig
                    belauschen und mich von Angesicht zu Angesicht mit Euch freuen. Eine
                    unbeschreibliche Sehnsucht ergreift mich  oft, ich weiß wohl; daß wer sich einmahl so
                    angehörte wie Sie mir und ich Ihnen mein Freund, daß für einen solchen Bund der
                    Freundschaft das Beysammenseyn nicht unbedingt nothwendig ist, doch giebt es Augenblicke
                         wo ich fühle, daß nur in der persönlichen Nähe meiner Freunde
                    meine Gefühle ganz ausströmen können, es gibt dann oft das schöne <hi rendition="#u" hand="#author">innige beredte</hi> Schweigen! – –
                    – </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_szr_bdf_dmb"/>
               <persName key="JP-003884">Henriette Sch.</persName> äußerte mir in ihrem
                            letzten Briefe den Wunsch <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> zu verlaßen und vielleicht gar <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> zu ihrem Wohnort zu erwählen.<anchor type="target" xml:id="stop_szr_bdf_dmb"/> Sie foderte mir genaue Detaills
                    über die hiesige Lebensweise ab, die ich ihr redlich gegeben. Ich läugne nicht,
                    daß mir die Nähe dieser kräftigen Seele angenehm sein würde, doch fürchte ich,
                    daß sie hier gar zu wenig Genuß finden wird. Wir sind geistig hier sehr arm und
                    der gesellschaftliche Genuß ist überaus dürftig. </p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0313/#start_gys_rh4_bmb">Daß <persName key="JP-003482">Richters</persName> endlich in die Stadt und
                        in Ihre Straße gezogen sind, ist mir lieb.</ref> Meine uneigennützige Liebe
                    für Beyde kann nicht anders als
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> für den schicklichsten und
                    besten Wohnort für sie halten, am meisten für ihn <persName key="JP-999999">Richtern</persName>. In einer eignen Spannung lebte ich deshalb so lange
                    bis nicht über Krieg und Frieden Gewisheit war. Ich
                            erlaubte mir zwar keinen Augenblick die Hoffnung <persName key="JP-003482">meine Richters</persName> hier zu sehen, weil ein fürchterlicher Trumpf die
                    Loesung dazu war, aber recht streng mußte ich  meine beßre
                    Ueberzeugung bewachen. Es war ein unbeschreiblich süßer Gedancke für mich, noch
                    einmahl unter einem Horizonte mit diesen seltnen Menschen zu leben.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002936">Antonie</persName>sagt Ihnen selbst einige Worte, sie ist sehr wohl und beynahe
                    erkenntlich stark geworden. <anchor type="target" xml:id="start_vth_kdx_cmb"/>Mit ihrer geistigen Lebensweise bin ich seit wir von <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> zurük sind nicht ganz zufrieden. Sie
                    isolirt sich zu viel und überhaupt die Art wie sie sich den Wißenschaffen
                    ergiebt, ist nicht so wie ich es meinem Geschlechte für zutraeglich halte. Sie
                    studirt den Sonderling und dadurch,– da
                    sie ohnehin einen Hang zu paradoxen Meinungen hat, wird sie wirklich bey ihrer
                    schönen Jugend, auf eine besondre Weise alt.<anchor type="target" xml:id="stop_vth_kdx_cmb"/> Ich liebe nichts mehr als einen fröhligen
                    weiblichen Sinn, dieser sollte ausschließend <persName key="JP-002936">Antonien</persName> gehören, bey ihrem reinen Gemüth und zarten Gefühl,
                    aber eben weil sie ihre Empfindungen zu leicht zur Exaltation übergehen läßt,
                    wird sie schnell abgestumpft. Denken Sie, Guter daß wir einander beynahe gar
                    nicht sehen, in der langen Woche hat <persName key="JP-002936">Antonie</persName> nur an einem Nachmittage und dann nur ein paar Stunden
                    Zeit für mich. Es that mir anfänglich  sehr weh, weil ich sie liebe
                    und hochachte, jetzt habe ich mich drein ergeben, wie sich dann, lieber Emanuel,
                    das Herz Ihrer Freundinn, in gar manches schon hat ergeben müßen. Im Ganzen
                    liebe ich gewiß mehr als ich geliebt werde! So lange als <persName key="JP-002936">Antonie</persName> nicht auf <persName key="JP-003749">Amanda</persName> so wirkt, daß diese an meinen Lebens Grundsätzen irre
                    wird, laße ich die Schwester ganz gehen. In dieser unbeschränkten Freiheit fühlt
                    sie sich glüklich und dieß ist mir angenehm, so wie aber <persName key="JP-003749">Amanda</persName> durch <persName key="JP-002936">Antoniens</persName> Veranlaßung schwankend wird oder sich Tiraden und
                    Wortgepränge angewöhnt, dann werde ich ernst und strenge hier gebietet die erste
                    und heiligste Pflicht. <persName key="JP-003749">Amanda</persName> bildet sich
                    kräftig aus, aber nicht immer zart und weiblich sind ihre Empfindungen, deswegen
                    soll sie doch nicht leere und
                    nichtempfundne Worte sagen.</p>
            <p>Seit einigen Monathen habe ich auch <persName key="JP-012964">einen
                        Pflegesohn</persName>, seine Eltern sind weitläufig mit mir verwandt und
                    wünschten, daß er sich hier auf der Forst
                            Academie bilden sollte. Da er noch zu
                    jung ist um sich allein überlaßen zu sein so übernahm <persName key="JP-003966">mein Mann</persName> und ich, ihn als unser  Kind hier zu
                    bewachen und zu pflegen. Er hat viel Anlagen und scheint mir noch unverdorben zu
                    sein, Gott gebe Gedeihn zu unserm Bemühn.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003971">Pauline</persName> grüßt Sie mit ihrem ganzen liebenden
                    Gemüthe! Das geliebte Kind lohnt mir recht die geringe Mühe die ich mir jetzt
                    mehr mit Entwikelung
                    ihrer Anlagen gebe. Vor Gott kann ich sagen, daß in <persName key="JP-003971">Paulinen</persName> die Liebe, so wie
                    ihr ganzes Wesen so auch jeden ihrer Begriffe motivirt. Ob dieser Ton in der
                    Harmonie ihres innren Lebens ihrer Zukunft Glük bringen wird, wage ich nicht zu
                    bestimmen, doch möchte ich um keinen Preiß das Vorherrschende bey ihr
                    unterdrüken. Sie so natürlich und dabey kindlich zu erhalten, dieß ist mein
                    einziges Bestreben.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_wc4_3fx_cmb"/>
               <persName key="JP-003971">Der
                        armen Kleinen</persName> ist vor einiger Zeit eine große Betrübniß
                    wiederfahren. Ihr schönes Geschenk welches die kleine Hausmutter nur zu sorgsam
                    bewahrte und das ein eigen dazu verfertigtes Glasschränkchen auch für den
                    Ungestüm allzu wilder Gespielen schützte hat dem ohngeachtet Unglük gehabt. Daß
                    es natürlich die Neugierde und
                    die Spiel Freude  gar vieler Kinder an sich zog konnte nicht
                    vermieden werden und dieß erhöhte bey <persName key="JP-003971">Paulinen</persName> nun um so mehr die Freunde des
                    Besitzes. Bey jeder kleinen Gesellschaft blieb es unverletzt, nur letzt hatte
                    unser lieber <persName key="JP-000317">Bernhard der junge Herzog</persName> den
                    Unfall durch einen sonderbaren Fall in meiner Stube das kleine Schränkchen
                    umzuziehen und zu <persName key="JP-003971">Paulinens</persName> höchster
                    Betrübniß sind folgende Stüke zerbrochen, die schöne große Terrine, 2 Leuchter,
                    6 Teller flache und 3 Suppen Teller, 4 p'
                    Taßen, die Zuker Dose das Kaffee Känchen und der Punschnapf. Der tiefe und doch sanfte Schmerz
                    rührte mich unbeschreiblich, ich versprach ihr, daß wenn es möglich wäre, so sollte ihr Weihnachten den
                    Verlust ersetzen. In <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> und <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> habe ich mir Mühe gegeben, aber nirgends
                    kennt man diese kleinen niedlichen Fayence Arbeit
                    jetzt, Guter, muß ich mich an Sie wenden könnte ich diese reingeliebten Stüke in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> bekommen, sehr sehr würde es mich
                    freuen. Bis Weihnachten hätten sie die Güte mir es zu schiken, herzlich dankbar
                         werde ich Ihre Auslagen ersetzen. Emanuel Sie machten an <persName key="JP-003971">Pauline</persName> das schöne
                    Geschenk daß ich aber der Kleinen den Schaden ersetzen muß, dieß fühlen Sie mit
                    mir sonst durfte ich mich nicht mit der Besorgung deßelben an <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> wenden.<anchor type="target" xml:id="stop_wc4_3fx_cmb"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_gv5_x2f_dmb"/>Einen Gruß, den ich in mehreren
                    Briefen an Sie, aus meinem Herzen abzugeben vergaß, war, an <persName key="JP-000969">Ihre Frau Schwägerin</persName>. In meinem heutigen endlich
                    steht er da und <hi rendition="#u" hand="#author">warm</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">wahr</hi> so bringen Sie ihn
                        denselben.<anchor type="target" xml:id="stop_gv5_x2f_dmb"/>
            </p>
            <p>
               <persName key="JP-004498">Der edlen Vogt</persName> meinen Gruß und Allen
                    Menschen Gruß und Liebe die ich durch Sie kennen lernte.</p>
            <closer>
               <salute>Ich danke Gott, der Sie mir zum Freund gab!</salute>
               <signed>Ihre Henriette</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-003966">Mein Schwendler</persName> ist in Geschäften
                        verreißt. unwandelbar sind Sie seinem Andenken theuer</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
