<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0893">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Moritz August von Thümmel an Johann Ernst Wagner. Gotha, 26. Dezember
                    1808, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004290">Moritz August von Thümmel</persName>
               <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName>
               <date when="1808-12-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Gotha, d. 26. Dec. 1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Nach einem solchen Bittbrief als der Ihrige ist,
                    mein werther Freund, muß auch wohl der Aermste thun, was er vermag.</p>
            <p>Sie glauben, ich habe ein gefülltes Portfeuille? Ja,
                            ich hatte eins, das mir aber leider, – vermuthlich von einem der Mäurer
                            oder Tüncher, die diesen Sommer in meinem Hause arbeiteten, und gewiß
                            aus keiner andern Ursache als des Kästchens wegen worin die Mspte.
                            lagen, – entwendet worden ist. Eine kleine Oper, ein beinah' geendigter
                            komischer Roman, eine Menge kleiner Poesieen aus meiner Jugendzeit, und
                            Briefe, wichtiger als alles dieß, sind dadurch verloren gegangen, ob ich
                            gleich den unbekannten Dieb durch eine versprochne ansehnliche Belohnung
                            anzulocken gesucht habe, mir die ihm unnützen Schriften wieder zu
                            bringen, mit dem Versprechen, seinen Namen zu verschweigen. Ich wurde
                    meinen Verlust nicht eher inne, als im September, wo mich ein Brief des
                        <persName key="JP-001349">Herrn <hi rendition="#u" hand="#author">Göschen</hi>
               </persName> veranlaßte, nachzusehen, da er
                    willens ist, eine Ausgabe meiner sämmtlichen
                            Schriften zu veranstalten. Ich stoppele zu
                    dieser Absicht alles zusammen, was sich glücklicher oder unglücklicher Weise
                    noch hier und da versteckt hat, und um Ihnen wenigstens meinen guten Willen zu
                    zeigen, lege ich hier einige von den geretteten Kleinigkeiten bei, und überlasse
                    es Ihrer Beurtheilung, ob z. B. ein paar Liebeslieder eines alten Mannes des
                    Aufhebens und der Druckerschwärze werth sind. Ich
                            verfertigte sie vor zwei Jahren, um einer kleinen Neckerei unsrer
                            gemeinschaftlichen Freundin, der Fr. v. W.., zu begegnen, die mir das
                            Wort Pygmalion als einen Leisten gab, um ein Gedicht ich gleich kurzer
                            Versart darüber zu schlagen. Nur Achtung gegen Sie konnte mich bewegen, lieber
                    Freund, mit einigen Leierstückchen hervorzutreten, die
                            sich nur schlecht in dem großen Concert, das Sie veranstalten, ausnehmen
                            werden. Ich schließe noch ein Gedichtchen einer Dame auf meinen Geburtstag,
                    als einen Nachtrag derjenigen bei, die <persName key="JP-002914">Hr. Joh. Müller</persName> im <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">Morgenblatt</bibl> aufzuheben für gut
                            fand.</p>
            <closer>
               <salute>Sagen Sie mir bald, daß Sie wieder recht gesund sind, und es Ihnen so
                        wohl geht, als ich Ihnen zum Neuenjahr und zu allen Zeiten wünsche.</salute>
               <signed>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">M. A. v. Thümmel.</hi>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
