<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0885">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Carl Ludwig Fernow an Johann Ernst Wagner. Liebenstein, 3. August 1808,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-013109">Carl Ludwig Fernow</persName>
               <placeName key="JP-005956">Liebenstein, Bad</placeName>
               <date when="1808-08-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Liebenstein d. 3t. August. 1808.</dateline>
               <salute>Ehrenvester und Hochverehrter Freund!</salute>
            </opener>
            <p>Mit Dank und Lob des über mein Lob Erhabenen sende ich Ihnen Ihren Fichte zurük. Sobald ich mit heiler Haut
                    zu meinen Laren
                    heimgekert sein werde, wil ich ihn mir selbst anschaffen und wenigstens noch
                    einmal, mit mer Andacht als im Brunnengewühl zu finden ist, studiren. Viel
                    Schönes und Wares hab' ich darin getroffen, mer Wares als ich bis jezt selbst
                    noch zu glauben, und Schöneres viel, als ich für
                    uns zu hoffen wage; doch wünsch' ich aus deutschem Herzen nichts so ser als mein
                    Glauben und Hoffen von der heilbringenden Zukunft übertroffen zu sehen; und solt
                    ich selbst ein Scherflein, auch nur in Schwarz auf Weis, dazu beizutragen vermögen, so wil ichs mit freudigem
                    Herzen tun. Wäre nur geistiges Gebrechen so empfindlich, als leiblicher Mangel,
                    so liesse sich wol mit grösserer Zuversicht hoffen, dass eine neue Erziehung,
                        ein neuer Kunstplan einzufüren wäre,
                    wie eine Rumfordsche Suppe oder wie
                        Schuzblattern; – aber – – –
                    genug von dem, und ein paar Worte von Anderem was näher liegt, was zwar nicht
                    die Menschheit und die <placeName key="JP-011167">Deutschheit</placeName>, aber
                    doch einen Menschen und einen Deutschen, betrift, und den ich, so unbrauchbar
                    und gichtbrüchig er immerfort ist, mit mir herumschleppen und lieben mus wie
                    mein eignes Selbst. Morgen verlas ich <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>, ungebessert und mit mer
                            Schmerzen als ich her gebracht; ich kan es darum, so gern ich auch möchte,
                    nicht segnen. Doch sol es mir in gesegnetem Andenken bleiben, einiger Guten und
                    Treflichen wegen, die ich hier näher habe  kennen und wertschäzen
                    lernen, und unter denen ein wackerer Gefärt im Leiden, warmen Herzens und heiteres Geistes, mir vor allen teuer und unvergeslich sein
                    wird.</p>
            <p>Ich habe indes den dritten Teil meiner <bibl sameAs="JP-013253" subtype="werk">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Römischen</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Studien</hi>
               </bibl>, den ich dem
                        <persName key="JP-012298">Hofrath Reinwald</persName> hier noch zu geben
                    gedachte, erst in diesen Tagen, nach seiner Abreise erhalten. Sie finden ihn
                    deshalb hier beigeschlossen, mit der Bitte, ihm denselben gefälligst mit einem
                    Grus von mir zuzusenden. Es versteht sich von selbst, dass Sie die Vorhand haben
                    sollen, so viele Virtelstunden und Stunden damit zu verderben, als Sie wollen,
                    und dass Sie ihn also vorher behalten, so lange sie mögen. Es ist vornemlich
                    wegen des Aufsazes von den italienischen
                            Mundarten, dass ich ihn <persName key="JP-012298">Reinwald</persName> mitzuteilen wünsche, weil diese Materie zu seinem
                    Lieblingsfache gehört.</p>
            <p>Dass ich Ihnen die handschriftlichen
                            Aufsäze nicht beigelegt habe, verzeihen Sie mir wol.
                        Ich habe angefangen an Voss zu schreiben,
                            ausfürlich; und um nicht Einerlei zweimal zu
                    schreiben, werde ich ihm wol den einen Aufsaz selbst mit senden müssen; von dem andern habe ich indes den Abdruk im 4t. Stük des <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-009742" subtype="werk">Prometheus</bibl>
               </hi> erhalten; und da ich vermute, dass dieser Wiener Lichtbringer auch nach
                        <placeName key="JP-006012">Meinungen</placeName> durchdringt, so werden Sie
                    ihn da lesen  können, wo nicht, so finde ich schon einmal von
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> aus Gelegenheit, Ihnen ein
                    Päkchen zu übersenden.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ilx_cyy_t4b"/>Warum sind Sie nicht hier
                    geblieben? wir vermissen Sie noch immer. <persName key="JP-003839">Mad.
                        Schopenhauer</persName> und ich sind der Meinung, dass die Woche in der Sie hier unter uns waren, die schönste der ganzen
                    Brunnenzeit gewesen.<anchor type="target" xml:id="stop_ilx_cyy_t4b"/>Das <hi rendition="#u" hand="#author">Gethümmel</hi> hat sich seitdem verdreifacht, denn nebst dem
                            Dichter ist noch der Minister und dessen Son hinzugekommen, aber all dis <hi rendition="#u" hand="#author">Gethümmel</hi>wiegt uns den einfachen, ruhigen heiteren, herzlichen,
                            traulichen <hi rendition="#u" hand="#author">Ernst
                                Wagner</hi> nicht auf, der uns gerade zur
                    besten Stunde verlassen hat, damit wir ihn desto mer vermissen solten; nun das
                    haben wir redlich getan. Sie könten uns dafür nicht schöner belonen, als wenn
                    Sie einmal unverhoft in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> unter uns
                    erschienen. Aber was wir so ser wünschen, wagen wir kaum zu hoffen, der garstige
                        <placeName key="JP-006335">Thüringerwald</placeName> mit seinen Mordwegen
                    liegt in seiner ganzen Breite zwischen uns, und das Element alles Reisens, die
                    Bewegung, ist unserm Freunde so grausam verkümmert; oder geht nicht vielleicht
                    der  notwendig über
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>? Das würde die schönste Stelle
                    für uns im Buche sein, denn es würde sich vorher lebendig bei uns zutragen
                    müssen, . Drum, wir
                        hoffen! Erfüllen Sie!!</p>
            <closer>
               <salute>
                  <persName key="JP-003839">Mad. Schopenhauer</persName>
                        empfielt sich Ihrem gütigen Andenken bestens, ich desgleichen mit den
                        herzlichsten Wünschen für Ihr besseres Ergehen, und wenn das nicht sein kan,
                        wenigstens für den dauernden Bestand des jezigen. Mit unveränderlicher
                        Achtung und Liebe</salute>
               <signed>Ihr Fernow</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
