<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0887">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Friedrich von Müller. Meiningen, 10. August 1808,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1808-08-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012633">Grüße</term>
               <term xml:id="JP-012728">Abschied</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 10<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> August
                        1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Nein, Allerbester, ich sehe <persName key="JP-012266">Ihr Minchen</persName> –
                    diesen Engel, reiner und stillfreundlicher als ich noch je ein Weib sah und
                    sehen werde – ich sehe <persName key="JP-012266">Minchen</persName> nicht
                    wieder. Mein banges Herz sagte es mir nur allzudeutlich. Aber goldne Stunden
                    müssen ihr ewig lächeln an der Seite meines trefflichen Freundes! Und so soll
                    mein Segen immer um Euch schweben, geliebtes, schönes Paar! –</p>
            <p>Kommen <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> bald wieder einmal nach <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>, guter Mann – ich wüsste keinen, in dessen Händedruck mir so innig wohlwäre! Zieht hin,
                    Ihr schönen, lieblichen Gestalten, nach dem köstlichen <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> zurück! In jedem Gedanken an Euch ist mir
                    unaussprechlich wohl und wehe! Die Freundschaft, die Ihr mir gereicht, belohn'
                    in Zeit und Ewigkeit ein Fürst und Schöpfer goldner Zeit! – Allen herrlichen
                    Weimaranern meinen Segen!</p>
            <p>Grüssen Sie <persName key="JP-012266">Minchen</persName> – ach, wenn ich noch
                    viele Romane schriebe, so würden sich alle meine sanften Heldinen Minchen nennen
                    – schon die Reisen tragen gar manches von ihrem lieben Bilde!</p>
            <p>War die schöne unschuldige <persName key="JP-013180">Frau von Reck</persName> nicht in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>? Ich wünschte, sie liesse mich
                    grüssen – ich wünschte sie auf einen Kaiserthron; das Reich sollte wahrlich
                    glücklich seyn!</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_vby_vrw_n4b"/>Sie
                    wollten die beyden kleinen
                            Gelegenheitsgedichte, über deren Fertigung Sie mich neulich beynahe noch erwischt hätten? Hier sind sie – aber
                    sie sind wirklich <hi rendition="#u" hand="#author">nur</hi>für meine gute treuherzige H. und meine liebliche
                            A.
                    gemacht, und <hi rendition="#u" hand="#author">können</hi>, selbst
                    für Sie, meinen <hi rendition="#u" hand="#author">gütigsten</hi> Freund, schwerlich das <hi rendition="#u" hand="#author">geringste</hi> Interesse haben, da sie nur morgen aus der Freundeshand der <persName key="JP-002187">Frau von Köniz</persName> gewisse <hi rendition="#u" hand="#author">Stimmungen</hi> jener beyden guten
                    Gemüther treufreundlich grüssen, aber übrigens auch nicht den <hi rendition="#u" hand="#author">kleinsten</hi> Anspruch auf Kunst machen
                        wollen.<anchor type="target" xml:id="stop_vby_vrw_n4b"/> Besonders wünschte
                    ich nicht, daß sie <persName key="JP-004290">Thümmel</persName>, der viel am
                        <placeName key="JP-006145">Pindus</placeName> gewanderte <persName key="JP-003025">Odysseus</persName>, sähe, weil er mich doch wohl nicht lieb
                    genug hat, um sie zu verzeihen! Nun dann, mein Lebewohl zu tausendmalen!!! JEWagner.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
