<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0882">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Friedrich von Müller. Meiningen, 11. Juni 1808,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1808-06-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 11<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Jun. 1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Wie soll ich Ihnen, Trefflicher, würdig genug für <ref type="letter" target="JP-UB0879">Ihren so gar
                        lieben Brief</ref> danken? – <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0879/#start_yhx_5n4_n4b">Ich, zürnen auf einen so
                        geplagten Freund?</ref> O wie erkennen Sie mein
                    Herz! Wenn der Staatsmann mein kleines
                            Buch<hi rendition="#u" hand="#author">liest</hi>, mit so vieler Liebe
                    liest, so ist ja dieß in unsrer Zeit schon ein halbes Wunder – aber, wenn mich
                    der <hi rendition="#u" hand="#author">Freund</hi>, auch mitten in
                    meinem (vielleicht allerdings sträflichen) Enthusiasmus <hi rendition="#u" hand="#author">lieber</hi> dadurch gewinnt, welch
                    unaussprechliches Glück!</p>
            <p>Ja, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0879/#start_w3k_244_n4b">allerdings komme ich, um Sie ans Herz zu drücken</ref> und in die blauen
                    Augen <persName key="JP-012266">Ihres lieblichen
                        Minchens</persName> zu sehen, wenigstens auf ein
                            Paar Tage nach <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>, und hoffe, daß dort die starken Arme meiner geliebten
                    Freunde meine Schwäche stützen werden. <persName key="JP-004208">Studniz</persName> hat mich 2 mal besucht, und kommt auch dort hin.</p>
            <p>Die <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">Kunstschulplan</bibl>sache geht immer
                    weit über Erwarten gut. Ich freue mich recht innig, mit Ihnen und <persName key="JP-004208">Studniz</persName> (zwey Zweiflern der ersten Grösse) ein Stündchen
                    darüber zu scherzen, und mich bey'm Weine bekehren zu lassen!</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0879/#start_epx_wp4_n4b">Im Urtheil des erhabnen <persName key="JP-001353">Göthe</persName> über
                        mich, das Sie die Güte haben mir in einigen Worten
                        zu geben, fühle ich gar wohl den juckenden Stich dieser heiligen hybläischen Biene, der in den Kopf meines Planes eindringt,
                        ohne sein Herz zu verletzen!</ref> (was er ohnehin gewiß nie thut, dieser,
                    ach, schon längst nur in den höchsten Höhen spielende und dort Blumen und
                    Spottblitze handhabende Geist!) Aber untröstlich würde ich seyn wenn Er (man
                    sollte ihn stets mit einem grossen Buchstaben schreiben) in dieser Operation
                    nicht bloß ein liebendes herzliches <hi rendition="#u" hand="#author">Streben</hi>, sondern einen Anspruch (vel quasi, als glaubte ich "<hi rendition="#u" hand="#author">ich könne Etwas</hi>") sähe! – Mich treibt der
                    Geist – <hi rendition="#u" hand="#author">kann</hi> man ihm
                    widerstehen? – Wenn ich irgend eine Tugend habe, so ist es Bescheidenheit. Daher
                    wagte ich an Ihn auch noch keine Bitte um Theilnahme. – Aber, sobald mir der
                    Himmel Etwas Grosses und Zusammenhängendes beschert – dann verzeiht Er mir
                    gewiß, wenn ich sage: Sieh freundlich her, du Grosser – das ist mir geglückt –
                    diese Baukosten sind zur Disposition erworben; nun betrachte meinen Plan: er ist
                        <hi rendition="#u" hand="#author">liberal</hi>, meynt es <hi rendition="#u" hand="#author">rein so</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">wie er spricht</hi> und ist noch empfänglich für
                        <hi rendition="#u" hand="#author">jedes Gute</hi>: nun fange an
                    und  vollende, du schöner Riese!" – Das, edler Freund, war von jeher
                    mein Plan, schon als die <bibl sameAs="JP-013259" subtype="werk">Propyläen</bibl> entstanden. – Ich selbst habe nie Geschick und Kraft dazu
                    gefühlt, noch weniger das Begehren zu hegen gewagt, auf irgend eine Art bey solchem "artistischen Schnepfenthal" (wie es <persName key="JP-000400">Herr Böttiger</persName> verruchter Weise und zu meinem bittersten Ärger
                    nennt) angestellt zu werden. Will man einst <persName key="JP-004557">meinen
                        Kindern</persName> die 420
                    xx.,
                    die mich alle Versendungen kosten, aus dem Fonds zurückzahlen, so – muß ich dieß
                    wohl als ein <hi rendition="#u" hand="#author">armer Vater</hi>
                    wünschen, hoffe aber, daß <persName key="JP-004557">meine Kinder</persName>
                    keine <hi rendition="#u" hand="#author">armen Kinder</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">bleiben werden</hi>.</p>
            <p>Sehen Sie, Bester, der Gedanke, <persName key="JP-001353">G.</persName> könnte in meinem Streben eine <hi rendition="#u" hand="#author">Anmaassung</hi> sehen – ist mir
                    unerträglich und wahrhaft fürchterlich – und wenn Sie
                    mich von ihm auf irgend eine Art befreyen könnten, so würde ich wie neugeboren
                    seyn!</p>
            <p>Aber kein Wort mehr vom <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">Kunstplan</bibl> –
                    wir sehen uns ja. Ich wünschte nur, den Tag Ihrer
                    Ankunft in <placeName key="JP-005956">L.</placeName> zu erfahren, damit ich mich
                    danach einrichten könne. <persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName> sagt, Sie würden
                            später kommen.</p>
            <p>Des armen <persName key="JP-012266">Minchens</persName> Winterübelseyn hat mir
                    Kummer gemacht. Ich küsse ihre Hände tausendmal.</p>
            <p>Schwendlers
                    freuen sich auch herzlich auf Sie. Sie werden Ihnen geschrieben haben.</p>
            <p>Dem guten <persName key="JP-000332">Bertuch</persName> sagen Sie doch meinen herzlichen innigen Dank für seine freundliche Anzeige im Modejournal. Ich hoffe es in
                        <placeName key="JP-005956">L.</placeName> mündlich zu wiederholen.</p>
            <closer>
               <salute>EwigIhr</salute>
               <signed>treuerJEWagner.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
