<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1293">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 17. und 18. November 1808, Donnerstag und Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date from="1808-11-17" to="1808-11-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-012296">Alter</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 17 Nov. 8.</dateline>
            </opener>
            <p>Gute Car.! Endlich glaub' ich eine Stunde für mich
                    erübrigen zu können, die ich mit Ihnen theilen will.  V. 14ten u v. 28<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Sept. hab' ich 2 Briefe v.
                            Ihnen vor mir liegen, die mir Vorwürfe seyn würden, wenn sies seyn
                    könnten. Zwei Mal hab' ich Ihren ersten u Ein Mal Ihren letzten Brf. mit aufs Land genommen, aber sie
                    unbeantwortet immer mit zurückgebracht.  Jetzt bin ich 12
                    Tage zu Hause u erst seit einigen fang' ich an zu mir zu kommen. Auf dem Lande hatt' ich die Ehre franz. Einquartirung
                            zu bewirthen u hier hab' ich dieselbe.  Zwar verläßt uns unser
                    Korps in einigen Tagen; ob aber nicht ein neues bald nachkommt, das müssen wir
                    erwarten, wenigstens befürchten.  In solchen Umständen u
                    Lagen kann man wohl an seine Freunde denken; aber sonst wirklich auch
                    nichts.  Eben komm' ich mit meinem treusten  <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. v. einer
                    Promenade zurück, die wir, blos im Freien so oft es das Wetter u die Zeit
                    erlauben, machen u auf der wir über die Welt das i. über die Menschen herfallen
                    u uns immer gegenseitig unsre Noth mit ihr u uns selbst mittheilen.</p>
            <p>Car. wenn man über zwei Jahre
                            in Feindes Händen ist, da ist es so gut, als hätte man eine Reise
                    gemacht, "da giebt es was zu erzählen."  Kömmt Ihr
                        <placeName key="JP-006097">östreicher</placeName>
               <persName key="JP-001155">Kayser</persName> nach Hause u Sie sehen ihn: so sagen
                    Sie ihm, daß ich ihm im Namen aller seiner Unterthanen danke, daß er sich auf
                    Einen Kriegsfuß stellet u dennoch mit dem andern auf den festen des Friedens.
                         Friede ernähret, Fürsten u
                            Unterthanen; Unfriede verzehret, Landes<mod type="variant">herrnväter</mod>und Landeskinder. "Das hab' ich längst auf alten Thalern gelesen" werden
                    Sie sagen, Car., ab. ich wollte Ihnen auch nichts
                    Neues, sondern nur etwas Wahres sagen.  <anchor type="target" xml:id="start_kd1_5wf_yqb"/>Mir hat dieser dumme Krieg schon
                    Manches genommen, worunter mich beinahe nichts mehr dauert, als mein
                    vernünftiger Leichtsinn, mit dem mich der Himmel so schön ausgestattet hatte u
                    der mir oft so gute, bei nahe mehr als philosophische Dienste geleistet hat.</p>
            <p>In meinen Jahren sollte man so etwas nicht verlieren, denn man kann es sich nicht
                    leicht mehr erwerben.</p>
            <p>Wo oft ein lb d. i. ein Pfund Gründe nichts auswirken,
                    da reichet ein halbes Loth Leichtsinn Trost u Ruhe u hat man einmal diese zwei
                    Kinder Gottes, dann stellt sich Mutter Weisheit auch bisweilen ein u es ist
                    einem oft geholfen.  Car., zu
                    denjenigen, die Weisheit eher als Trost und Ruhe haben, zähl' ich nur die sehr
                    wenigen Auserwählten u doch – kann ich mir keinen unruhigen, keinen trostlosen
                    Weisen denken.<anchor type="target" xml:id="stop_kd1_5wf_yqb"/>
            </p>
         </div>
         <div n="2">
            <p>18 Nov. <anchor type="target" xml:id="start_p1z_nwf_yqb"/>Ob ich
                            gleich nur dabei verlor,
                            die <persName key="JP-013622">Eskeles</persName> nicht gesehen zu haben, so ehr' ich doch den Gehorsam, den sie ihrem <persName key="JP-013621">Manne</persName> leistet.  Grüssen Sie mir sie; hat sie ab. lieber ein Kompliment – ich ziehe immer einen
                         Gruß vor – so geben Sie ihr eines von mir.<anchor type="target" xml:id="stop_p1z_nwf_yqb"/>
            </p>
            <p>Das Bild, das Sie mir von ihr lieferten, gefällt mir.  Ich
                    kenne viel edle, hohe, reine weibliche Wesen; es kann also nicht Bedürfniß seyn,
                    wenn ich noch Eines kennen lernen wollte; aber es ist mir Bedürfniß <hi rendition="#u" hand="#author">eigentlich</hi> gebildete
                    in unsrer Nazion zu sehen, denn diese fehlen
                    überall noch.</p>
            <p>Für Ihr Andenken an meinen <persName key="JP-003654">Vater</persName> dank' ich Ihnen, liebe Car. Uns, seinen Kindern geht es gut, denn
                            er siehet seit 4-6 Wochen wieder recht gut u braucht uns nicht
                            mehr; ab. ihm geht es nicht gut, leider!  <hi rendition="#u" hand="#author">Er</hi> war
                    viel glücklicher, da er nichts gesehen, als jetzt.  Es ist
                    ein beinahe 76iäriger, gesunder und höchst unruhiger Mann, der nie so glücklich
                    war, als wie er nichts gesehen.  Wir machen unser Unglück;
                    Gott macht unser Glück – denn er ist unendlich und unendlich gut.
                         Überhaupt, Caroline, sehe
                    ich wenig Glück auf Erden, noch weniger um mich u wie soll man dann selbst
                    welches haben?</p>
            <p>Der künftige <persName key="JP-004179">Schwiegersohn</persName> meines, sie
                    herzlich grüßenden Uhlfelders, ein recht braver,
                    biederer, edler, gelehrter <placeName key="JP-006271">Schweitzer</placeName>,
                    war 6 Wochen bei uns und davon die Hälfte mit mir auf dem Lande vergnügt.  Caroline, <persName key="JP-000472">Jette Braun</persName> ist auch nicht glücklich, obgleich
                    sie Herzens- u Seelengüte, einen braven <persName key="JP-000469">Mann</persName>, 2 liebe Kinder u Brod hat!</p>
            <closer>
               <salute>Gott erhalte Sie gesund und thätig wohl!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
