<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0290">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 6. und 7.
                    April 1808, Mittwoch und Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1808-04-06" to="1808-04-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 6. April
                        8</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich habe lange auf Deinen Brief vom 22. Märtzc. gewartet; u freuet es mich, Dich immer dieselbe, das ist, theilnehmend an
                    meinem Schiksal zu finden. In dieser Hinsicht habe ich auch durch den <ref target="JP-UB0603/#naff_p3t_5hb">Tod der <persName key="JP-002581">Ernestine</persName>
               </ref> unendlich verloren, die so kindlich und treu an mich hing.</p>
            <p>
               <hi rendition="#f" hand="#unknown">Deine wiederholte Offerte, Dein <persName key="JP-003488">Richtersches</persName>Capital auf <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> zu nehmen, erkenne ich in ihrem gantzen Werth. Allein, wenn ich auch
                        einmal davon Gebrauch zu machen genötigt wäre, um mit Deinem u meinem bey
                            <persName key="JP-003488">Richter</persName> stehenden Capital, die mir gekündigten 2000
                            rth Gold abzulösen, so stehet es doch sehr
                        dahin, ob der Kaufmann <persName key="JP-003488">Richter</persName> jetzt bey dem durchgängigen Geld Mangel auch nur im Stande seyn würde,
                        das auf seinem Hause stehende Capital zurük zu
                        zahlen. Denn es ist sogar noch eine seltene Erscheinung für <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, daß er die Zinsen allemal richtig bezahlt. Auf jeden Fall kann
                        indeßen Dein Capital nicht ohne Einwilligung
                            <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName> anderweitig placirt werden.</hi>
            </p>
            <p> Deine Äußerungen über das Verhältniß des <persName key="JP-002583">Herrn Mahlmann</persName> zu <persName key="JP-004393">Minna</persName> u <persName key="JP-004105">ihren Kindern</persName> sind nach den dabey
                    zum Grunde gelegten göttlichen, oder Gefühls Ansichten der Billigkeit, mir gar
                    nicht fremd; und ich wünschte im Stande zu seyn, ihm das jährlich zu schenken,
                    was er nach bürgerlichen Ansichten rechts verbindlich an <persName key="JP-004393">Minna</persName> versprochen hat. Da ich mir aber selbst Pflichten schuldig bin, u <persName key="JP-002583">Herr Mahlmann</persName> Sich durch sein Arrangement mit
                                <persName key="JP-004517">HerrnVoss</persName>, wornach er von 400 rth die <persName key="JP-004517">HerrVoss</persName> der <persName key="JP-004393">Minna</persName> u <persName key="JP-004105">den Kindern</persName> geben
                                sollte, 200 rth übernahm, die redaction der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">eleganten Zeitung</bibl> mit der gantzen Einnahme
                            verschaft hat, wovon sonst <persName key="JP-004104">Spazier</persName> mit seiner gantzen Familie leben konnte, so folge ich in dießer Sache um
                    so mehr meinem Verstande, als ich ohnehin alles von <persName key="JP-004393">Minna</persName> abhängen laße, und ihr nur nichts vorgeben will.</p>
            <p>Was übrigens den Aus Weg betrift, den Du in der
                            Abtretung der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">eleganten Zeitung</bibl> an <persName key="JP-004547">HerrnWagner</persName> findest, so kann ich so wenig dagegen etwas haben, als ich
                            überhaupt gegen <persName key="JP-004547">HerrnWagner</persName> etwas   habe, so bald er nur Frau und Kinder
                            ernähren kann. Was ich
                        von ihm gesagt habe, würde ich ihm selbst sagen. ich überlaße Dir
                    daher auch die mir gemeldeten guten Dispositionen des
                        <persName key="JP-002583">HerrnMahlmann</persName> zur Abtretung der Zeitungs redaction zu
                    nutzen. Du wirst ja dann sehen, wie weit Du damit kommen wirst. Wie gern läse ich seine eignenWorte an Dich, und das Datum, wo sie geschrieben sind.</p>
            <p>Über <persName key="JP-002661">Herrnv. Massenbachs</persName> Benehmen wundere ich mich höchlich; und hoffe er wird sich der Blöße schämen, die er
                    sich in dieser Angelegenheit gibt.</p>
            <p>
               <table rows="2" cols="3">
                  <row>
                     <cell>Da übrigens <persName key="JP-003488">HerrRichter</persName> am 1. Aprilc. die Zinsen von Deinem Capital</cell>
                     <cell>à 1000 rth</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>u 100 rth</cell>
                     <cell>Gold</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>gezahlt hat; so schicke ich Dir des ersten Capitals à 10
                        rth Gold durch eine Assignation auf <persName key="JP-002535">Herrn Buchhändler
                            Lübeck</persName> daselbst, und zwar auf <hi rendition="#u" hand="#author">dortiges</hi>Courant mit agio, worin ich den Betrag in hiesigem Courant an
                        <persName key="JP-012529">Herrn Geheimen R. Philippi</persName> gezahlt habe.</p>
            <p>
               <table rows="2" cols="3">
                  <row>
                     <cell>ich bitte mir Quittung über 10 rth Gold
                                    <persName key="JP-003488">Richterscher</persName> Zinsen von 1000 rthCapitalpro</cell>
                     <cell>1. January</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>1. April</cell>
                     <cell>8</cell>
                  </row>
               </table>  aus.</p>
            <p>Du hast dagegen auch die Zinsen von dem kleinen Capital
                    der 100 rth Gold zu gute, die ich zur Bezahlung der
                    Wittwen Pensionfür den termin vom 24. Märzc. mit verwendet habe. wenn <persName key="JP-003488">HerrRichter</persName> am 1. July seine Zinsen zahlen sollte; so kann ich Dir wieder 10 rth Gold schiken, weil die Wittwen Casse erst im September wieder Zahlung
                    erhält. </p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl. Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, und
                        küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>. <persName key="JP-002709">Die Mutter</persName> grüßt hertzlich.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer </signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#author">
            <p>Wie viel betragen 100 rt Gold in <placeName key="JP-005574">Bayreuthschen</placeName>courant?  Wie viel betragen 100 rt<placeName key="JP-006164">Preußisches</placeName>courant gegen <placeName key="JP-005574">Bayreuther</placeName>?</p>
            <p>% Rt 100. <placeName key="JP-005574">Bayreuther</placeName> Courant sind gleich
                    110 Rt<placeName key="JP-006164">preußische</placeName> Courant Darnach betragen also 100 TFriedrd’or – 107 rt 12 g<placeName key="JP-005574">Bayr.</placeName> Courant</p>
            <p>
               <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            </p>
            <p>Uebrigens rechnete man im <placeName key="JP-005575">Bayreuthischen</placeName>
                    nach drei verschiedenen Währungen weil es noch <placeName key="JP-006164">preußisch</placeName> war, nemlich: nach Convention - <placeName key="JP-006164">preussische</placeName>Courant und Reichs-Geld.
                    Obenstehende Berechnung ist nach dem Convention Fuß;
                    als der gewöhnlichen worin Wechsel ausgestellt werden. </p>
            <p> Nach vorstehender Berechnung hat meine Tochter zu erhalten  für 10
                        rth – in Friedrichsd’or –
                    10 rth 18 g – in <placeName key="JP-005574">Bayreuther</placeName>courant</p>
            <p>für <hi rendition="#u" hand="#author">10 rth
                        18 g<placeName key="JP-005574">Bayreuther</placeName>
                            courant</hi> aber zahle ich hier  circa 11 rth 20 g:
                        <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName>
                        courant.</p>
            <p>Diese übersende ich salvo errore calculi,
                    und erbitte mir gefällige Assignation auf 10 rth 18 g<placeName key="JP-005574">Bayreuther</placeName>
                        courant an meine Tochter die Legations Räthin
                        Richter geboreneMayer zu <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zahlbar.</p>
            <closer>
               <dateline> d. 7. April 1808 Mr.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
