<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0616">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Henriette Schwendler. Bayreuth, 21. August 1808, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1808-08-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-003749">Amanda Schlabrendorff</persName>
               <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 21 Aug. 8.</dateline>
               <salute>Beste Henriette!</salute>
            </opener>
            <p>Es ist lange, daß Sie mir nicht geschrieben haben u ich
                            Ihnen nichts gesagt habe.</p>
            <p>Dies sag ich Ihnen, nicht als Forderung nach Mehr, nein, sondern als Drang meines
                    Herzens u meiner Feder. <anchor type="target" xml:id="start_dp4_13n_bmb"/>
                    Die Liebe ist, darüber sind Sie mit mir einig, ein niederer Grad v.
                    Freundschafft, obgleich diese aus jener bestehet.</p>
            <p>Gott weiß es, ich weiß nicht wie mir obiger Perioden in die Feder kam; ich wollte
                    etwas ganz anderes u folgendes sagen: Die Liebe ist einseitig u egoistisch, denn
                    man liebt das Geliebte oder den Liebling od. den Geliebten u dabei u damit ist
                    man glücklich.</p>
            <p>Man sieht kein erhöhtes Glück in der Liebe Anderer für unsren geliebten
                    Gegenstand: im Gegentheil, unser Glück der Liebe vermindert sich eben bisweilen
                    durch diese andere Liebe.</p>
            <p>Nicht so die Freundschafft, diese will durchaus nicht allein lieben, sie will,
                    daß der Freund, der Seelenbruder, die Seelenschwester geliebt werde von allen
                    Engeln des Himmels u der Erde u sie ist betrübt wenn sie den Geliebten lieben
                    muß allein.</p>
            <p>Diese Antwort (Diesen Unterschied nämlich zwischen Eigennutz u Uneigennutz, zwischen Liebe, die doch <hi rendition="#u" hand="#author">mehr an sich</hi> – u
                    Freundschafft, die inniger an sich denkt,) trag' ich seit den ersten 5 Minuten
                    unsers Findens auf der Lippe herum; heute sollen Sie sie bekommen.</p>
            <p>Sie haben mich zwar nachher oft glücklich gesehen; aber ich konnt' es
                    Ihnen immer nicht sagen, daß es mir auf fiel, <anchor type="target" xml:id="start_hb4_sln_bmb"/>daß unser erstes Gespräch
                            gleich auf das heiligste im Menschen fiel<anchor type="target" xml:id="stop_hb4_sln_bmb"/> u daß ich – da
                    ich durchaus nicht darauf vorbereitet war – um so leichter der Theegesellschafft
                    Platz machen konnte am Pfingst-Feyertag.</p>
            <p>In der Folge wurd' ich hinlänglich entschädiget. Die Liebe – ich fahre
                    am 5<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Juni fort – hat immer etwas Unsicheres, Unruhiges,
                    Tändelndes, Weibliches, Gereitztes, Ängstliches,  u dergleichen in sich; davon weiß
                    die feste, ruhige, ernstliche, männliche, zarte, heiße Freundschafft
                    nichts.</p>
            <p>Und so sind alle Verhältniße des geselligen Lebens: belebt nur noch die Liebe
                    sie, da treten meistens die Folgen ihres oben genannten Hofes ein u lassen ihre Eindrücke zurück;
                    beseelt hingegen die aelteste  Tochter des Himmels, die Freundschafft,
                    das Leben, dann gewährt die Gegenwart, wie die Vergangenheit einen
                    reinen Himmel auf Erden uns.<anchor type="target" xml:id="stop_dp4_13n_bmb"/>
            </p>
            <p>Will ich recht froh seyn: so denk' ich mir Ihr Leben mit <persName key="JP-003482">Richters</persName> u Euch, Mutter,
                        <persName key="JP-003967">Kinder</persName> u <persName key="JP-002936">Schwester</persName> mit mir; lese Ihre Guten Morgen, selbst den vorletzten v. Sonntag u
                    da bin ich es.</p>
            <p>Das ist die beste Bewährung meiner obigen Grundsätze u bessere als blos mündliche
                    Äußerung. <anchor type="target" xml:id="start_cnt_cmn_bmb"/>Ich habe vor 14
                    Tagen eine kleine Ausreise mit meinem <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. glücklich geendiget.</p>
            <p>Wir sind nach <placeName key="JP-005681">Döhlau</placeName> u von da nach dem
                        <placeName key="JP-005515">Alexandersbad</placeName> bei <placeName key="JP-006424">Wonsiedel</placeName> u über das <placeName key="JP-005735">Fichtelgebirg</placeName> nach Hause gegangen.<anchor type="target" xml:id="stop_cnt_cmn_bmb"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ryn_fmn_bmb"/>Auf dem <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-012805">Burgstein</placeName>
               </hi> hab' ich an zwei Jetten gedacht u Gott, dem ich
                    doppelt näher stand, gebeten, daß er mich neben ihnen da stehen lassen
                        möchte.<anchor type="target" xml:id="stop_ryn_fmn_bmb"/>
            </p>
            <p>Führt Sie Gott eher wieder zu uns, als mich zu sich; so müssen Sie mit mir auf
                    den <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-012805">Burgstein</placeName>
               </hi>; bin ich schon
                    höher oben: so sehen Sie gewiß zu mir hinauf und  beten so gut wie
                    ich.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_n4y_skn_bmb"/>Hier will ich meine Schuld
                    abtragen u Ihnen die <hi rendition="#u" hand="#author">erste</hi>
                    Blüthe meines Heliotrops reichen.<anchor type="target" xml:id="stop_n4y_skn_bmb"/>
            </p>
            <p>Ab. mein Gott, wie viel <hi rendition="#u" hand="#author">Blumen</hi>
                    bin ich Ihnen, Euch schuldig?</p>
            <p>Unsre <persName key="JP-003482">Richters</persName> sind
                    wohl. <persName key="JP-003469">Caroline</persName> ist es
                    jedoch noch nicht ganz.</p>
            <p>Über mich war sie – am Tage nach Ihrer
                            Abreise schon,
                    jetzt lange nicht mehr – sehr böse, daß ich mich nicht in <persName key="JP-003749">Amandens</persName> Stammbuch geschrieben, ohngeachtet sie
                    es weiß, daß ich mich nie in eines schreibe.</p>
            <closer>
               <salute>Sind Sie wohl, ist es <persName key="JP-003966">Schwendler</persName>,
                            <persName key="JP-002936">Antoinette</persName>, <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, <persName key="JP-003971">Paulina</persName>? Grüssen – auch küssen – wenn Sie wollen – Sie mir
                        sie alle u denket doch an </salute>
               <signed>Emanuel</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
