<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0309">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Antonie von Mützschefahl. Bayreuth, 14. Januar 1809, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1809-01-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <persName key="JP-003749">Amanda Schlabrendorff</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 14 Jan. 9</dateline>
            </opener>
            <p>Schönen Dank, gute Antonie, für Ihre lieben Worte, recht schönen Dank, für diese
                    nicht erwartete Freude! <anchor type="target" xml:id="start_ncq_zl3_2mb"/>Wer es weiß, wie ich, wie
                            fleisig Sie sind und wie häuslich Sie mit Ihrer Zeit um zu gehen wissen
                            u wie nützlich Sie diese anzuwenden u Ewigkeit aus ihr zu machen wissen,
                            der schätzt sich noch mehr glücklich, Beweise Ihres Andenkens
                            zu empfangen<anchor type="target" xml:id="stop_ncq_zl3_2mb"/>.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_hjf_gm3_2mb"/>Auch ich bin seit einiger Zeit
                    fleisiger, als ich es lange nicht war: ich lese jetzt viel u bin also viel zu
                        Hause.<anchor type="target" xml:id="stop_hjf_gm3_2mb"/>
            </p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0379/#start_i4g_btl_dmb">Unsre <persName key="JP-003482">Richters</persName> wohnen mir sehr nahe, nur einige Häuser von
                        mir</ref>; ab. wir sehen uns doch viel weniger, als wir uns sonst gesehen
                        haben. Aber wir lieben uns wenigstens noch so heiß wie
                    sonst u bei diesem Bewußtseyn bedarfs nicht des often Sehens.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0379/#start_bqj_dtl_dmb">Ich glaubte mit Furcht, Sie, gute Antonie, nehmen mich für viel besser, als
                        ich bin, weil ich nicht annehmen kann, es nicht darf, daß Sie mir etwas
                        sagen wollen, das Ihre Seele nicht ausspricht.</ref> Kein Mensch füllet besser seinen Platz unter den Unvollkommenen aus – als
                        ich. Edle Menschen, große kann ich mit Stolz sagen,
                    finden bisweilen u haben gefunden manches Gute in meinem Herzen – Sie sehen, daß
                    ich nicht sehr wider mich eingenommen bin – u zogen dieß Gute mit Innigkeit an
                    sich; allein dieß reichet weit nicht zu, daß meine beständige oder auch nur
                    öftere Erscheinung, aus der Erde einen Himmel machen könnte, diesen Edlen. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0379/#start_bp3_ltl_dmb">Wohl bedarf ich <persName key="JP-003482">Richters</persName>; aber
                            <persName key="JP-003482">Richters</persName>
                        bedürfen meiner nicht.</ref>
            </p>
            <p>
               <persName key="JP-003483">Die Kinder</persName> – das ist ein großer Vortheil für
                    mich – können ohne Geleit zu mir herüber laufen und diese machen mich oft selbst
                    zu einem, nur zu keinem richterischen; denn sie werden täglich besser und man
                    weiß wirklich nicht welches man vorziehen soll. Nur uns
                    können wir glücklich machen; aber wir verfehlen so oft das Ziel. Sind
                    wir aber so glücklich, so gute Menschen wie die Meininger die in diesem letzten Sommer bei uns
                            waren, froh zu sehen, oder gar froh zu machen, dann haben
                    wir unser Ziel erreicht: wir sind glücklich. Sie können
                    nun daraus folgern, daß es mir die angenehmste Erinnerung ist, wenn ich mir
                    diese mit Ihnen verlebten Tage zurückrufe. Möchten Sie sie
                    eben so als ich und möchten Sie mich nicht zu bald vergessen!</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
