<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0895">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Johanna Heim. Meiningen, 5. Februar 1809,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1809-02-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001604">Johanna Heim</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Epistel an die Frau Hofräthin Heim. Den 5<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Febr. 1809.</p>
            <p>Andre plagen sich mit Sorgen  Jeden Morgen,  Wie doch wohl die Tageszeit
                     Unter Lust und Fröhlichkeit,  Mit Gespräch' und neuen Kunden,  Bey
                    den Kranken und Gesunden,  Und in Thee- und Kaffeestunden,  Durch ein
                    wechselnd Allerley  Angenehm zu tödten sey.</p>
            <p>Andre wollen viel erscharren,  Fahren ohne Rast und Ruh  Selbst den Käs-
                    und Zwiebelkarren  Täglich auf und ab und zu,  Schreiten, mit dem
                    Unverstand  Hand in Hand,  Flüchtig über's Grosse hin  Zu des
                    Kleinen Scheingewinn;  Wollen lieber Schlechtes wählen  Als den Beutel
                    ziehn, und zählen  Wehmuthsvoll für Küch und Keller  Jeden Heller
                     Mitten in dem Angstgenuß  Nach dem Sechszehnguldenfuß.</p>
            <p>Andre seufzen täglich kläglich,  Sehn unsäglich unbehäglich  Jedes neuen
                    Tages Bahn  Schielend von der Seite an,  Fliehen dann vom eignen Heerde
                     Zu der Nachbarin Beschwerde,  Fühlen so nach jedem Tage  Abends
                    ihre alte Plage.</p>
            <p>Aber Du bist stets gemüthlich,  Thust den Menschen gerne gütlich,
                     Findest Ruh am eignen Heerd,  Kennst die Zeit und ihren Werth,  Und
                    bey ihrer Stunden Eile  Fühlst Du nichts von langer Weile.</p>
            <p>Still in treuer Häuslichkeit  Sorgst Du nur, in <persName key="JP-001599">Deines Gatten</persName> Pflege nimmer zu ermatten,  Stets zu lächeln ihm bereit.</p>
            <p>Deiner Freuden schönstes Ziel  Ist der
                            Kinder süsses Spiel.</p>
            <p>Überall in Deinem Hause  Sah ich Dich mit klugem Muth  Immer nach dem
                    Einz'gen streben,  "Daß die Sache thue gut";  Daß die Menschen ruhig
                    leben  Und gesund an Seel und Leib.</p>
            <p>Traun! Du bist ein braves Weib.</p>
            <p>—</p>
            <closer>
               <signed>Ernst Wagner.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
