<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0187">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 2. November
                    1809, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1809-11-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 2. 9.ber
                        1809.</dateline>
               <salute>Liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Verzeyhe, daß ich Deinen letzten Brief erst jetzt beantworte. <anchor type="target" xml:id="start_jzq_m32_knb"/>Es sollte mir leyd thun, wenn Dich noch niemand über die Bedenken, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0270/#start_iwg_g2j_q3b">das dort erhobene, von mir hier wieder zu bezahlen gewesene Geld</ref>, zu
                    Deinem Gebrauch zu verwenden, durch eine reflexion über
                    den gewöhnlichen Gang solcher Geschäfte weggesetzt hätte. Wer Zahlungen dieser
                    Art vorschießt, und sich auf einen dritten (hier auf mich) assigniren läßt, säumt nicht, bey unterbliebener Bezahlung der Assignation, auf denjenigen zurük zu gehen, dem er Vorschuß geleiset hat; und gesetzt also, ich wäre fähig gewesen, eine Assignation auf eine Dir schuldige Summe nicht zu acceptiren, so hätte man Dir das dort empfangene Geld
                    längst wieder abgefordert. ich habe aber, welches Du mir wohl hättest zutrauen
                    sollen,  die Assignation in dem Augenblick
                    bezahlt, als sie mir vorgezeigt wurde. Du kannst also sicher über das dort
                    erhobene Geld disponiren.<anchor type="target" xml:id="stop_jzq_m32_knb"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_cvt_r32_knb"/>Was Dein ferneres Bedenken über
                        die Sicherheit der Wittwen Casse betrift, so weiß ich nicht
                    was <persName key="JP-003112">HerrOtto</persName> für nähere Nachrichten über deren bevorstehenden Banquerott hat. Sie hat bisher zwar nur termin weise bezahlt, aber doch gezahlt, und hier hat sie noch überall
                        Credit. ich meines Theils wäre daher der Meynung,
                    Du sacrificirtest die nun seit so geraumer Zeit
                    gezahlte Zinsen nicht; und continuirtest noch ferner
                    Deine Beyträge.<anchor type="target" xml:id="stop_cvt_r32_knb"/>
            </p>
            <p>Doch hast Du darin freyen Willen.</p>
            <closer>
               <salute>Meine Zeit ist heute zu kurtz, um Dir mehr zu sagen, als daß ich Dich in
                        Gedanken an mein Hertz drüke. Grüße <persName key="JP-003475">Deinen
                            Mann</persName>, u küße <persName key="JP-003483">Deine
                            Kinder</persName>. <persName key="JP-002709">Deine Mutter</persName>
                        grüßt auch hertzlich.</salute>
               <signed>Dein  treuer Vater  Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Dein Brief an <persName key="JP-002007">Fr. v. Kalb</persName> ist abgegeben. <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName>
                        sagt, es fehlte ihr jetzt nicht an Bestellungen.  <persName key="JP-012894">
                     <anchor type="target" xml:id="start_v4d_2j2_knb"/>Frau
                            GR Räthin von Altenstein</persName> läßt Dich
                        freundlich grüßen. Sie hat mit Auszeichnung von Dir gesprochen<anchor type="target" xml:id="stop_v4d_2j2_knb"/>, als ich sie neulich mit
                            <persName key="JP-000068">ihrem Mann</persName> bey <persName key="JP-013023">Raumers</persName> fand. Auch ist hier ein <persName key="JP-011808">Capitain von
                            Altenstein</persName> der ein enthusiastischer Verehrer von <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName> und Dir ist, und <persName key="JP-003483">Deiner Kinder</persName> mit Entzücken erwehnt. ich bin
                        ihm, gut geworden, zumal er eine sehr ehrliche Haut ist.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
