<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0744">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emanuel. Bayreuth, 4. Juni 1809, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1808-05-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireut den 4<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Juni: 1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihre Entfernung Emanuel giebt mir den Muth Ihnen eine Bitte zu thun die mündlich
                    vorzutragen, mir fast unmöglich ist. Es nahetmein Geburtstag heran, den Ihre Liebe mir immer zu verschönern gewußt hat, so gern ich da
                    den Antheil der Menschen zu entfliehen gewünscht habe. Ich wünsche nicht – ich
                    hoffe nicht – daß Sie auch dismal durch Ihre Güte dem unbedeutendsten Tage einen
                    Werth geben – aber die immer gewohnte gleichbleibende Sehnsucht Ihrer Seele,
                    Sich in Gaben auszusprechen, könnte auch jetzt die Schonung überwiegen um die
                    ich Sie lange gefleht habe. – – </p>
            <p>Wenn ich aber in dem jetzigen Zustand meiner Seele Ihnen sage, daß es mir die
                    tiefste Demüthigung sein würde wenn Sie mir ein Geschenk machten, wenn ich
                    würklich dann wenn man mich dennoch nicht
                    verschonte die undankbare Unzartheit haben müste – es zurückzugeben – in dem
                    Moment zurückzugeben, wo Ihre  fromme  Liebe gegen die Menschen, Sie in die heiligste Stimmung versetzt hätte –
                    Emanuel die Aufgabe wäre zu hart für mich, und dennoch ist mein Entschluß fest
                    die harte That zu begehen.</p>
            <p>Schonen Sie mich verehrter Mensch – und verzeihen Sie die Entschiedenheit meines
                    Ausdrucks aber Ihr freier unbefangener Sinn, wird mich nicht misverstehen.</p>
            <p>Geht es Ihnen gut Emanuel? Bald hoffe ich das aus Ihrem Munde zu hören denn nach
                    so langer Entfernung werden wir Sie doch bald
                    wiedersehen. <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> reißt wenn der
                    Himmel so rein ist als Ihre Seele im Anfang Juni nach <placeName key="JP-005515">Alexandersbad</placeName> um sich ein rendez-vous
                    mit der <persName key="JP-002482">Lochner</persName> zu geben – die auf 4 Tage
                    dahin kommen will.</p>
            <p>Die <persName key="JP-003964">Schwendler</persName> hat
                            an <persName key="JP-003884">Henriette Schukmann</persName>
                            geschrieben, uns alle grüßen | laßen, und gesagt das<persName key="JP-002936">Antonie</persName>im Juli nach der <placeName key="JP-006271">Schweitz</placeName>
                            reisen wird.</p>
            <p>Unsere<persName key="JP-003491">Odilie</persName>ist nicht wohl – sie hatte ein kleines Fieber – aber ich hoffe daß die nach Ihnen
                    verlangenden <persName key="JP-003483">Kinder</persName> Ihnen entgegenlaufen
                    werden.</p>
            <p>Wann Sie zurükommen kehren Sie doch ein wenig bei <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-002401">Lenz</persName>
               </hi> in
                        <placeName key="JP-005588">Bernek</placeName> ein.</p>
            <p>Die <persName key="JP-003884">Schuckmann</persName> machte mir neulich ein
                    rührendes Bild der einfachen Glückseeligkeitdieser Menschen mit denen sie einen Tag in
                        <placeName key="JP-005588">Berneck</placeName> gelebt hatte. Dieser Sinn für
                    das ächtmenschliche ist in der <persName key="JP-003884">H. Schukmann</persName>
                    etwas ehrwürdiges – da die Welt-Verhältnisse
                    so viel Rechte auf sie haben.</p>
            <p>Leben Sie wohl bis ich Sie wiedersehe möge sich alles vereinigen um Ihr Dasein
                    auf dem Lande und Ihre Rückreise zu einem wahrhaft frohen Genus zu erhöhen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit unvergänglicher Liebe</salute>
               <signed>Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>
               <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> weiß nicht daß ich schreibe
                    sonst grüßte er Sie, – – –</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
