<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0784">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Carl August Böttiger. Leipzig, 23. August 1809,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1809-08-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 23<hi rendition="#u" hand="#author">ter</hi> August 809</dateline>
            </opener>
            <p>Die Impertinität mit welcher ich fortfahre Ew. Wohlgeb. mit meinen Briefen zu
                    beschweren, dürfte schwerlich auf Ihre Verzeihung und Nachsicht rechnen können –
                    wenn Ihre besondre Gewogenheit gegen Herrn <persName key="JP-000501">Brockhaus</persName>, mich, die ich gegenwärtig <ref target="JP-UB0552/#nvyl_shk_flb">in seinen Angelegenheiten
                    thätig</ref>, und gleichsam bey Ew. Wohlgebohren, seine Sache führend, nicht
                    gewißermaßen Theil haben ließe, an der Gesinnung mit welcher Sie diesen wackern
                    und thätigen Mann zu unterscheiden gewohnt sind. </p>
            <p>Ich habe neben meinem mir von mir selbst aufgelegten Berufe, Ew. Wohlgeb. in
                    gegenwärtigem Briefe für die Mittheilung des Kupferstichs aus dem <bibl sameAs="JP-012406" subtype="werk">Museo pio Clementino</bibl> zu danken – noch den Auftrag aus <placeName key="JP-005528">Amsterdam</placeName>, anzufragen ob dieselben Ihre vielfache Begünstigung
                    der neuen <bibl sameAs="JP-010375" subtype="werk">Urania</bibl>noch durch die Gefälligkeit krönen möchte: eine Art Kommentar, der darin enthaltenen, in Absicht der Auswahl, von
                            Ihnen genehmigten Kupfer, zu liefern? – Ew. Wohlgebohren frühere Äußerungen gegen den <persName key="JP-000501">Verleger</persName> sowohl als gegen mich, gaben die schmeichelhaftesten Hoffnungen zur Erfüllung dieser unschäzbaren
                    Gunstbezeugung Raum – und ich glaube um so fester daran, da <persName key="JP-011903">Hartmann</persName> und <persName key="JP-002286">Kügelchen</persName>  so wie die hier beschäftigt gewesenen chalkographischen Künstler
                        sämmtlich des Glücks sich rühmen dürfen von Ew. Wohlgeb. gewürdigt
                    und mit zarter Vorliebe beachtet zu werden.</p>
            <p>Ich habe <persName key="JP-011903">Herrn Hartmann</persName> ersucht, mit
                    Ew. Wohlgeb. über das nähere
                    meine Bitte betreffend, noch besonders  zu reden. Wenn ich es wagen darf, von der
                    Kürze der noch übrigen Zeit zu reden, und auf die Nothwendigkeit eines nicht
                    allzulangen Aufschubs
                    aufmerksam zu machen – so werde Ew. Wohlgeb. gewiß die Nachsicht für mich haben, den Grund dieser etwas
                    bestürmenden Zudringlichkeit – nicht in Mangel von Delikateße – sondern in der
                    Schnelligkeit und Eilfertigkeit zu suchen, womit das ganze Unternehmen <hi rendition="#u" hand="#author">für dieses Jahr</hi> gegründet
                    wurde. –</p>
            <closer>
               <salute>Ich habe die Ehre mit der aller vollkommensten Hochachtung zu verharren </salute>
               <signed>Ew. Wohlgeb. ganz ergebenste Spazier  geb. Mayer.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
