<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0135">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Henriette Schwendler. Bayreuth, 27. Oktober 1809, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1809-10-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-003749">Amanda Schlabrendorff</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B., 27 Oct. 9.</dateline>
               <salute>Meine dritte Henriette!</salute>
            </opener>
            <p>Eben als ich zähle, diese Jetten, find' ich, daß ich
                            deren viel mehr unter meinen Bekannten habe; aber Gott erhalte mir sie
                            alle und Sie meine Dritte.</p>
            <p>Alles Gute soll ja dreifach seyn.</p>
            <p>Mir ist es als wär' ich in Ihre Fußstapfen getreten und Ihnen diese Worte so lange
                            schuldig geblieben,
                    als Sie mir die jüngsten Ihrigen. Was mag wohl die Ursache
                    meines schriftlichen Nichtkommens gewesen seyn?</p>
            <p>"Ein Weib, mit der heiligen Schrift zu reden, hatt' ich mir nicht genommen" und
                    taufen ließ ich – wie Sie – auch noch nicht, , und doch gab es
                    der Hinderniße viele, lange und angenehme.</p>
            <p>Wenn
                            ich wohl aus <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-006427">Yverdon</placeName>
               </hi> mit <persName key="JP-002936">der Schwester</persName> an die Schwester
                            geschrieben hätte, was würden
                    Sie gesagt haben?</p>
            <p>Nein, so weit war ich nicht gar gekommen; aber bis an die Schweitzergrenze, bis
                    nach <placeName key="JP-005755">Freiburg in Breisgau</placeName>, zur <persName key="JP-000472">Jette Braun</persName>.</p>
            <p>Und hätt' ich über 8 Tage noch zu disponiren gehabt so hätt' ich <persName key="JP-002936">Antoinette</persName> bei <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName>, der
                    mich selbst zu sich eingeladen, gesehen.</p>
            <p>Über <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName>, <placeName key="JP-005529">Ansbach</placeName>, <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName>, <placeName key="JP-005892">Carlsruhe</placeName> und
                        <placeName key="JP-006310">Strasburg</placeName> ging ich hin und über
                        <placeName key="JP-006363">Ulm</placeName> und <placeName key="JP-005548">Augsburg</placeName> her.<anchor type="target" xml:id="stop_nx3_jfk_hmb"/>
            </p>
            <p>Überall empfing mich alte Liebe und überall machte ich und machte man mir
                    Freude.</p>
            <p>Erzählen ließ sich vielleicht etwas von dieser schönen Reise; schreiben
                    nichts.</p>
            <p>Säß ich neben Ihnen und Sie hätten Ihren <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> an der Brust, damit der Holde auch schwieg. Sie sollten
                    es schon ein Stündchen ruhig bei meiner  Reiseerzählung aushalten.</p>
            <p> Und als ich glücklich nach Hause kam mußt' ich auf 14 Tage nach
                        <placeName key="JP-005681">Döhlau</placeName>. <hi rendition="#u" hand="#author">Da</hi> traf mich der <hi rendition="#u" hand="#author">Friede</hi>, Friede. Acht Tage bin ich nun wieder hier und jetzt, wie Sie sehen
                    bei Ihnen. Aber ich bin es öfter, als Sie's sehen. Was hilft es denn, wenn ich auch frage, wie es Ihnen,
                        <persName key="JP-003966">Ihrem Manne</persName>, Ihrer <persName key="JP-003971">Pauline</persName>
               <anchor type="target" xml:id="start_aw2_qzn_5mb"/>(meine alte in <placeName key="JP-011849">Eßlingen</placeName>, sie Heißt <persName key="JP-012168">Hartenberg</persName>
               <anchor type="target" xml:id="stop_aw2_qzn_5mb"/>, hat mich mit ihrer Umgebung sehr freundlich
                    aufgenommen) u Ihrem <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> geht, ich
                    bekomme ja doch erst in Monaten – kürzens – Antwort?</p>
            <p>Nach <persName key="JP-003749">Amanda</persName> will
                    ich sie selber fragen.</p>
            <p>Das sag' ich auch immer, daß es nichts schöneres geben kann, als das Zusehen
                    einer Mutter, wie ihr Kind, so zu sagen, an Geist und Körper wächst. Warum aber dieß Zusehen, selbst von den besten Müttern,
                    nicht in der Erziehung so benützt wird, wie es – nicht <hi rendition="#u" hand="#author">sollte</hi> – nur wie es benützt werden könnte,
                    das möcht' ich von einer guten Mutter, z. B. von Ihnen, beantwortet
                        wissen. Soll denn die <hi rendition="#u" hand="#author">zusehende</hi> Mutter durchaus nur kleine Vorzüge
                    und Vortheile haben, vor der <hi rendition="#u" hand="#author">nichts</hi> sehenden?</p>
            <p>Wenn doch ein Hagestolz – so sag' ich oft mit den Aeltern – nicht über Erziehung
                    spräche, was versteht denn <hi rendition="#u" hand="#author">der</hi> davon?</p>
            <p>Ja, liebe Aeltern, ihr habet schon ganz Recht mit dem Hagestolzen; aber nicht mit
                    den Kindern und die Mütter haben oft noch weniger Recht als die Aeltern.</p>
            <p>Wenn es dem armen Hagestolzen nicht an reiner Liebe zur Liebe, zum Kinde, zum  Menschen, zum Reinen fehlt, dann mag er – muß er auch das Höchste
                    mißen – ein Wort aus dem Herzen sprechen, wohin es gehört – zum Herzen.</p>
            <p>Könnte man einen Mittelweg <hi rendition="#u" hand="#author">finden</hi> zwischen der <hi rendition="#u" hand="#author">kräftigen</hi> Liebe des Kinderlosen und der <hi rendition="#u" hand="#author">weichen</hi> der Aeltern und ihn betreten, es
                    wäre schon: etwas gethan, für die leidende Kindheit.</p>
            <p>Jene <hi rendition="#u" hand="#author">kräftige</hi> wird oft zur <hi rendition="#u" hand="#author">Härte</hi> und diese <hi rendition="#u" hand="#author">weiche</hi> oft zur <hi rendition="#u" hand="#author">Schwäche</hi> und beide schaden,
                    obgleich noch nicht entschieden welche mehr!</p>
            <p>Mann und Weib selber sollten diesen Mittelweg aufsuchen u gemeinschaftlich
                    betreten.</p>
            <p>Aber was sollte nicht alles geschehen!</p>
            <p>Ich sollte schweigen und will auch.</p>
            <p>Schenken Sie mir wieder einige Zeilen: so sagen Sie mir einige Worte vom GhR. und <persName key="JP-001605">Louise</persName> und Hofr. u <persName key="JP-001604">Hofräthin Heim</persName>, auch von
                        <persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName>, weil ich diese Menschen
                    so lieb habe.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003482">Richters</persName>, Alt u
                    Jung, sind Gottlob! wohl.</p>
            <p>Ich bin es auch. Möchte der Friede wenigstens nur Hundert
                    Jahre dauern und uns uns einmal wiedersehen lassen.</p>
            <p>Gott erhalte mir Sie mit <persName key="JP-003966">Mann</persName> und <persName key="JP-003967">Kinder</persName> stets gesund!</p>
            <closer>
               <signed>Em.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
