<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0013">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Christian Otto an das Industrie-Comptoir, Bayreuth, 10. Januar 1809, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1809-01-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012616"> Industrie-Comptoir</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011789">Otto-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>d. 10 Jan. 1809.</dateline>
            </opener>
            <p>In dem Monats-Bericht, welcher dem Monat May 1808 des Merkurs beigefüget ist, findet sich die Ankündigung eines Archivs für Ethnographie und Linguistik. In der Voraussezzung, daß dieses Journal wirklich erschienen, ob mir wohl noch
                    nichts davon zu Gesicht gekommen ist, frage ich an: ob nicht ein Aufsaz über die Littauische Sprache in
                            dasselbe aufgenommen werden könnte. Er ist von dem Verfasser, während
                            eines geraumen Aufenthalts in verschiedenen Gegenden <placeName key="JP-005964">Littauens</placeName>, besonders auf der Insel
                            zwischen den Armen der <placeName key="JP-006018">Memel</placeName>,
                            zwischen der <placeName key="JP-006216">Russ</placeName> und der neuen
                            Gilge, gemacht worden, und enthält eine
                            Schilderung des Nazionalkarakters der Littauer, der aus ihrer Sprache
                            geschöpfet ist. Daher sind Sprichwörter, Redensarten und Wörter, auch Volkslieder gesammelt und nach dem
                            wörtlichen Sinne übersezt, die solche karakteristische Andeutungen in
                            sich enthalten, und sich auf ihre Kultur- und Göttergeschichte, auch auf
                            die ihnen eigenen, aus der Lokalität ihres Landes,  entstehenden Ideen-Verbindungen u. s. w. beziehen. Passet dieser Aufsaz, wie es scheinet, für das erwähnte Archiv und kann er in
                            dasselbe aufgenommen werden: so bitte ich
                    ergebenst, mir die Bedingungen dieser Aufnahme bekannt zu machen. Könnte dafür
                    ein annehmliches honorar bewilliget, der Aufsaz so schleunig als möglich
                    aufgenommen, und mir von dem Stük in welchem er abgedrukt würde, ein Exemplar
                    gegeben werden: so würde ich ihn sogleich einsenden. Ich bitte ergebenst um eine
                    schleunige Antwort, die mir am sichersten mit doppelten
                        Umschlag unter der Adresse zukommen und zugeschikt werden wird: An
                    Madame <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>, geborne Herold in Baireuth.</p>
            <closer>
               <salute>hochachtungsvoll</salute>
               <signed>Christianus</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
