<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0052">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 12. September
                    1809, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1809-09-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 12. 7.ber
                        1809.</dateline>
               <salute>Liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich habe Deinen letzten Brief vom 10. August, u seit einigen Tagen einen fast 3. Monath alten durch <persName key="JP-001854">HerrnD. Huthwalker</persName> aus <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> erhalten, der mich besucht hat. </p>
            <p>ich kann mir auch Dein langes Stillschweigen erklären, und entschuldige Dich
                    deßhalb recht gern.</p>
            <p>Besonders leyd thut mir der nachtheilige Erfolg der Krankheit <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName> auf sein sonst so jovialisches humeur. Die Welt ahndet übrigens von seiner hypochondrie nichts, sondern erfreuet sich an <bibl sameAs="JP-010574" subtype="werke-jp">des D.
                            Katzenbergers Bade Reise</bibl>, die allgemein neue Sensation macht. Der Himmel ströme doch neue Gesundheit
                    und Heiterkeit auf <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, damit er in
                    dieser trüben Zeit andere damit aufrichte.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004106">Julius</persName> ist seit etwa 4. Wochen bey, und ein sehr liebens würdiges Kind. Er wohnt
                    bey mir, u ist den Tag über in halber Pension, weil er
                    bey meiner Lebens Weise mit seinen Schul Stunden in Unordnung kommen würde. Er
                    soll Dir nächstens  ein Paar Zeilen schreiben. Er ist recht gescheut
                    und besonnen, und hat großen Beschäftigungs Trieb, wodurch er mir Hofnung macht,
                    daß er einmal ein recht brauchbarer Mann werden wird. Sein jetziges Haupt Studium ist Mathematic,
                    lateinische Sprache, und Geschichte, die ihn besonders anziehet. Nach meinem
                    Plan soll er ein Buchhändler werden, wo ich seinen Kopf und irgend eines Glücks
                    Piltzes Beutel in Verwandschaft zu bringen, und so beyden ein etablissement zu schaffen denke. Ihn studieren zu
                    laßen, und so ein halbes Menschen Alter hindurch aus meinen Beutel zu
                    unterhalten, denke ich nicht. Dem alten Sprach Studio,
                    wohin ich auch noch das Griechische rechne, soll dann noch Unterricht in neuren
                    Sprachen, wovon er das Frantzösische schon jetzt treibt, folgen. Auch hat er
                    schon jetzt Unterricht im Zeichnen, und stümpert auf der Violine. Zum Clavier scheint er zwar mehr
                    Lust zu haben, allein ich fürchte einen Musicanten aus
                    ihm zu machen, die mir fatal sind. </p>
            <p>
               <persName key="JP-004393">Minna</persName> hat nun auch <persName key="JP-004107">ihren jüngsten Sohn</persName> in <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VI_9-k">Pension bey einer
                        </ref>
               <persName key="JP-012196">
                  <ref type="contextLetter"
                       subtype="text"
                       target="4-VI_9-k"
                       corresp="#395-31">Frau Friedenreich</ref>
               </persName> gegeben, die sonst den <persName key="JP-004106">Julius</persName> erzog. Das ist sehr gut, den der Bube soll sehr wild seyn. </p>
            <p>Daß der alte <persName key="JP-012070">RendantSiegfried</persName> todt ist, so wie <persName key="JP-012153">seine
                        Frau</persName>, die 6. Wochen vor ihm starb, weißt Du vielleicht noch
                    nicht. <persName key="JP-012031">Seine älteste Tochter</persName>
                    verehlichte Himmerlich wohnt jetzt in der <placeName key="JP-012097">Neu Mark</placeName> zu <placeName key="JP-012521">Goltzow</placeName>, wo <persName key="JP-012663">ihr Mann</persName> geistlicher Inspector ist.</p>
            <p>Die <persName key="JP-004035">Zwillings Tochter</persName> ist hier und ein sehr
                    braves Mädchen; und diese hat wieder <persName key="JP-012958">eine
                        Enkelin</persName> des verstorbenen <persName key="JP-012997">Sohnes</persName> erster Ehe bey sich, die der <persName key="JP-012663">GroßVater</persName> zu sich genommen hatte. Die
                    Umstände des alten<persName key="JP-012070">Rendanten</persName>sind nicht schlecht. </p>
            <p>Daß der <persName key="JP-001299">Praesidentv. Gerlach</persName> jetzt Ober Bürger Meister von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>ist, ist Dir dagegen wohl bekannt. <persName key="JP-001300">Die
                        Familie</persName> ist gut, und wir setzen die alte Freundschaft fort.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003361">Raumers</persName>
               <persName key="JP-012887">ältester Sohn</persName> gehet in
                    diesen Tagen nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> auf die Academie, wo er Theologie studieren will. </p>
            <p> Seit einigen Tagen ist der Groß Cantzler <persName key="JP-000358">Beyme</persName> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> u möge er der Vorbote der Rückkehr der
                            alten Verfaßung
                    seyn.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl. Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> u küße
                            <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>. <persName key="JP-002709">Die Mutter</persName> grüßt hertzlich, Sie ist so eben
                        nach einem gefährlich scheinenden Anfall von der Ruhr hergestellt. Die
                            <persName key="JP-002007">Frau von Kalb</persName> hat gebeten anliegenden Brief an
                                Dich zu
                        legen.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
