<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0906">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Adelheid von Sachsen-Meiningen an Johann Ernst Wagner. Altenstein, 19. August 1809, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-013076">Louise Theresa Caroline Amelia Adelheid</persName>
               <placeName key="JP-005522">Altenstein bei Liebenstein</placeName>
               <date when="1809-08-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Altenstein den 19<hi rendition="#u" hand="#author">n</hi> Aug. 1809.</dateline>
            </opener>
            <p>Für die abermahlige Freude, welche Sie mir, bester HerrWagner, durch <anchor type="target" xml:id="start_gth_s1t_4nb"/>Ihr schönes
                            Gedicht machten, bin ich
                    Ihnen sehr dankbar; doch ist es zu schmeichelhaft für mich, und ich kann das Lob
                    nicht ohne Erröthen annehmen, welches einem Ihrem Geiste vorschwebenden Ideale
                    zukömmt. Aber, daß Sie am 13 August meiner
                    gedachten, ist mir sehr angenehm, indem ich einen hohen Werth auf Ihre
                    Theilnahme an meinem Geschicke lege. –</p>
            <p>Möge der schöne Seelenfriede, welchen Sie mir wünschen immer mein Theil seyn u
                    bleiben; er ist das einzige höchste Glück, nach welchem ich strebe, – u möge
                    denn ein zweiter Wunsch mir noch erfüllt werden, der: gute edle Freunde mir zu erhalten, u ich
                    werde recht glücklich seyn. Aber auch meine Freunde müssen glücklich seyn, u so
                    urtheilen Sie selbst, wie angenehm mir die Nachricht Ihrer bessern  Gesundheit ist. <persName key="JP-002546">Meine gute Mutter</persName> trägt
                    mir auf Ihnen dasselbe, u zugleich ihren
                            verbindlichsten Dank für den schönen Glückwunsch zu sagen; unsere übrige Gesellschaft
                    grüßt Sie herzlich, wir sämmtlich freuen uns Sie bald wieder zu sehn. – –</p>
            <closer>
               <signed>Adelheid.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
