<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0552">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Carl August Böttiger. Leipzig, 16. Januar 1809,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1809-01-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013033">Minna Spazier-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 16 Januar 1809</dateline>
               <salute>Hochgeehrtester Herr!</salute>
            </opener>
            <p>Ew. Wohlgebohren finden den Brief womit eine nicht völlig Ihnen Unbekannte die
                    Freiheit wagt Ihnen beschwerlich zu fallen, einer Sendung beigeschloßen, die Sie vielleicht schon ohne mein Zuthun auf eine neue Unternehmung der <persName key="JP-012832">Verlagshandlung</persName> aufmerksam macht, welche Ew. Wohlgeb. wie ich höre, mit Ihrer besondren
                    Vorliebe beehren.</p>
            <p>Außer dem angenehmen Umstande welcher mich in der Person des <persName key="JP-000501">Herrn
                        Brockhauß</persName>, mit einem der solidesten und unterrichtetsten jungen
                    Buchhändler bekannt gemacht hat, rechne ich es mir zum besonders glücklichen
                    Ereigniß, vermittelst einer neuen Geschäfts Verbindung, Ew Wohlgeb.
                    gewißermaaßen näher gerückt zu seyn, was mir bis dahin der Zufall, bey so
                    manchen andern Begünstigungen, noch immer recht eigensinnig versagte  
                    und eine wie ich glaube verzeihliche Zaghaftigkeit, geflißentlich zu suchen mich
                    abhielt.</p>
            <p>Mit um so leichteren Herzen spreche ich nun den Wunsch aus, daß es Ew. Wohlgeb. gefallen möchte einige Aufmerksamkeit
                    auf die noch schwachen Bestrebungen einer Frau zu wenden, die Ihren höchsten Stolz darin sucht einen
                    Theil des Zutrauens zu verdienen, was man ihr von manchen Seiten her entgegenbringt. Auch <persName key="JP-000501">Herr Brockhauß</persName> glaubt etwas Gutes erwarten zu dürfen, indem er <bibl sameAs="JP-010375" subtype="werk">ein neues poetisches Taschenbuch</bibl>, dem
                    er neben äußrem Schmuck, auch
                    Werth des Inhalts zu geben wünscht, meiner näheren Sorgfalt, zu übergeben denkt.</p>
            <p>Was könnte mir unter diesen Umstande wohl näher am Herzen liegen, als die
                    Aufmerksamkeit und wo möglich auch die Theilnahme eines Mannes auf diese
                        Sache ziehen, der allgemein
                    als der Beschützer jedes
                    schönern Strebens geehrt und gezeigt  wird! –</p>
            <p>Ew. Wohlgebohren können ungemein viel für ein neu zu errichtendes Institut thun, sowohl was die <hi rendition="#u" hand="#author">Ausstattung</hi> der neuen Erscheinung betrifft, als durch <hi rendition="#u" hand="#author">das Licht</hi>, in dem sie ihre kleine Bahn
                        am litterarischen Horizont
                    zu durchlaufen anfängt. Ich bin so
                    frei, Ihre gute Gesinnung, für den Verleger sowohl als für mich sogleich auf
                    eine kleine Probe zu stellen. – <anchor type="target" xml:id="start_anv_gpk_flb"/>
               <anchor type="target" xml:id="start_jrq_11l_vnb"/>Die Maler <persName key="JP-012691">Friedrich</persName> und <persName key="JP-011903">Hartman</persName>, haben so eben eine Aufforderung von <persName key="JP-000501">Herrn Brockhauß</persName> durch mich erhalten, einige Ihnen vorgeschlagne Zeichnungen für den Almanach bewerkstelligen zu helfen. Der <persName key="JP-012691">Erstere</persName> in so fern man die Erlaubnis von ihm erbittet von einigen seiner neusten
                    Bilder: Namentlich, die Jahreszeiten Kopien zu Almanachs Kupfern nehmen zu dürfen<anchor type="target" xml:id="stop_jrq_11l_vnb"/> – der <persName key="JP-011903">letztere</persName> indem man die Arbeit selbst –
                                von ihm
                            wünscht.
                         Eine nothwendige Diskretion die meine übrigen litterarischen Verhältniße  schicklich machten,
                    haben mich bestimmt beiden   Künstlern vor der Hand noch nicht alles
                    zu sagen, was Sie bestimmen könnte den Vorschlag gern und willig zu übernehmen. Ew. Wohlgeboren kennen die Gefahren der
                    voreiligen Schwatzhaftigkeit
                    gewiß eben so sehr als ich, um meine Vorsicht zu billigen. <persName key="JP-012691">Herr Friedrich</persName> und <persName key="JP-011903">Herr
                        Hartman</persName>, wißen also noch nicht, daß sie mit<persName key="JP-000501">Herrn Brockhaus</persName> – einen eben so <hi rendition="#u" hand="#author">liberalen</hi> als<hi rendition="#u" hand="#author">bemittelten</hi> Buchhändler zu
                    thun haben werden. Dürft ich nun wohl von Ew. Wohlgeb. die Gewährung der Bitte hoffen, wenn die
                    Gelegenheit sich darböte, beide Künstler zur Annahme des ihnen gemachten Antrags
                    zu bestimmen – indem<hi rendition="#u" hand="#author">Sie selbst</hi>ein Intereße an der Sache auszusprechen die Güte
                    hätten? – – <anchor type="target" xml:id="stop_anv_gpk_flb"/>
            </p>
            <p>Dies ist aber noch nicht Alles, was ich Ew. Wohlgeb. zuzumuthen, die Kühnheit
                    habe.</p>
            <p>Oben erwähnte Kopieen von <persName key="JP-012691">Friedrichschen</persName> Gemälden, würden nur erst <hi rendition="#u" hand="#author">vier</hi> Hauptkupferblättern des neuen
                    Taschenbuches füllen.<persName key="JP-000501">Herr Brockhauß</persName> hat die Idee zwar nur <hi rendition="#u" hand="#author">sechs</hi>, aber diese <hi rendition="#u" hand="#author">sechs</hi> in möglichster
                        Vollen-  dung zu geben; sowohl
                    was die Anordnung der Sujets als die Ausführung
                        betrift.  Er wünscht daß ich für die noch übrigen zwey
                         Blätter
                    mythologische Gegenstände wählen möchte –, sollte die Idee mit den Kopieen der <persName key="JP-012691">friedrichschen</persName>, jetzt so viel Aufsehn
                    erregenden Blätter an irgend einem Hinderniß scheitern so würde bey der Kürze
                    der Zeit, die es ohnmöglich macht, sich nach <hi rendition="#u" hand="#author">anderen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">modernen</hi> Gemählden, (die
                    eigentlich der Plan des Ganzen umschließt) umzusehen, doch nichts anders übrig
                    bleiben, als für die <hi rendition="#u" hand="#author">nächste</hi>
                    Lieferung <hi rendition="#u" hand="#author">sechs</hi> mythologische
                    Darstellungen in möglichster Vollendung zu liefern.</p>
            <p>Da die Antwort des <persName key="JP-012691">Herrn Friedrichs</persName>,
                    deßen Erklärung ich mir ausgebeten habe, über diesen Gegenstand noch abzuwarten
                    ist; der wenn er <hi rendition="#u" hand="#author">ausgeführt</hi>
                    wird, <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-011903">Herrn Hartmann</persName>
               </hi> wenigstens in Absicht der Figuren beschäftigen möchte, so denke ich <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012120">Schnorr</persName>
               </hi> für die beiden <hi rendition="#u" hand="#author">unerlaßlichen</hi> mythologischen Zeichnungen zu wählen – und hege den
                    Wunsch daß   Ew. Wohlgebohren es übernehmen möchte zu diesen
                    projektierten mythologischen Darstellungen – den Kommentar zu machen. Ein
                    Umstand der wie sich von selbst versteht die ganze Idee erst zu dem machen würde
                    was sie seyn soll. – –</p>
            <p>Ich erschrecke wenn ich über die Kühnheit dieses Briefes nachdenke – Ew.
                        Wohlgeboren bekannte
                    Humanität, so wie die Zuneigung, welcher sich <persName key="JP-000501">Herr
                        Brockhaus</persName> von Ihnen persönlich erfreuen darf, sind das Einzige
                    womit ich die Unruhe welche mir der Gedanke giebt, daß Sie wohl gar über mich
                    ungehalten seyn dürften, von mir abwehrn! – –</p>
            <p>Mit der größten Erwartung seh' ich Ew. Wohlgeboren gütigen Antwort
                    entgegen. Darf ich aber wohl noch die Bitte um <hi rendition="#u" hand="#author">äußerste Verschwiegenheit</hi> hinzusetzen? Es hängt <hi rendition="#u" hand="#author">so viel</hi> für mich an der
                    Erfüllung   dieser Bitte, daß ich mir sie gewiß von Ihnen versprechen
                    darf.</p>
            <closer>
               <salute>Empfangen Ew. Wohlgebohren die Versicherung der innigen
                        Verehrung mit welcher ich bin</salute>
               <signed>die ganz ergebensteMinna Spazier geb. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
