<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0908">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen an Johann Ernst Wagner.
                    Bettenburg, 20. August 1809, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
               <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>
               <date when="1809-08-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bettenburg, d. 20. Aug. 1809.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich wurde in manche Zerstreuung wider Willen hineingezogen, gab mich auch mancher
                    selbst hin; daher die Verspätung meiner Antwort ob mir gleich mein lieber,
                    lieber <hi rendition="#u" hand="#author">Ernst</hi> sehr oft
                    gegenwärtig war.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_nl2_tfr_xnb"/>Mein "Gott sei gelobt!" über
                    die Wiederkehr Ihrer Gesundheit wird Ihnen <persName key="JP-013077">Antonie</persName> überbracht haben, und Sie konnten es aus keinem
                    würdigern, reinern, mitbetenden Munde erhalten.<anchor type="target" xml:id="stop_nl2_tfr_xnb"/>
            </p>
            <p>Jetzt, liebster Ernst! nehmen Sie meinen innigsten Dank für mehrere höchstgeniale
                    Stellen des 2ten Theils Ihrer "Reise." Auch
                    im "Walde von Myra" weht mich hier und da
                        <persName key="JP-004029">Shakespear's</persName> Geist an, ob mir gleich
                    das <hi rendition="#u" hand="#author">Ganze</hi> nicht gefallen
                    konnte, und Sie auch schwerlich darüber einem Lobe von mir entgegen sehen. Erst
                    dann danke ich Ihnen für diesen 2ten Theil mit Kopf und Herz, wenn Sie – noch einen 3ten schreiben. In
                    demselben begleiten Sie, – sofern mein Rath etwas gilt, – <hi rendition="#u" hand="#author">Klotilden</hi>
                    durch <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>, lassen sie viele Klöster,
                    nicht blos von der gleißnerischen Außenseite, sondern so recht im geheimsten
                    Innern, beschauen, und dadurch zur Erkenntniß kommen: "daß es ein reineres,
                    höheres Christenthum gebe, als eines, das sich im Widerstreben gegen die
                    heiligsten Bande der Liebe empört." Klotilde kehre in diesem Gefühl zurück, mit
                    Abneigung erfüllt gegen alles Unwesentliche und Unheilige, was die Hierarchie in
                    das Ur-Christenthum hineinpfuschte, und gebe dem Geliebten, zum Ersatz für die
                    Freuden, welche ihm die schändlich geopferte <hi rendition="#u" hand="#author">Lydia</hi> hätte geben können, die frei gewordene Hand.
                    Und wollen Sie sich den edleren, besseren Theil des Publikums noch mehr
                    verpflichten, so führen Sie dann den Leser noch eine gute Strecke weiter ins
                    häusliche Leben der Gattin und Mutter. So wird das Halbe ganz und ein geprüfter,
                    aber in der Probe bestandener weiblicher Charakter steht in seiner Tüchtigkeit
                    vor uns da.</p>
            <p>Ich meines Theils stehe noch immer bei meiner
                            Vernunft-Religion, gegründet auf <hi rendition="#u" hand="#author">Liebe</hi>, fest, und mag einer andern
                    Grundlage nimmer vertrauen. Nur dadurch wurde meiner Ueberzeugung nach <hi rendition="#u" hand="#author">Jesus</hi> ein <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-000634">Christus</persName>
               </hi>, – nicht durch blos Uebersinnliches, auf ein
                    dunkles Ahnungsvermögen Gegründetes. Gerade das hat auch <persName key="JP-002555">Luther</persName> aus dem Schlamm und Unrath einer
                    verdunkelten Zeit wieder herauszuziehen versucht; und was Er mit Riesenkraft
                    begonnen, dabei sollen wir nicht stehen bleiben, sondern mit Geist und Liebe,
                    immer in Demuth, weitergehn. Das war sein Wille; <anchor type="target" xml:id="start_rgb_1hq_xnb"/>und eben deshalb muß
                            ich Sie nochmals bitten, den noch nicht nach Würden von Ihnen
                            geschätzten <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004437">Villers</persName>
               </hi> aufmerksam zu
                            betrachten, und das
                    geprüfte Gute daraus zu behalten<anchor type="target" xml:id="stop_rgb_1hq_xnb"/>. Er wird Ihnen sicherlich kein Hinderniß bei dem Werk, was Sie mit Lob, Dank
                    und Preiß begonnen haben, wie mir <persName key="JP-013077">Antonie</persName> sagt. – Hier mag ein Punktum statt der wärmsten
                    brüderlichen Umarmung stehen.</p>
            <p>Was sagen Sie zu dem Fragment aus den <bibl sameAs="JP-010576" subtype="werke-jp">Dämmerungen</bibl> von unserm <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-999999">Richter</persName>
               </hi>? Wir drei, <persName key="JP-002882">Mosengeil</persName> mit uns, müssen das einmal zusammen genießen! Nach der
                    ersten und zweiten Ueberhörung war eine heilige Rührung über mich ausgegossen,
                    die noch wohlthätig fortwirkt.</p>
            <closer>
               <salute>Grüssen und küssen Sie <persName key="JP-013219">die
                            Ihrigen</persName> recht väterlich von mir. Es
                                that mir wohl, zu erfahren, daß der ehrliche Knabe, den Sie uns im
                                2ten Theil vorführen, <hi rendition="#u" hand="#author">Ihr</hi>
                  <persName key="JP-004570">Anton</persName> ist. – Vor dem Winter sehen wir uns schwerlich, aber
                        dann mit der alten wahren, und immer wachsenden Herzlichkeit.</salute>
               <signed>Tr.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
