<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0283">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Antonie von Mützschefahl. Bayreuth, 14. August 1809, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1809-08-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 14 Aug. 9.</dateline>
               <salute>Beste Antonie!</salute>
            </opener>
            <p>Ohne meine deutsche Hand sollen Sie das arme <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> nicht verlassen und die
                    freie <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>
                            betreten.</p>
            <p>Wenn schon immer die <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> nicht mehr so
                    frei ist, wie sie's war; das alte Verhältniß zu uns ist ihr bei ihrem erlittenen Raub und bei dem
                    unsrigen, dennoch geblieben.</p>
            <p>Sie gehen zum Patriarchen <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName>, ich soll auch hin, mehrere meiner Freunde
                    wollen es; aber die <hi rendition="#u" hand="#author">ge</hi>bietende Allmacht <hi rendition="#u" hand="#author">ver</hi>bietet es mir und ich will ihr gehorchen, weil ich muß.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_isk_543_3mb"/>Meinen Freund <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>, mit
                    seiner Freundin E. H. werden Sie in <placeName key="JP-006427">Yverdon</placeName> finden
                    und diese zwei, eben so eigene als edle Menschen, mit meinem Namen grüssen.<anchor type="target" xml:id="stop_isk_543_3mb"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ucj_ddh_3mb"/>Mir sollen Sie – das wag' ich
                    zu bitten, nicht – einen genauen Bericht  wie Sie über diese Anstalt
                    denken, wie Sie sie gefunden haben werden, nicht schreiben; aber das wünscht'
                    ich lesen zu dürfen, was Sie darüber für sich aufbewahren, auf dem Papier, und
                    wieder schicken zu können.<anchor type="target" xml:id="stop_ucj_ddh_3mb"/>
            </p>
            <p>Ich habe Zutrauen zu Ihrem Blick, zu ihrem Ernst, zu Ihrem Willen und zu Ihrer
                    Kraft.</p>
            <p>Mir scheint diese Anstalt jetzt schon zu vielköpfig und dadurch zu vielseitig zu
                    werden.</p>
            <p>Der Schöpfer dieser natürlichen Idee kann sie nicht ausdrücken, noch weniger so
                    ausführen, wie sie Gott in ihm werden ließ.</p>
            <p>Er bedarf der Köpfe mehr zu Lehrern, weil deren als Zöglinge er zu viele hat und
                    verliert dadurch seines Sinnes Einheit.</p>
            <p>Guter Eltern Zucht, zieh' ich den besten <hi rendition="#u" hand="#author">An</hi>stalten die
                    meistens den Zögling ver<hi rendition="#u" hand="#author">un</hi>stalten – weit vor: jenes ist <hi rendition="#u" hand="#author">Na</hi>- tur, dieses Kunst.</p>
            <p>Wie schwer wird den guten Eltern diese Zucht, wie selten glückt sie ihnen und
                    doch wollen Künstler dieß schwere Geschäft an Hunderten sich erleichtern?</p>
            <p>Bewachet, ihr Eltern, das Aug, das Ohr und den Mund Eurer Kinder vor Bösem; ladet
                    dem Kinde, d.h. dessen Kopf und Seele Unnöthiges nicht auf und ist der Knabe 15
                    u das Mädchen 13 Jahr: so überlaßet den<hi rendition="#u" hand="#author">Menschen</hi> nun sich selber,
                    seiner eignen Erziehung. Nur unsichtbar, wie Gott Euch,
                    bewachet, beschützet und leitet das Unsehbare in eurer Menschenpflanze noch –
                    bis sie selber und damit sie säe und pflanze wieder Gutes – in Gott. Bevor aber – das ist mein Glaube – die <hi rendition="#u" hand="#author">besten</hi> Anstalten dem Menschengeschlechte
                    noch fehlen, ich meine die genaue Übereinstimmung des Willens zwischen Mann und
                    Weib, zwischen Vater und  Mutter – so lange wird es mit dem Erziehen –
                    bei aller Kunst – nicht weiter kommen, als es gekommen ist bei uns. Allein das Beste ist – das ist mein Trost – daß an des
                    Menschen <hi rendition="#u" hand="#author">Zucht</hi> das Meiste
                    gelegen und diese, selbst bei dem geringsten Stande – wenn auch <hi rendition="#u" hand="#author">gering</hi> – angewendet immer
                    wird und an dessen <hi rendition="#u" hand="#author">Erziehung</hi>
                    – von außen hinein – an sich weit weniger. Die so
                    genannte, hochgepriesene Erziehung kann weder das Höchste <hi rendition="#u" hand="#author">herausziehen</hi>, noch deren Unterlassung es
                    ersticken oder noch weniger vernichten.</p>
            <p>Lasset dem kleinen, wie den großen Menschen <hi rendition="#u" hand="#author">Freiheit</hi> des Geistes und sie werden sich, schon
                    erziehen.</p>
            <p>"Laisses
                                    nous faire"sagten die Kaufleute zu jenem franz.
                            Minister, als er
                    ihnen Verschläge zur Verbesserung des Handels abverlangte, u so können auch die
                    Menschen zu ihren Erziehern sagen.</p>
            <p>Gottes Segen sei die beständige Begleitung auf Ihrer Reise. <persName key="JP-003964">Der Schwester</persName> und <persName key="JP-003749">Amanden</persName> antwort' ich bald.</p>
            <closer>
               <salute>Heute grüß' ich sie u den <persName key="JP-003966">Schwager</persName>.</salute>
               <signed>Ihr, Sie hochachtender Em.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
