<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0898">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Ernst Karl Friedrich Ludwig. Leipzig, 12. Mai 1809, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1809-05-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002527">Ernst Karl Friedrich Ludwig</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Ich rechne die Stunden, welche ich in dieser Messe an Ihrer Seite und in Ihrer Unterhaltung verlebt und
                    verplaudert, mit zu den angenehmsten meines Lebens, und ich bedaure es
                    unendlich, daß erst so spät unsere Bekanntschaft etwas genauer wurde. Ich
                    beschwöre Sie, mit der Herausgabe Ihrer
                            Ansichten
                    und Bemerkungen zu eilen, und ohne meinen Freunden <persName key="JP-001380">Gräff</persName> und <persName key="JP-002963">Nauck</persName> im
                    mindesten zu nahe treten zu wollen, füge ich nur noch die Versicherung hinzu,
                    daß, im Fall diese aus irgendeiner Ursache diese Herausgabe möchten hinhalten
                    oder hinaussetzen wollen, meine Handlung bereit sein würde, darin jeden Ihrer
                    Wünsche zu befriedigen.</p>
            <p>Auf jeden Fall habe ich aber doch noch eine Bitte an Sie, die Sie mir, ich hoffe
                    es, nicht abschlagen werden.</p>
            <p>Die <persName key="JP-004393">Hofräthin Spazier</persName> hier in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> gibt im Verlage meiner Handlung noch in
                    diesem Jahre ein neues Taschenbuch heraus unter dem Titel <bibl sameAs="JP-010375" subtype="werk">"Urania"</bibl>. Es haben sich die ausgezeichnetsten Männer
                    und Frauen (<persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName>, <persName key="JP-002107">Kind</persName>, <persName key="JP-000400">Böttiger</persName>, <persName key="JP-012372">Seume</persName>, <persName key="JP-013075">Frau von
                        Ahlefeldt</persName>, <persName key="JP-000460">Luise Brachmann</persName>
                    und viele Andere) an sie angeschlossen, und dieses Taschenbuch wird in allen
                    Hinsichten mit den vorzüglichsten wetteifern und sie selbst zu übertreffen
                    suchen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ihw_tms_tnb"/>Ob die Herausgeberin gleich
                    bereits viel mehr Aufsätze hat, als sie im ersten Jahrgang aufnehmen kann, so wird sie doch auf mein Ersuchen noch für einen
                            Beitrag von Ihnen Raum finden, wenn Sie uns damit beehren wollen<anchor type="target" xml:id="stop_ihw_tms_tnb"/>.</p>
            <p>Ich ersuche Sie darum im Namen <persName key="JP-004393">der
                        Herausgeberin</persName> und in meinem eigenen Namen. Irgendein oder mehrere
                    Fragmente Ihrer Reise würden uns dazu die liebsten sein. Hätten Sie aber auch
                    sonst noch irgendetwas in Ihrem Portefeuille, was Sie uns zu diesem Gebrauch
                    mittheilen wollen, so würden wir solches dankbar annehmen.</p>
            <p>Ich bleibe noch bis künftigen Sonnabend (vor Pfingsten)
                            hier. Wäre es Ihnen möglich, bis dahin mir mit
                    einigen Zeilen zu antworten, oder gar mir bereits dasjenige wirklich zu senden,
                    was Sie uns möchten bestimmen wollen, so würden Sie mich unendlich
                    verbinden.</p>
            <p>Meine Idee, vielleicht über <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
                    selbst zurückzureisen, kann ich leider nicht ausführen, da es in einer ganz
                    andern Richtung liegt, als ich mir gedacht hatte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
