<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0755">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Henriette Schwendler. Bayreuth, 12. und 13. Januar 1809, Donnerstag und Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1809-01-12" to="1809-01-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
               <persName key="JP-003749">Amanda Schlabrendorff</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <opener>
               <dateline>B. 12 Jan. 9.</dateline>
            </opener>
            <p>Beste Henriette! Gerade war gestern meine Nachbarin, <persName key="JP-003884">die Schukmann</persName> bei mir, als <persName key="JP-002021">Kanne</persName> mir <ref type="letter" target="JP-UB0597">Ihr Blatt</ref> schickte, für das ich
                    recht schön u recht herzlich danke. Eine särkere Exekuzion
                    giebts für mich nicht, wenn ich Jemand eine Antw. schulde als ein schriftliches
                        Nachwort. Es gab bei mir seit einiger Zeit eine
                    größere Lese- als Schreibelust und dadurch häuften sich meine Schulden etwas an:
                    aber ich will mein Vermögen verbessern und muß also anfangen Schulden
                        abzutragen. Sehr lieb wäre
                            mirs gewesen, wenn Sie <persName key="JP-002021">Kanne</persName> hätte aufsuchen mögen und nicht lieb,
                            wenn Sie ihn aufgesucht hätten, ob ich gleich ihn liebe und
                        achte. Dießmal hatte also
                            Ihre Bräune eine weiße, mir gute Seite; die beste Seite an ihr ist aber,
                            daß sie Ihnen die Kehrseite gezeigt. Warum ich es besonders gerne gesehen hätte, wenn Sie <persName key="JP-002021">diesen Bräutigam</persName> – ein Wort was nicht so wohl lautet wie Braut –
                    gesehen hätten; weil ich ein ausführlicheres gründliches Urtheil von Ihnen über seine Wahl
                    möchte.</p>
            <p>Die <persName key="JP-003884">Schukmann</persName> u ich
                    konnten über diese Mariage nicht einig werden und endlich provozirten wir beide
                    auf ihr Urheil. Haben wir das, <hi rendition="#u" hand="#author">dann</hi> schreib ich Ihnen das meinige und die
                        <persName key="JP-003884">Schukm</persName>. auch
                    das ihrige. Besonders wünscht' ich in Ihrem Urtheil zu
                    finden, ob in dieser Mariage <hi rendition="#u" hand="#author">etwas</hi> – <hi rendition="#u" hand="#author">was</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">wer</hi> mehr zu tadeln oder mehr
                    zu loben dabei ist?</p>
         </div>
         <div hand="#author">
            <p>13<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi>.
                    Eben erhalte ich von meiner Freundin <persName key="JP-000472">Jette</persName>
                    in <placeName key="JP-005892">
                  <placeName key="JP-005892">Carlsr</placeName>
               </placeName>den ersten Brief in diesem Jahre. Auch sie hoffet
                    in ihm wie Sie. Es ist das größte Glück, Freunde zu haben und, da bisweilen der
                    liebe Gott – bisweilen auch die Welt einen abgehen läßt – jener und diese zu
                    sich – so ist es gut, wenn uns jener in dieser einen Ersatz giebt.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0597/#start_tv4_3cf_dmb">Ich bin stolz auf Ihr Gefühl am Vorabend des neuen Jahres und genieß' und
                        theil' es mit Ihnen.</ref> Haben Sie mir nicht sich zur Freundin, haben Sie mir nicht noch
                        <persName key="JP-002936">die Schwester</persName> und <persName key="JP-003749">die Tochter</persName> gegeben – als eine heilige
                    Dreieinigkeit  meinem
                    Tempel der Freundschaft geweihet? Aber in diesem Jahr
                    verlor ich auch viel, ich bedurfte des Ersatzes und werde ihn immer bedürfen,
                        denn meine aelteste Freundin, <persName key="JP-003556">meine Mutter</persName> nahm Gott sich
                            näher!</p>
            <p>Doch glücklich ist sie und ruhiger noch, als sie's hier nie war, nie hätte werden
                    können und daher erwart' ich, auch ruhig, den Tag, an dem  sie mich und ich sie wieder sehen
                    werden und diese Hofnung – wäre sie auch vergebens – ist mein Trost
                        hienieden. Ihre Erscheinung mußte in diesem Jahr und
                    in diesen Zeiten, um so wohlthätiger auf mich wirken, als es mir nicht möglich
                    war selbst eine Wallfahrt anzutreten. Gott segne Sie in
                    diesem Jahr und immer für Ihr und der lieben Ihrigen Kommen. Die <persName key="JP-003884">Schukm</persName>. will im nächsten  Sommer eine Reise nach <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> machen und dort bestimmen, ob sie dort bleiben kann.</p>
            <p>Ich billige diesen Plan ganz. Aus Ihrem lieben Brief erseh'
                    ich, daß Sie <persName key="JP-004180">die jüngste Tochter</persName> meines <persName key="JP-004367">Uhl</persName> – er trug mir
                    Grüße aus seinem biedern Herzen an Sie auf – damals, als <persName key="JP-004179">ihr edler Verlobter</persName> hier  war, auch hier
                    glaubten; sie war aber nicht hier und wir haben sie in vierthalb Jahren nicht
                    gesehen, denn Sie lebt, wie Sie wissen, bei <persName key="JP-000472">J.
                        Br.</persName> in <placeName key="JP-005892">Carlsr.</placeName>
            </p>
            <p>Werden Sie weniger geliebt, oder besser, glauben Sie weniger geliebt zu werden,
                    als Sie glauben zu lieben: so trösten Sie sich damit, daß das eben der rechte
                    Glauben einer liebenden Seele ist. Was haben Sie nach
                    anderer Liebe zu fragen, wenn Sie nur recht und ächt – lieben?</p>
            <p> Gott ist die Liebe selbst und wird von keinem Gott, sondern blos von
                    uns armen Menschen geliebt, und wie weit bringen wirs – wenn wirs auch bringen –
                    in der Liebe zu ihm?</p>
            <p>Zwar werd' <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> – <hi rendition="#u" hand="#author">ich allein</hi> von <hi rendition="#u" hand="#author">Vielen</hi> geliebt und das ist
                    schon ein großer Vortheil dem Liebenden; aber ich könnte den Gedanken nicht
                    ertragen, von irgend einem sterblichen Wesen <hi rendition="#u" hand="#author">rein</hi> mich mehr geliebt zu wissen, als rein dasselbe zu
                    lieben.</p>
            <p>"Kein Sterblicher schuldet Liebe mir –; allen schulde Liebe ich" heißt das Gesetz
                    der Liebe, das sich – wie Gott – selbst gegeben in uns. Aber nicht in Worten; auch nicht in Thaten, sondern in sich selbst erfüllt
                    sich diese Liebe.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000969">Meine Schwägerin</persName> wurde durch <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0038/#start_gv5_x2f_dmb">Ihren Gruß</ref> recht schön überrascht. Die Arme ist
                    immer kränklich. Sie leidet an einem schwachen Körper, den sie ihrer nicht
                    hinlänglich starken Seele zuschreiben kann. Kurz, sie ist unglücklich u es ist
                    ihr nicht leicht zu helfen, weil ihr nie zu rathen ist. Ich soll sie von ihr grüssen u soll Ihnen für Ihr Andenken danken u ich thue
                    hiermit beides recht gerne. Wird der Himmel mir Sie in diesem Jahre sehen
                    lassen?</p>
            <closer>
               <salute>Küssen Sie mir <persName key="JP-003966">Ihren Schwendler</persName> u <persName key="JP-003971">Ihre Pauline</persName>. Bleiben Sie gesund u sagen Sie mir, daß Sie's sind.</salute>
               <signed>Em.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
