<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0922">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Charlotte von Schiller. Meiningen, 30. Januar
                    1810, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1810-01-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003735">Charlotte (von) Schiller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012633">Grüße</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 30<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Jan. 1810.</dateline>
               <salute>Gnädige Frau!</salute>
            </opener>
            <p>Es ist ein Attribut göttlicher Seelen, daß ihr Anblick, und noch mehr ihr Wort
                    eine milde tröstende Kraft für Bekümmerte enthält. Ihre lieben, verehrungswerthen
                            Zeilen, edelmüthige Frau, haben diese Kraft an mir
                    Bekümmerten bewährt. Ich habe sie oft gelesen, ans Herz gedrückt, und – mich
                    freudiger gefühlt. Dank Ihnen, Beste, für diese labende
                    Güte! – Ja, Gott lebt, und herrscht, und bleibt der Herr der Herren, und der
                    Lenker schöner Herzen, und der allmächtige Bändiger des Unglücks und der
                    Bösen.</p>
            <p>Haben Sie die Gnade, der von mir so innig als warm
                    verehrten <persName key="JP-004810">Frau Ministerin von Wollzogen</persName>
                    meinen unterthänigen Gruß zu sagen. Ich vermag es <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi>, Ihr selbst zu schreiben; denn in
                    jedem Augenblick, indem ich an die duldende Herrliche denke, füllt sich mein
                    Herz zu sehr mit Wehmuth, als daß ich zu Ihr reden könnte. Was wären wir Alle
                    ohne den grossen, schönen, heilich sichern Trost des Wiedersehens! <hi rendition="#u" hand="#author">Fühlen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">ihn</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">mit</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi>! </p>
            <p>Lassen Sie mich Ihnen ein
                    prophetisches Wort sagen – denn Naturen die der irdischen Auflösung sich täglich
                    so sehr wie ich nähern, sehen heller in die Zukunft. – Ihr Herz, Treffliche, sey
                    gutes Muths! <persName key="JP-013187">Die Kinder und Nachkommen des
                            Unsterblichen</persName>, des
                    Gerechten, des Reinen – ach, glauben Sie mir, sie
                    werden gesegnet bleiben und Überfluß und Freude die Fülle haben – denn Gott und
                        <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> werden sie schützen und
                    lieben! <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> ist nicht schlecht,
                    wie elende Menschen sagen – <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName>
                    ist dankbar, und wird stolz seyn und bleiben auf sein Bestes und Reinstes, und
                    auf den werthen theuern Nachlaß desselben. Trauen Sie,
                    o Allerbeste, trauen Sie dem Seherwort!</p>
            <p>Auch mein kleiner rechtschaffner Name wird nicht zu Schanden werden auf der Erde
                    – Gott wird ihn ins Buch des Lebens schreiben, und  mancher gute
                    Mensch wird ihn mit Liebe nennen. Aber auf die Dankbarkeit <placeName key="JP-011167">der Deutschen</placeName> habe <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> keine Ansprüche. Doch sind es nicht so
                    sehr <persName key="JP-004557">meine Kinder</persName> die mich bekümmern; (denn
                        meine Söhne sind zwey
                    liebe Gemüther, die dem harten Blick der Welt mit freundlichem Diensteifer
                    entgegentreten werden – zwey der besten Menschen <hi rendition="#u" hand="#author">bis</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">jetzt</hi>, die ich kenne, die
                    Alles für <persName key="JP-004551">Mutter</persName> und <persName key="JP-004548">Schwester</persName> thun werden, sobald sie – es <hi rendition="#u" hand="#author">vermögen</hi>!) aber –<persName key="JP-004551"> meine Wittwe</persName>! – Ich weiß, daß <persName key="JP-002546">meine sehr edle Fürstin</persName> mir und <persName key="JP-013219">den Meinigen</persName> recht herzlich gut ist,
                    und für <persName key="JP-004551">meine Wittwe</persName> sicherlich das
                    Mögliche thun wird. Aber dieß Mögliche (in einem Staate von 200000 rth
                    Einkünften) ist auch bey <persName key="JP-013113">der Wittwe</persName>
               <persName key="JP-013114">meines Vorfahrers</persName>
                            geschehen, und <hi rendition="#u" hand="#author">darf</hi> nicht mehr als in 40 – höchstens 50 rth Pension
                    bestehen — —</p>
            <p>Aber, ich will Ihr Herz durch solche Bilder nicht traurig machen, schönes Wesen,
                    das mir so freundlichen Trost zurief, der mich noch in meinen letzten Stunden
                    umwehen soll! Ich, der von Kindheit auf stets an die Gottheit glaubte – ich
                    sollte jetzt am Rande des Grabes zweifeln ? Fester als je steht mein Glaube nun, da die grosse Stunde
                    naht. Möge ihr Schatten nicht langsam über mir hinziehen – sondern vom
                    Barmherzigen beflügelt – doch, wie Er will; denn ich habe in dieser Welt bis
                    diesen Augenblick noch wenig oder nichts gelitten, und <hi rendition="#u" hand="#author">nur</hi> Dank bin ich Ihm schuldig.</p>
            <p>Möchten Sie mir, während ich noch bey heiterm Geiste
                    bin, nochmals ein so schönes Wort sagen, wie das letzte – – Gott! Möchte ich im
                    Leben noch Ihre und <persName key="JP-013187">der heiligen
                        Kinder</persName> Hände fassen – möchten Sie – ja, himmlische Freundin! ich
                    werde bald zu <hi rendition="#u" hand="#author">seinen</hi> Füssen
                    sitzen –</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl und glückselig.
                            Ewig Ihr</salute>dankbarer JEWagner.</closer>
            <postscript>
               <p>Ich sandte mit dem Postwagen zwey Kunstarbeiten an <persName key="JP-002903">Herrn Reg. R. v. Müller</persName>. Sollte <hi rendition="#u" hand="#author">ihm</hi> der Verkauf derselben
                        in <placeName key="JP-006395">W.</placeName> nicht gelingen, und Ewr.
                            Gnaden könnten <persName key="JP-002628">bey I.
                                Kaiserlichen H. der edlen und großmüthigen
                            Maria</persName> eine Fürbitte einlegen, so fiele mir ein wahrer Stein
                        vom Herzen – denn sie gehören einem gar armen
                                Manne, der 5 Kinder hat. Doch ich zweifle nicht an <persName key="JP-002903">M.s</persName> Willen und Glück. Verzeihung hiefür –
                        gnädige Verzeihung! – Möchte ich doch noch das Glück haben, in Gemeinschaft
                        mit der mir höchst theuern edlen <persName key="JP-012221">Reinwald</persName> Etwas an der
                                Petersenschen Biographie <persName key="JP-003737">des erhabnen
                                    Meisters</persName> zu
                        veredlen oder doch zu berichtigen! Wäre es doch meine letzte Arbeit!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
