<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0751">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    19. bis 21. März 1810, Montag bis Mittwoch  </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1810-03-19" to="1810-03-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 19. März
                        10</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Es ist nicht Deine Schuld, wenn ich Dich heimlich über Dein langes Schweigen
                    anklagte. <persName key="JP-004393">Minna</persName>
                    hat Deinen Brief vom 8. Febr. nahe an drey Wochen liegen lassen, und sich
                    durch Vergeßen deßhalb entschuldigt. Es hat mich daher sehr beruhigt, als ich
                    Deinen Brief empfing. Denn so sehr es auch in der physischen Welt in der Ordnung ist, daß mit Abnahme des Tages die Schatten
                    immer länger werden; so soll es doch unter uns nie so seyn,  dürfte ich mich daher auch
                    nie mit der Außicht schmeicheln, uns wieder einmal in die Arme zu fallen, so
                    wird doch das durch Natur und wechselseitig bisher durch Sympathie geknüpfte u
                    unterhaltene Band der innigsten Liebe nicht, und nie, und durch nichts zerrißen
                    werden.</p>
            <p>Die Entschloßenheit <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName> seine
                        Unab-  hängigkeit nicht aufzuopfern, ehre ich, da sie mit der
                    Sorge für Dich u <persName key="JP-003483">die seinigen</persName> gleichen
                    Schritt hält. An bedrükende Bedingungen für den Verkauf seiner Freyheit ist
                    ohnehin nicht zu denken. On vit ici du jour á la journée. Bleibe also alles beym Alten. Bin ich
                            einmal bezahlt (ich habe über 4000 zu fordern; u schon 1200 rth Schulden bezahlt) so habe ich gewiß die Kosten
                    einer Her u Rückreise für Dich nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> übrig; u das soll mir ein freudiges Opfer seyn.</p>
            <p>Daß ich Dir über die Familie A. nichts gesagt habe, wirst Du begreifen, da hier kein Mensch etwas von
                    Verstimmung derselben weiß.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist sehr glücklich durch <persName key="JP-999999">Deines
                        Mannes</persName> Urtheil, der sie nach <persName key="JP-004127">M<hi rendition="#u" hand="#author">me</hi>Staehl</persName>rangire. Mag sie dahin streben, deren Celebritaet nicht
                    nur zu erreichen, sondern auch zu verdienen. In der Ubersetzung der <bibl sameAs="JP-009938" subtype="werk">Briefe der Dame
                            Lepi- nasse</bibl> habe ich ihr selbst Glück gewünscht. Die Probe in der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">eleg. Zeit.</bibl> ließt sich wie ein Original.</p>
            <p>Sollte ich in meinem vorigen Briefe den Dank an <persName key="JP-003471">Emma</persName> für ihren kleinen Brief vergeßen haben, so sage ihn ihr noch. Er hat
                    mir viel Freude gemacht.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004106">Julius</persName> fährt fort brav und fleißig zu seyn, u sollte ich es zwingen können,
                    so werde ich ihn studieren laßen. Er ist voller Talent, u application, u wird sich selbst als Cantzley Mensch aus zeichnen.</p>
            <p>Meine Zeit erlaubt mir nicht mehr zu schreiben.</p>
            <closer>
               <salute>Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> u küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>d. 21.</p>
               <p>Eben habe ich den <persName key="JP-002120">Geheimen Rath Klein</persName> mit zu Grabe begleitet. Er ist in der Nacht vom 16 -17. an
                        Entkräftung gestorben. Friede sey mit seiner Asche. Er war bieder u
                        brav.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <p>Sie sagen in Ihren letzten Briefe an mich."Wenn Sie mir gut sind, so schreiben Sie mir bald wieder."</p>
            <p>Dieser Aufforderung kann ich nicht widerstehen;  Es ist ein
                    Irrthum von HerrnBraudin, wenn er meint, ich
                    hätte darüber geklagt daß Sie nicht fleißiger schrieben, das war Ihr <persName key="JP-002703">Vater</persName>, dem Ihr letzter Brief sehr spät anlaufte weil er in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> vergeßen war, und sich über Ihr Stillschweigen
                    ängstigte;</p>
            <p>so sehr ich mich auch auf jeden Ihrer Briefe freue, so wäre es doch unbescheiden
                    wenn ich über ihre Seltenheit klagte, da ich nicht fleißiger im Schreiben bin,
                    und mir wohl denken kann, daß Sie dazu wenig Zeit übrig haben.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl beste Caroline und zweifeln Sie
                        nie an der Liebe</salute>
               <signed>Ihrer treu ergebenen Freundin. H. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
