<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0925">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen.
                    Meiningen, 16. April 1810, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1810-04-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 16<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> April 1810.</dateline>
            </opener>
            <p>Innigsten Dank, Verehrtester, für den lieben, herzlichen Gruß durch des edlen
                        <persName key="JP-002186">Köniz</persName> Freundes-Mund! <anchor type="target" xml:id="start_x3c_zzp_xnb"/>Er befahl mir an, Ihnen auch zu diesem Briefe, den ich schon lange habe
                    schreiben wollen, seinen Logogryph zu legen – den, so schön er auch gedichtet ist, ich
                    doch niemanden als Ihnen, Allerbester, zu zeigen
                    vermag, da ich der darinn wehenden Güte bey weitem nicht werth bin.<anchor type="target" xml:id="stop_x3c_zzp_xnb"/>
            </p>
            <p>Ich setze auch noch ein Distichon darunter, das mir
                            einst <persName key="JP-004208">mein guter Studniz</persName> sandte,
                            als ich mich zur Schriftstellerey, noch in <placeName key="JP-006209">Roßdorf</placeName>, entschloß – wobey
                    er mir aber dennoch von ihr abrieth, weil ich Hausvater sey. Die Umstände
                    wandten sich aber bald darauf zu meinem Glücke, als <persName key="JP-001289">der edle Georg</persName> ganz unerwartet sein Auge auf mich richtete.</p>
            <p>Mein Geist ist heiter und in meinem Leben beginnt es Licht zu werden. <anchor type="target" xml:id="start_z4x_jvp_xnb"/>Am 2<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Febr., meinem
                    Geburtstage, entbot mir <persName key="JP-002546">unsre edle, liebenswürdige
                        Herzogin</persName> durch <persName key="JP-002882">Mosengeil</persName>,
                    recht mit der Morgensonne, einen unaussprechlich holden Engelgruß, vermöge
                    dessen sie, wann ich dahin bin, meine geliebten zwey
                            Jungen auf der <placeName key="JP-011218">Malerakademie in Dresden</placeName> auf ihre Kosten studiren lassen
                        will!<anchor type="target" xml:id="stop_z4x_jvp_xnb"/> — — Muß dieß nicht
                    (besonders da <persName key="JP-004558">meine Knaben</persName> täglich braver
                    werden) süsses Licht in die letzten Stunden meines Lebens bringen? Ach, wenn ich bald in jenen Gefilden meinem guten Herrn nahe, und ihm Geistergrüsse
                    darbringe, von <persName key="JP-002546">der holden Gattin</persName> (die mir –
                    ach, des seltnen Beyspiels! — mehr <hi rendition="#u" hand="#author">hielt</hi>, als der Edle mir <hi rendition="#u" hand="#author">versprach</hi>!) Geistergrüsse von der <placeName key="JP-005591">Bettenburger</placeName> treuen
                            Ritterseele und von dem theuern
                    Siemauer
                    Paare – von diesem freundlichen Kleeblatt, aus dessen Herz
                        <persName key="JP-002546">meine angebetete Fürstin</persName>, wie die
                    Blume, für mich (mitten im Januar) aufblühte, selig duftend für meine
                    verwaiseten Lieben — Liebesgrüsse von seinen
                            herrlichen Kindern,
                    diesen rein und redlich erzognen, die dem armen Diener so freundlich waren, wie
                        <persName key="JP-002546">die göttliche Mutter</persName> – – ach wie selig
                    werd' ich seyn, mein theurer, allerbester Freund!</p>
            <p>Ja, der Erdensorgen sind mir weniger geworden! Gott hat meine Eltern und Voreltern ehrlich und redlich
                    dahinfahren lassen. Er, an den ich ewig fest glaube, wird auch für den ehrlichen
                    Namen <persName key="JP-004551">meiner Gattin</persName> sorgen, für den
                    ehrlichen Namen <persName key="JP-004557">meiner drey geliebten
                        Kinder</persName>! — Sehe ich doch den meinigen durch seine Gnade, jetzt
                    beynahe gesichert! Und gerade der <hi rendition="#uu" hand="#author">ehrliche</hi> Name war mir
                    stets hienieden das Wünschenswertheste!  Ich wollte Ihnen nicht eher schreiben, bis ich wusste, wann
                        <persName key="JP-000698">Cotta</persName> zur Ostermesse hier durchkommt.
                        Jetzt schreibt er mir, daß
                    er mich den Donnerstag oder Freytag vor
                            Jubilate hier zu besuchen hoffe. Ich stelle
                    mir vor, daß Sie, Bester, hier mit ihm Geschäfte machen
                    werden, da an einem ewigen Continentalfrieden nun wohl niemand mehr zweifeln kann; und ich kann Ihnen mit IhremKirschwerk nicht
                    genug Eile empfehlen. Aber ich rede dieß nicht bloß aus Eigennutz und um Sie hier ans Herz zu drücken, sondern aus dem mir immer
                    lebendiger werdenden Grundsatze "daß die Guten auf Erden eilen sollen, da die
                    Bösen auch eilen." S. <bibl sameAs="JP-010576" subtype="werke-jp">Richters
                        Dämmerungen</bibl>.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000698">Cotta</persName> ist übrigens ein lieber Mensch, den
                    ich Ihnen wirklich empfehlen kann. Ich habe ihm <bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">mein endlich (und wie <persName key="JP-004208">Studniz</persName> meynt) glücklich vollendetes
                        ABC</bibl> gesandt, woran jetzt gedruckt wird, und das vielleicht noch zur
                    OMesse erscheint. Er bittet mich, ich soll nur dafür fordern, <hi rendition="#u" hand="#author">was</hi> ich will, und hierüber sogleich
                    disponiren, <hi rendition="#u" hand="#author">wie</hi> ich will.
                    Welcher Verleger in der Welt thut dieß, ausser diesem königlichen Kaufmanne?</p>
            <p>Mein Gott, welch ein herrlicher, rein und heiliger Mensch ist <persName key="JP-999999">Richter</persName> in seinen <bibl sameAs="JP-010576" subtype="werke-jp">Dämmerungen</bibl>! Ich muß ihm
                            in einem besondern Briefe dafür danken – und ich wollte, alle Welt dankte ihm
                    dafür mit lauter Stimme!</p>
            <p>An meiner <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl> geht es. Aber ich besorge nur, es wird ein erster Band
                            bleiben und also auch aus dem ersten nichts
                    werden. — — <bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">Das ABC.</bibl> soll sogleich
                    in <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> aufwarten, wenn es
                    erscheint. — Apropos! Ich habe vergessen, Sie zu fragen, ob <bibl sameAs="JP-010015" subtype="werk">Ferdinand Miller</bibl>nach seiner Geburt von <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> aus durch <persName key="JP-001518">Hanisch</persName>, <persName key="JP-013074">Ahl</persName> oder
                    einen andern Ihnen zugekommen ist? Ich hoffe es, da Sie auf meinem Bestellzettel standen – ich glaube durch
                        Herrn Kummer.
                    Melden Sie mir es doch gnädigst.</p>
            <closer>
               <salute>Nun, Fürst der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>, König
                        der Blüten, Kaiser der Kirschen, Freund der Herzen – lebe wohl, wohl,
                            wohl! Ewig und unveränderlich</salute>
               <signed>Ihr treuer und
                                dankbarer JEWagner.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
