<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0777">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Meiningen, 20. Januar 1810,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1810-01-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 20<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Januar <hi rendition="#u" hand="#author">1810</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Die unerwartete Erscheinung Ihres Bruders, mein theurer Freund, und dazu die
                    erfreulichen Nachrichten von dem Befinden <persName key="JP-012266">unsrer
                        Freundin</persName> und dem Ihrigen, war beydes sehr wohlthätig für mich.
                    Ohngeachtet ich immer von Zeit zu Zeit Nachrichten von <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> erhielt und zwar beruhigende, so war ich
                    dennoch in nicht geringen Sorgen um Sie allerseits. In der Entfernung erscheint
                    jedes Ding anders und die Gerüchte über die herrschende Krankheit in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> mochten wohl zuweilen übertreiben sein.
                    Daß ich <persName key="JP-012803">meine Freunde Müllers</persName> unaussprechlich liebe, habe ich nie lebhafter
                    als in der jüngsten Vergangenheit gefühlt. Aussprechen konnte ich es nicht, weil
                    in den Augenblicken, die Sie am Krankenbette <persName key="JP-012266">Ihrer Gattin</persName> zubrachten, jedes schriftliche MitGefühl Sie nur mehr verwunden
                    mußte, als Ihren Kummer mildern, aber redlich theilte ich mit Ihnen! – – – – </p>
            <p>Gottlob, daß Alles vorüber ist, <persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName> der sich mit uns freut, meint, es sey
                    möglich, daß nach einer solchen Probe die die Lebenskraft und Lebensfähigkeit
                        <persName key="JP-012266">meiner Freundin</persName> bestanden hat, daß darauf ihre Gesundheit einen ganz neuen
                    Lebensproceß begönne und sie von jenen kleinen nagenden Beschwerden ganz befreit
                    würde. Wie sich unser Wünsche zur That verhalten, darüber sagt mir, mein Freund,
                    wohl zuweilen ein Wörtchen? –</p>
            <p>Wie sind alle wohl, Ihr Pathe <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> macht
                    mir unendliche Freude, er ist voller Lieblichkeit und Freundlichkeit. Mein
                    Glaube ist recht bestätigt, daß der Schutzgeist seiner edlen Pathen über ihn
                    wacht und sichtbarlich den kleinen werdenden Menschen, in ihm schützt. Ich
                    empfehle meinen Liebling Ihrer Liebe! nicht wahr, Sie halten es für keine leere
                    Formel wenn ich diese Bitte öfters wiederhohle.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002936">Unsre Reisende</persName> ist
                            seit acht Tagen von <placeName key="JP-006427">Iverdün</placeName> zurückgekehrt. Mit Mühe trennte sie sich
                    früher – als ihr erster Vorsatz war – von einem Orte der ihr so mannichfach
                    intereßant wurde. Ihre Gesundheit konnte sich durchaus nicht an die häufigen und
                    Tage lang durchaus dicht über <placeName key="JP-006427">Iverdun</placeName> verbreiteten Nebel gewöhnen und weniger noch
                    an eine gewiße Nordluft, die Biese genannt. Vielerley
                    Unpäßlichkeiten zogen ihr beyde zu  so daß sie, nachdem es beynahe
                    gewiß war, daß sie sich im Winter nicht climatisiren würde, den Entschluß faßte,
                    zurük zu kehren. Wie ich ihre Gesundheit finde – die aber nicht gefährdet ist, –
                    meine ich, daß sie wohl gethan hat. Unendlichen Genuß für Geist Herz und Auge
                    hat sie auf der ganzen Reise gehabt, und daß ihr leicht erregbares jedem schönen
                    Enthousiasmus sich gern hingebendes Gemüth namentlich <placeName key="JP-006427">Iverdun</placeName> sich wohl gefiel,
                    brauche ich kaum zu versichtern. Mit der kindlichen Liebe und wahrhaft frommer
                    Anhänglichkeit schied sie vom großen Volksbildner und in der That einzigen
                    Menschen <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName>. Es ist mir höchst erbaulich mit ihr ein wenig
                    in das innere Leben dieses Mannes einzudringen, welche Kraft und Hoheit der
                    Seele, und wie ergriff ihn die gesunkene Menschheit! – Wenn man dabey die
                    ungeheuren Schwierigkeiten erwägt die er zu überwinden hatte, wie wenig er
                    vielleicht jetzt noch verstanden wird und hinzu rechnet wie viel und was er
                    geleistet hat, so möchte man ihn für einen <hi rendition="#u" hand="#author">Gesendeten</hi> halten. Den herrlichsten Beleg zu <persName key="JP-003192">Pestalozzi’s</persName>
                    Carakter liefert die von  ihm und seinen Freunden herausgegebne <bibl sameAs="JP-009378" subtype="werk">Zeitschrift für Menschenbildung</bibl>,
                    und das Beste über ihn und seine Identität, sagt ein
                            gewißer <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003525">Ritter</persName>
               </hi> in <persName key="JP-001449">Gutsmuths</persName>
               <bibl sameAs="JP-012012" subtype="werk">Erziehungsblättern</bibl>.<persName key="JP-003525">Ritter</persName> war lange genug in <placeName key="JP-006427">Iverdün</placeName> um alles
                    prüfen zu können. <persName key="JP-002936">Antonie</persName> freut sich Sie zu
                    sehen und zu sprechen, kann es nicht eher sein, doch auf ihrer Durchreise in
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>, wenn Sie im SpätSommer unsre Geschwister in <placeName key="JP-006247">Schlesien</placeName> besucht.</p>
            <p>Es thut mir leid, daß Ihr Musensitz die <persName key="JP-002054">Princeß <hi rendition="#u" hand="#author">Caroline</hi>
               </persName> verliert, eine so zarte weibliche Blüthe und so viel Würde, wie kann
                    die ersetzt werden! –</p>
            <p>
               <persName key="JP-004556">Wagner</persName> grüßt Sie mit Liebe und Wärme, sein
                    Körper neigt immer mehr, aber sein Geist steht in einer Klarheit da, die seinem
                    ganzen Wesen etwas überirdisches leiht. Von seinem <bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">güldnen A.B.C.</bibl> verspreche ich seinen Freunden reichen
                    Genuß. Aber warum kann man dieß Leben nicht aufhalten, nicht erhalten? O Gott,
                    diese Frage kann ich mir niemals befriedigend beantworten.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> schreibt Ihnen selbst, Gruß und
                    Liebe von uns Allen, der <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012266">Guten Genesnen</persName>
               </hi>.</p>
            <closer>
               <salute>Mit unendlicher Ergebenheit</salute>
               <signed>die Ihrige Henriette Schwendler</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
