<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0608">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johanna Heim an Caroline Richter. Meiningen, 16. Januar 1810,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001604">Johanna Heim</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1810-01-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 16 Jan 1810</dateline>
            </opener>
            <p>So nahe ich immer mit meinem Herzen bey Ihnen geliebte Freunde! bin, so sehr
                    wünsche ich Euch Edle Menschen nicht allein in Geist – sondern von Angesicht zu
                    sehen, nichts hällt mich von diesen Entbehren schadlos alsIhre herrliche Briefe, die ich wenn
                    ich bescheiden sein will nicht so oft erwarten kann.</p>
            <p>Alle die Menschen die ich aus <placeName key="JP-005574">Bareuth</placeName>
                    sehe, spreche – wißen nichts von Ihnen, als daß Sie da wohnen u sagen: ja es
                    sind gar vortrefliche Leuthe wir kennen sie aber nicht – das genügt nicht.
                    Diesen Brief schikke ich auch mit einem Juden der hier eine Glaubensge noßinn heyrathet, mir scheint dieser Jude doch weid gebildeter als unsere
                    hiesigen, er bekomt ein artiges u. sehr gutmüthiges Mädchen u. recht reinlich
                    artig und geschikt, die ich Ihnen empfelen will, sie verdient daß mann ihr gut
                    ist, es war eine Freundinunserer Mädchen.
                        <persName key="JP-001599">Mein Mann</persName> der sich Euch geliebte
                    empfiehlt, befindet sich wohl nachdem er einen bösen Winter hatte der ihm mit
                    Revmathismus endsezlich geplagt hat. jezt gehts wieder beßer u. er
                    besteigt täglich seinen Berg.</p>
            <p>Ich bin immer wohl und mache das alles so gut thut. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0608/#start_kyh_bxy_2lb">Meine
                        Kinder</ref> wachsen auf, 2 Mädchen die Männer nehmen können habe ich, jede
                    ist groß gut u. resp. auch schön, allein die Männer werden immer seldener die
                    durch  Fleiß und Endlohnung einen eigenen Herd schaffen mögen.
                        <persName key="JP-004556">Wagner</persName> geht noch immer seinen
                    langsammen Gang, der Kopf und das Herz ist frisch und mann verweilt noch gerne
                    an seiner Seite, seine Kinder wachsen herrlich empor,beide Junges wollen sich zu Künstler bilden. Aber mein Freund
                        <persName key="JP-003149">Panzerbieder</persName>, der wakre der herrliche
                    Kopf ist im Reiche der Todten sein Geist wandelt über Sternen – er starb an der
                    Brustwaßersucht er sah seinen Todt mit schleppenten Schatten komen, wußte den
                    Tag seines Todtes, kämpfte ritterlich zu erst als er über sich siegte –
                    denn das Verlaßen <persName key="JP-013006">seiner Kinder 4</persName>
                    – <persName key="JP-013019">seiner geliebten Frau</persName> – zu
                    verlaßen die er alle so innig liebte – ach der Kampf war hart u. doch Gott
                    trostete er stärkete ihn  nur er konnte seine Verlaßene <persName key="JP-013019">Frau</persName> aufrichten u. sie hinweisen auf
                        göttliche Vorsehung der Fall war hart, er hinderlies <persName key="JP-013019">seine Frau</persName> mit <persName key="JP-013006">4 Unerzogene Kinder</persName> u keinen Heller
                    Vermögen -. 2 älteste sind Knaben die jezt viel bedürfen die <persName key="JP-002546">Herzogin</persName> ist gütig u. will was thun mann rechnet
                    viel auf edle Menschen <persName key="JP-003149">Panzerbieders</persName> Seegen
                    wird noch auf sie kommen er war gut u. fromm. Ich habe viel gelitten, seid
                    meinem 14 Jahr waren wir bekannt, u. nachher innige Freunde,Schwendlers verwenden sich viel um sie – ob v. Dauer
                    –</p>
            <p>Küßen Sie Ihren ganz <persName key="JP-999999">herrlichen
                        Mann</persName> Ihre liebe <persName key="JP-003483">Kinder</persName> –
                    Mondtags reisen die herrlichen in die
                        <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> – im September werden sie
                    wieder erwardet. Wann machen Sie Ihr Versprechen wahr – wann kann ich hoffen Sie
                    Ihren <persName key="JP-999999">Mann</persName> u. <persName key="JP-003483">Kinder</persName> zu sehen?</p>
            <closer>
               <signed>Ihre treue Freundin Heim</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-001605">
                     <anchor type="target" xml:id="start_o33_qkm_4lb"/>Louise Heim</persName> ist wohl hergestellt, allein ihre
                            völlige Gesundheit ist nicht wieder da<anchor type="target" xml:id="stop_o33_qkm_4lb"/>, immer liegt sie was – <persName key="JP-001603">der
                                alte</persName> lebt nach seinen alten Ton. Von den Mädchen die
                            ehemas bey Ihnen diente, habe ich nicht gehört, hies sie nichtLohre u. war aus <placeName key="JP-012409">Rohr</placeName> (wie Sie recht schön sagen wollten)
                            aus Ruhr. Wo<persName key="JP-010990">Spiz</persName> her war.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
