<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0679">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ludwig von Oertel an Caroline Richter. Regensburg, 25. Dezember 1810, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003042">Ludwig Christian von Oertel</persName>
               <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName>
               <date when="1810-12-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012222">andere Korrespondenten Jean Pauls</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Regensburg. 25. XII. 10.</dateline>
               <salute>Hochgeehrter Freundin</salute>
            </opener>
            <p>Nur die Rücksicht Ihres
                    ausgedehnten Wirkungs-Kreißes, worin Sie die DoppelRolle einer Muse und Mutter
                    spielen, siegte bisher über mein Verlangen, Ihnen früher für Ihre freundliche Bewirthung bey meinen Ueberfällen in
                                <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zu danken. Ich
                    schied mit erneuter inniger Ergebenheit an Sie und die Ihrigen, und war
                    uberzeugt, daß Sie keinen Zweifel in die Wahrheit meiner Gesinnungen sezten. Mit
                    demselben Gemüth werden Sie auch diese Zeilen und die Bitte aufnehmen, das
                    beykommende mir als  vorzüglich gut empfohlne <placeName key="JP-011620">Bier</placeName>
                    zu seiner Zeit und Stunde Ihrem
                        <persName key="JP-999999">Richter</persName> darzureichen. Nächstens werden
                    dann bey eintretender Kälte, zwei Eimer des besten <placeName key="JP-011620">hier gebrauten Biers</placeName> unter Ihrer Addreße abgehen, wenn Sie
                    nicht vorziehen, daß ich es nach <placeName key="JP-005743">Frankfurth</placeName> spedire, wohin ich ohne Kosten es zu befördern
                    Gelegenheit habe. Ueberbringer dieses, Herr GeheimeRath und F. Taxischer Leibarzt <persName key="JP-003693">Schäffer</persName> wird um die Erlaubniß bitten, Ihnen aufwarten
                    zu dürfen. Erlaubte es Ihre Zeit, so bät ich um Uebersendung der mich sehr
                    intereßirenden Briefe<persName key="JP-003039">meines  Bruders</persName>. Von dem Schicksal Ihrer lieben Schwester <persName key="JP-004393">Spazier</persName>
                    wünschte ich etwas bestimmteres zu wißen. Hat <persName key="JP-999999">Richter</persName>meinen Brief vom 4. Decbr. erhalten? Es ist nicht alles so wie es seyn
                    sollte ... Doch brich mein Herz, denn schweigen muß
                            mein Mund ... so, wie Hamlet die Bühne verläßt,
                    scheide ich leider von diesem Blatt, indem ich ihm die herzlichsten Wünsche für
                    Ihr gemeinßames Wohlseyn zur nahen Eröffnung des neuen Jahrs beyfüge. Gäben Sie
                    mir doch Gelegenheit Ihnen Beweise der Hochachtung zu geben, mit welcher ich die
                    Ehre habe mich zu nennen</p>
            <closer>
               <signed>Ihrentreu ergebnen Freund LudwigvonOertel.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
