<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0324">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Carl August Böttiger. Leipzig, 8. März 1810,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1810-03-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 8 März 1810</dateline>
            </opener>
            <p>Nach langem Schweigen wage ich es Ew. Wohlgeb. wieder an mich zu erinnern. – Ich
                    thue es jetzt mit freierer Seele, da ich erfahre daß die <persName key="JP-012832">Verlagshandlung</persName>, in diesem Augenblick
                    ihre Verbindlichkeiten gegen Ew. Wohlgeb. für <ref target="JP-UB0784/#natm_c55_pkb">Ihren werthen Beitrag zur <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <bibl sameAs="JP-010375" subtype="werk">Urania</bibl>
                  </hi>
               </ref> erfüllt. – Diese Verzögrung –, deren Ursach in sehr viel Unordnungen gegründet ist, über die
                        <persName key="JP-000501">Herr Brockhaus</persName> wohl klagen dürfte aber
                    nicht sich Vorwürfe zu machen darf – betrübte mich in der
                    letzten Zeit gar sehr, – und
                    hoffe ich, wird, einer beßren Verrichtung des Geschäfts zufolge – nicht wieder
                    statt haben. </p>
            <p>Ew. Wohlgeb. werden wißen daß <persName key="JP-000501">Herr
                    Brockhaus</persName>, noch außer
                    sehr
                    unangenehmen Erfahrungen, in der Verwaltung seines Geschäfts –
                    auch viel herbe Schicksale die sein Häußliches Glück vernichteten, erfahren hat.
                    Er verlor zu Ende des
                    verfloßnen Jahres, eine angebetete <persName key="JP-012591">Gattin</persName>, ein Muster von   edlen Frauen – frommer
                    Mütter! , Sieben kleine Kinder, sind von dem kummervollen Vater, der Verordnung der Entseelten zu folge,
                    in ihre Mutterstadt <placeName key="JP-012549">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Dortmund</hi>
               </placeName> zurück geführt – und der arme Einsame Mann, lebt jetzt ein wüstes
                    zerrißnes, freudenloses verwaistes Leben in einem Hause das sonst der Sitz
                        von beglückender
                    Einigkeit und hoher Elternfreude
                    war.</p>
            <p>Ich habe diese nähren Umstände, von einem jungen Handelsfreunde, der jetzt hier in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> die Geschäfte des <persName key="JP-012832">Industrie Komtoirs</persName> aus <placeName key="JP-005528">Amsterdam</placeName>, unter sich hat, durch seinen
                    glücklichen Eintritt, bereits viel Schlechtes wieder gut gemacht,  die immer mehr gefahrbringenden
                    Verhältniße, zum Theil glücklich in Ordnung gebracht haben wird. </p>
            <p>Mein erstes Geschäft war, da ich ihn kennen lernte, ihn zur endlichen
                        Befriedigung sämentlicher
                    Herren Mitarbeiter
                    aufzufordern, und Ew. Wohlgeb. so sehr gerechten und billigen Ansprüche sollten
                    die Ersten seyn, auf welche  er Bedacht nahm. Wie ich erfahre,
                        geschieht dies heute, und
                    ich säume nicht diese Zeilen, dem Handlungsschreibenmit bei zufügen. </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_urd_g1n_vnb"/>Werde ich nach so manchem was
                    Ew. Wohlgeb. in dieser letzten
                    Zeit, vielleicht Anlaß gegeben hat, Ihre ehemals für die Verlagshandlung herzlich wohlwollende
                    Stimmung zurückzunehmen – es wagen
                        dürfen, Ew. Wohlgeb. an
                    Ihre Theilnahme für den künftigen Jahrgang der <bibl sameAs="JP-010375" subtype="werk">Urania</bibl>zu ersuchen? –– </p>
            <p>Sie geben wirklich Kupfer aus den <bibl sameAs="JP-008543" subtype="werk">Wahlverwandschaften</bibl>, und als Zugabe dieses mal wo 11 Kupfer statt 7 Platz finden – <hi rendition="#u" hand="#author">vier</hi> Darstellungen <persName key="JP-012530">Hendel!!!</persName>
            </p>
            <p>Ich weiß daß Ew. Wohlgeb. nach Ihrem tiefer in das Heiligthum der
                            Künste eindringenden Sinn, diese Zwittergattung verwerfen – allein selbst ein
                            mit der Ihnen eignen
                            Klarheit und Anschaulichkeit vorgestellter Tadel, dieser phantastischen Spielart
                            – würde mir willkommen
                            seyn! </p>
            <p>Herr <persName key="JP-011969">Heinrich Schmidt</persName>, der alle sieben auf
                    Ew. Wohlgebohren gütigen Rath von <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-000737">Dähling</persName>
               </hi> gezeichneten Kupfern aus den <bibl sameAs="JP-008543" subtype="werk">Wahlverwandschaften</bibl> – für uns fertigt wird den Auftrag erhalten, Ihnen jede fertige
                    Platte vorläufig zur Ansicht
                    vorzulegen. – </p>
            <p>Ich habe nun den Wunsch des <persName key="JP-000501">Herrn Brockhaus</persName> erfüllt, und Sie verehrtesten Mann, aufs  für seine Angelegenheiten zu intereßiren
                    gesucht;  seine
                    Fürsprecherin gemacht Ihm Ihre
                    Verzeihung, für ein so langes nur durch eine Unzahl schwerer Schiksalsschläge zu entschuldigendem Verstummen
                    gegen Sie zu bewirken  übernommen! Ich wage es nun noch ein paar Worte in meinen
                    Angelegenheiten hinzuzufügen. Sie werden aus einer kleinen Probe in der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">eleg.
                                Ztg.</bibl> gesehen haben, daß ich für die <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012581">Büschlersche</persName> Buchhandlung</hi> der
                        <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-002422">Lespinaße</persName>
               </hi>
               <bibl sameAs="JP-010935" subtype="werk">Briefe</bibl> übersetze, die zur Ostermeße
                        unter meinem Nahmen heraus
                    kommen.</p>
            <p>Darf ich darauf rechnen daß Sie <bibl sameAs="JP-010935" subtype="werk">dieseArbeit</bibl> eines Blicks
                    würdigen möchten? Kann ich mir Hoffnung machen daß Ihre Bekanntschaft, Ihr
                    gütiger Antheil an mir  den ersten Debüt beim Publikum erleichtern werde? Wenn Sie mir dieses durch Anzeigen dieser
                    Arbeit im <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">Morgenblatt</bibl>, <bibl sameAs="JP-008436" subtype="werk">Modejournal</bibl>,   Andern
                    Blättern, die  Ew.
                    Wohlgeb. Rezensionen, als einer Zierde nachtrachten, beweisen wollen; so werde
                    ich mit Recht jeden glücklichen Fortschritte auf der nun endlich mit offnem
                    Visier durchbrochenen Bahn, Ihrer Güte, und ihr alles zu verdanken haben, ! </p>
            <closer>
               <salute>Eine freundliche Zuschrift von Ihrer Hand mögen bald diese freimüthigen
                        Zeilen nach sich ziehen – in dieser angenehmen Erwartung verharre ich </salute>
               <signed>Ew. Wohlgeb. ganz ergebenste Minna Spazier  geb. Mayer.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
