<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1084">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Friedrich von Müller. Meiningen, 23. Februar 1810,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1810-02-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 23<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Febr. 1810.</dateline>
            </opener>
            <p>Könnte ich Ihnen, Bester, doch schildern, wie schön und
                    tief Ihr verehrter Brief vom 20st<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> mich gerührt hat! Ach, diese Welt ist doch
                    lieblich, und es wandern so herrliche Menschen auf dem lieben Sterne, daß man
                    oft versucht wird, mit Herders Charikles auf eine
                            Seelenwanderung<hi rendition="#u" hand="#author">in</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">die</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Runde</hi> zu hoffen.</p>
            <p>Den
                            innigsten Dank für den Verkauf der Holzgemälde! Heute erhielt
                    ich auch von Völkershausen die 4 Carolins, (worüber ich Ihnen für den Eigenthümer hier die Quittung anlege) und, hätten Sie doch das freudige Gesicht des guten Menschen gesehen, der so dankbare Grüsse Ihnen sendet – dem nun auf lange geholfen ist! –
                    Hierbey noch eine innige Bitte! Sollten Sie Ihren – ach
                    so herrlichen und prächtigen Vorsatz ausführen, noch vor dem Frühlinge hieher zu
                    kommen, so wünsche und bitte ich gar sehr, in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> (ich mag noch in diesem Lande leben oder nicht) doch
                    ja <hi rendition="#u" hand="#author">nirgends</hi> von der
                    Geschichte dieser Gemälde zu reden oder sonst etwas davon zu entdecken. Gewisse
                         Verhältnisse
                    machen die gütige Erfüllung dieser Bitte wichtig für mich; (mündlich das
                    Nähere!) und da Sie alles gethan haben, Trefflicher, so
                    weiß ich, Sie werden auch diese Bitte noch gern
                    erfüllen!</p>
            <p>Was Sie mir über <persName key="JP-004558">meine lieben Knaben</persName> sagen – –
                    dafür können nicht Worte danken, sondern Thränen – und stille Gebete zu dem
                    Höchsten! Freuen Sie sich mit mir, Bester! Der 2<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi>
                    Febr., mein Geburtstag, war ein schöner Tag für mich. Gleichsam mit der
                    Morgenröthe sandte mir <persName key="JP-002546">meine treffliche
                        Fürstin</persName> einen wahren Engelgruß, und in ihm das (ganz ohne mein und Jemands Zuthun, nur aus
                         der eignen reinen Quelle dieser göttlichen Seele entsprungen)
                    Versprechen, <persName key="JP-004558">meine theuern Jungen</persName> schon
                    jetzt an einigem Unterrichte <persName key="JP-000317">unsers süssen
                        Prinzen</persName> Theil nehmen zu
                        lassen, und sie, sobald es Zeit dazu, auf ihre Kosten in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> in der Malerlehre zu unterhalten! –
                    Welch ein schöner Morgen war das für mich, mein verehrter Freund!  Um
                    wie viel ruhiger und freudiger gehe ich nun schon dem Grabe entgegen!</p>
            <p>Ach, Sie stellen Sich womöglich vor, wie sanft und
                    stille mein Leben zu werden anfängt!</p>
            <p>Sollte ich Sie wirklich noch einmal ans Herz drücken,
                    Lieber, Theurer – dessen herrlicher Geist mir hienieden so wohl that?</p>
            <p>Grüssen Sie <persName key="JP-012266">die holde Minna</persName> aus der Tiefe
                    meines Herzens – und eben so
                    meine dortigen Gönner und Gönnerinnen! Göttliches <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>!</p>
            <closer>
               <salute>Ewig, ewig</salute>
               <signed>Ihrtreuer und dankbarer JEWagner</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
