<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1106">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Voß an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen. Heidelberg,
                    28. August 1811, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1811-08-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012494">Ernährung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg den 28 August. 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Vorgestern um halb drey sind wir gesund und froh
                            heimgekehrt. An der Pforte empfing uns <persName key="JP-004520">unser Heinrich</persName> mit ofnen Armen, auch gesund und
                    froh! und nach wenigen Minuten waren wir schon mitten im Gespräch über unsern
                    herlichen Bettenburger. ich konnte es nicht aushalten <persName key="JP-004524">den Vater</persName> allein reden zu lassen, ich muste thun was die Weiber
                    gerne thun. Was er gesagt und gethan, und wie er uns gepflegt, und uns in allen
                    Eken bey sich, das Gefühl des Eigenthums gegeben hatte. In welchen Grade uns
                    wohl bey Ihnen geworden, daß fühlen Sie selbst besser als ich es Ihnen sagen
                    kann. Wie wohlthätig wird noch lange, daß Nachgefühl bey uns sein! Wenn wir
                    selbst einmal fühlen daß wir recht artig gewesen sind, so wollen wir uns selbst
                    die Belohnung geben, nach der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>
                    zu reisen. Die erste Nachricht von uns hat Ihnen der
                            Liebe Herr
                            Amtmann gebracht. Der machte
                    uns den kurzen Auffenthalt in <placeName key="JP-006270">Schweinfurt</placeName>
                    so angenehm als möglich, führte uns zu seiner reifen
                            Mutter
                    und Schwestern, und zeigte uns so viel von der Schönheit der
                    Gegend als sich in der kurzen Zeit thun ließ. Die langweilen Gespräche an der
                    Wihrttafel wolten uns gar nicht behagen. Wir tranken eure Gesundheit, und wusten
                    bestimmt daß auch die unsre Getrunken ward. Der Wihrt im Raben gab uns für 25
                        Fl einen
                    herlichen Wagen, herliche Pferde, und einen auserlesnen Kutscher!  es
                    gieng immer rasch, und stets mit gehöriger Vorsicht. Bis <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> waren wir sehr still, wir hatten noch
                    zu lebhaft das Gefühl das alles in der Welt ein Ende hat! Um sechs saßen wir
                    schon im Schwann, und
                    schwazten uns heiter in unsern Stübchen, welches die schöne Aussicht uber den
                        <placeName key="JP-005989">Mayn</placeName> hat, wo sich so viel lebendiges
                    regt. <persName key="JP-004524">Voß</persName> rauchte sein Pfeifchen. Die Sonne
                    gieng uns aber nicht so schön unter, wie hinter der Strohhütte, auf der Spitze
                    des Berges! Im kleinen Zimmer mochten wir nicht essen, da musten wir bis neun warten wo die Gesellschaft speißt. Hier fanden wir den <persName key="JP-013420">Major
                            Moser</persName>, der sich angelegentlich nach Ihnen erkundigte.
                    Sein Plaz am Tische war dem unsern fern, und wir fühlten auch daß keine
                    Wahlverwandtschaft zwischen uns statt habe. Zu <persName key="JP-004524">Voß</persName> seiner Rechten saß ein ehrenvester Holländer, der stumm sein Mahl verzehrte, bis ihn endlich die noch nicht süßen Trauben in eine Art von Begeistrung brachten,
                    in die er uns auch zu versetzen wünschte, welches ihn aber nicht gelang. Zu
                    meiner linken saßen drey Studenten die viel dumme Späße machten. Halb eilf
                    legten wir uns zu Bette, <persName key="JP-004524">Voß</persName> schlief gleich
                    ein, meine Absicht war seinem Beyspiel zu folgen, aber dicht neben uns wohnte
                    ein Reisender, der noch viel Lerm machte, singend gieng er zu Bette, und als er
                    eingeschlafen war, fieng er an laut zu reden. Um sechs fuhren wir weiter. Es war
                    ein herlicher Morgen. Von Ihrem
                         den
                    ich mir bey der <persName key="JP-013470">Klara</persName> ausgebeten, hatte ich mir selbst gemacht. In <placeName key="JP-013309">Bischofsheim</placeName> wurden die Rebhüner zum
                    Frühstück herbey geholt. <persName key="JP-004524">Voß</persName> verzehrte ein
                    ganzes und sagte mit einer Art von Begeistrung: So ein Rebhuhn thut doch eine
                    gewaltige Wirkung. <hi rendition="#u" hand="#author">Wir klingten
                        herzhaft an auf euer Wohl!</hi>
               <persName key="JP-013205">Der herliche Bruder</persName> in Bundorg lebt bey uns immer
                    mit den Ritter zugleich! Die Flasche Wein, die nicht schlecht war machte uns
                    recht beredt. Die ganzen zehn glücklichen Tage haben wir wieder durchlebt! Ein
                    ganz leidliches Mittagsmahl hielten wir in einem Dorfe. Mein halbes Feldhuhn
                    ward ausgeschlagen. Gegen sieben erreichten wir in <placeName key="JP-013333">Schepflenz</placeName> das Posthaus, welches uns gleich
                    nicht so ganz leidlich erschien. Der Herr
                            Postmeister der zugleich Beker war, nahm die Briefe in Empfang, während er
                    die Semmel und Prezel im heißen Ofen schob. Wir aßen unten eine sehr trockne
                    Forelle, und sahen einen im BackOfen ausgetrockneten jungen Hahn, darauf an ob
                    er sich essen ließ, es schien uns aber zu bedenklich. Doch ward mein Feldhuhn
                    wieder ausgeschlagen, und <persName key="JP-004524">Voß</persName> hatte so viel
                    Respeckt für sein großes Brodt, daß er trockne Semmel aß. Eine Flasche Seltzer
                    Wasser zum Wein genossen wir mit großen Danck. Um halb zehn giengen wir unser
                    Schlafstübchen, das Getümmel im Hause und auf der Gasse kündigte uns aber vorher
                    an, daß wir nicht schlafen würden. <persName key="JP-004524">Voß</persName>
                    bekam ein großes Bette, ich einen in ein Bett verwandelten Lehnstuhl, der sich dem  Auge
                    darstellte als ob mitten darüber ein Galgen erbaut wäre. Durch diesen Galgen
                    kroch ich auf meinen Ruhetrohn. Wie die Menschen allmählich still wurden, fingen
                    die Hunde an zu bellen, und nach Mitternacht klopfte eine Staffette das Haus
                    wieder wach! Doch sezten wir uns hinter im Wagen weil wir dem eignen Hause nahe
                    waren. Unser Kutscher theilte unsre Sehnsucht zu Hause zu kommen, und fütterte
                    um zehn Uhr Hafer ohne auszuspannen. Da ward auch mein Feldhuhn verzehrt und
                    dabey angeklingt wie sichs versteht. Wie wohl wir uns jzt fühlen, davon ließ
                    sich noch viel sagen, aber es geht noch halb wie im Rausch mit dem reden wie mit
                    dem Handeln. Da werden Besuche angenommen, und gegeben, dann dazwischen alles
                    Reise Geräht in Ordnung gebracht, und in Haus und Garten geprüft ob alles in
                    guten Wohlstandt erhalten ist. Da giebt es denn auch zu unsrer Freude nichts,
                    daß wir anders wünschten, als ein Kirschbaum der verdorrt ist. <persName key="JP-004524">Voß</persName> wolte auch noch einige Zeilen schreiben, aber
                    er ist hingegangen daß neu gebohrne
                            Töchterlein zu begrüßen. Den herzlichsten Danck von uns beyden
                    für alles Liebe und Freundliche, was Sie uns wissend, und unwissend gethan, von
                    den lezten bin ich in Versuchung Ihnen noch einmal ein Register zu senden. Gott
                    vergelte es durch dauernde Gesundheit. Die Herzlichsten Grüße <persName key="JP-013205">den Lieben Bruder</persName>, und den lieben Schulers wenn sie noch da sind, dem Herrn Amtmannund allen Hausgenossen. Wie gerne hörte ich
                        mich noch ZwillingsSchwester und <persName key="JP-004520">Heinrichs</persName> Mutter nennen! E.V.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
