<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0706">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Antonie von Mützschefahl an Emanuel. Meinigen, 18. und 21. März 1811, Montag und Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date from="1811-03-18" to="1811-03-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 18<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> März 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Verzeihen Sie, guter Emanuel! daß ich meinen Dank für die freundlich zarten Worte
                        Ihres lezten lieben Briefes so lange zurückhielt; allein ich wollte so
                    gern Ihre Sorge  ob ich die jüngste
                            Schrift von Schmid gelesen – mit Ja beantworten und doch
                    lag auf allen deßhalb gegebenen Commissionen ein so
                    eignes Mißgeschick, daß ich erst seit Vorgestern in den Stand gesezt worden bin,
                    Ihnen etwas darüber zu sagen.</p>
            <p>Ich kenne nur wenig Menschen von deren Nachsicht und wahrheitsliebender
                    Zurechtweisung ich mein Urtheil als Belehrungs bitte äussern möchte; doch ist es
                    mir dann allemal hohe Freude, wenn es so zuversichtlich wie bey Ihnen geschehen
                    kann.</p>
            <p>Den Eindruck, welchen <persName key="JP-012207">Schmid's</persName>
                    Aeusseres auf mich machte, finde ich in seinem Buche bestätiget. – ich sah ihn nehmlich in <placeName key="JP-006427">Iferten</placeName> ohne ihn sprechen zu können – Er erschien mir kraftvoll, wahrheitsstrebend,
                    einseitiggebildet, unerfahren, roh, und sein liebender Sinn irgendwo verletzt.
                    Die beyden ersten Eigenschaften äussern sich mir so unverkennbar in dem <bibl sameAs="JP-009651" subtype="werk">vorliegenden Werk</bibl> als sich mir die
                    letztern deutlich darin aussprechen.</p>
            <p>Ich hoffe nehmlich daß <bibl sameAs="JP-009651" subtype="werk">das Werk</bibl> seine
                        Existenz den beyden erstern verdanke, doch zeigt es
                    von grosser Unerfahrenheit längst bekannte – doch bis jetzt im Allgemeinen
                    unausführbare  Wahrheiten  in einem so unvortheilhaften
                    Gewande – auf Schmid's Standpunkte, offentlich zu sagen, der ihn mir, nach
                    meinem Gefühl, als undankbar charakterisirt. Rohheit und ein verletztes Herz
                    offenbaren sich mir wenn er zulezt, der allgemeinen,
                            unreifen Auslegung Ansichten anvertraut, die nur für das Forum des Freundes gehören, als unnatürlicher
                            Sohn gegen einen Vater auftritt, dessen ehrgeizloses uneigennütziges
                            Wesen, dessen Herz voll Liebe er nicht begreifen konnte und sich selbst
                            dadurch ächtete. Nach meinem Gefühl hat sich <persName key="JP-012207">Schmid</persName> bittere Reue bereitet und ich wünsche
                    von Herzen daß er bald enttäuscht werde, damit die Zeit nicht verrinne in
                    welcher der Sohn den <persName key="JP-003192">Vater</persName> noch unter den
                    Lebenden aufsuchen kann, und seine Reue ein gültiges Sühnopfer, in sich selbst,
                    an der Brust des Vaters finde.</p>
            <p>Ich fühle eben wie unbeholfen ich den Eindruck <bibl sameAs="JP-009651" subtype="werk">des genannten Buchs</bibl> wiederzugeben vermag. Doch als
                    Zeuge meines Vertrauens zu Ihrer Nachsicht und Güte wage es seinen Platz zu
                    behalten.</p>
            <p>Unsere <persName key="JP-003469">Karoline</persName> hat mir einen gar lieben Brief geschrieben und ich darf Sie, guter Emanuel!
                    wohl bitten die Antwort
                    durch den Ueberbringer zum freundlichsten Dank zu reichen.</p>
            <p>Innig theilen wir den Schmerz über die frühe Trennung
                                <persName key="JP-000819">des sanften Dobeneks</persName> von den Seinen. Möge jener höhere Beystand, der das
                    Unerträgliche  tragen hilft und da tröstet wo kein menschlicher Trost
                    hinreichet, die Hinterlassenen stärken und namentlich den Schmerz <persName key="JP-000817">der Gattin</persName> lindern deren Loos ich unsäglich hart
                    finde.</p>
            <p>Alles was Sie in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> lieben ist
                    heiter und so gesund als möglich. Die
                            Geschwister sind bey dem schönen Wetter
                    emsig mit ihren neuen
                    Berganlagen
                    beschäftigt, welche so nahe an der Stadt, wohl zu den reitzendsten Besitzungen
                    gezählt werden dürfte. Das kleine Engelsgesichtchen <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> spielt dort mit seinem jüngsten Schwesterchen <persName key="JP-012469">Antonie</persName> wie Berggenien. <persName key="JP-003971">Paulinchen</persName> ist ein fröhlich fleissiges sanftes Mädchen.
                        <persName key="JP-003749">Amandens</persName> Rückkehr so wie die ganze Reise scheint ihre
                    Ansichten erweitert und berichtiget zu haben. Alles liebt Sie und will Ihnen
                    empfohlen seyn. Hoch erfreuen würden Sie uns mit der Hoffnung Ihres Besuchs.
                    Können Bitten etwas zu diesem Ihrem Entschluß beytragen,  so moge Sie jeder heitere Tag, jede
                    Frühlingsluft bittend ansprechen und Sie bewegen unsere Wünsche zu erfüllen.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, lieber Emanuel! und schenken uns fern oder nahe Ihr
                        liebendes Andenken</salute>
               <signed>Antonie</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#author">
            <p>N S<anchor type="target" xml:id="start_lrs_q4w_n4b"/>Als ich den 19<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> an unsere gute <persName key="JP-003469">Caroline</persName>
                    schreiben wollte um den Brief an diese, hier beyzulegen erhielt ich durch
                        <persName key="JP-003964">Henriette</persName> die schmerzhafte Bestättigung
                    einer mich schon lang quälenden Ahndung des Todes <persName key="JP-012570">meiner vorjüngsten Schwester Friedericke</persName>
               <anchor type="target" xml:id="stop_lrs_q4w_n4b"/>, <anchor type="target" xml:id="start_orf_2h1_smb"/>welche mir 14 Tage vor
                            ihrem Tode<ref type="letter" target="JP-UB0291">in einem, ihrem edlen Wesen entsprechenden
                        Briefe</ref>, <persName key="JP-012930">ihre 3
                                zurückgelassenen Kinder</persName> und die Pflege <persName key="JP-012187">des Vaters</persName> vermacht<anchor type="target" xml:id="stop_orf_2h1_smb"/> – wenn nehmlich meine Kräfte und mein Gefühl
                    ihrem Vermächtniß entsprechen sollten –. <persName key="JP-012570">Friedericke</persName> starb in Wochen mit einer großen verborgnen
                    Sehnsucht nach ihrem ältesten Kinde, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0291/#start_xvv_ljj_qmb">wie sie mich immer zu nennen
                        pflegte</ref>, und bittet mich auf Flügeln <persName key="JP-012930">zu den
                        mutterlosen Waisen</persName>zu eilen – – </p>
            <p>Mehr als jehmals bedarf ich jezt treuer Freunde, da ich in <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName>, alles vermisse was es mich sonst
                    ertragen lehrte. Eltern und Geschwisterlos, stehe ich Verwaist unter den
                    Menschen. – – </p>
            <p>Gott wolle meinen Willen segnen! – – </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_mxg_fh1_smb"/>Uebermorgen als den
                        23<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> März reise ich von hier ab.<anchor type="target" xml:id="stop_mxg_fh1_smb"/> Meine arme <persName key="JP-003964">Jettchen</persName> ist unbeschreiblich betrübt – – sie hatte sich so an
                    das Bewustseyn mich froh zu machen gewöhnt daß ihr Herz jezt einen doppelten Verlust erleidet – – – </p>
            <p>Lieber, guter Emanuel! wenn Sie können so kommen Sie zum
                    Trost der trauernden Schwester</p>
            <closer>
               <signed>Ihrer treuen Freundin Antonie</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
