<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0109">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline von Ehrenberg an Caroline Richter. Altenburg, nach dem 11. März
                    1811 </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000898">Caroline Auguste Eleonore von Ehrenberg</persName>
               <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
               <date notBefore="1811-03-11" notAfter="1811-03-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Theure traute Caroline</salute>
            </opener>
            <p>Schon jeden Mittwoch und Sonnabend wollte ich Dir schreiben – doch da alle diese
                    Briefe die ich nicht schrieb doch einen kleinen Vorwurf enthalten hätten, wegen Deines Schweigens so hast Du gar nichts
                    verloren daß sie ungeschrieben blieben. – Ueberdem, (o laß mich vertrauensvoll
                    mich an deinen liebenden Schwesterbusen werfen) – fühlte ich schon bei meinem ersten Brief an Dich eine gewisse Zurückhaltung die
                    den Brief kürzer werden ließ, als es meine innige Liebe zu Dir wollte. Diese
                    kömt gewiß daher weil ich voraussetze, Du erwartetest, daß ich von L etwas schrieb – ich that es nicht – und bin durch ein widriges Gefühl
                    darüber, bestraft. – O meine gute geliebte Caroline –
                    ich konnte Dir auch nichts neues darüber schreiben – ich sehe die <persName key="JP-002533">Ludwig</persName> öfters –
                    sie hat sehr viel Freundschaft für mich – ach und ich bin ihr innig innig gut –
                    sie ist ja so sehr liebenswürdig – wie könnte ich sie wohl kränken – <persName key="JP-002527">ihn</persName> bin ich auch sehr gut, und jede Gesellschaft
                    ist mir lieber wenn er dabey ist – allein Deine Fallsetzungen werden nie erfüllt
                    werden! – – Doch itzt muß Dir vor allen Dingen einen Irrthum benehmen – Das
                    Gerede daß ich nach Bkomme  verhält sich folgendermaßen. <persName key="JP-001526">Hr
                        v Hardenberg</persName> welcher etwas an den <persName key="JP-003228">Dr Pirer</persName>durch mich überschickte schrieb mir zugleich ob ich nicht einmahl wieder
                        nach<placeName key="JP-005574">B</placeName> kommen wollte – Ludwigs sprachen einst von einer solchen Reise – und frugen
                    mich, ob ich mit reisen würde – ich schrieb also
                    kurz darauf an <persName key="JP-012655">Auguste Hardenberg</persName>, es
                    könnte leicht möglich werden, daß ich käm weil Deine Freunde Dich besuchen und
                    mich mitnehmen wollten. – Sie haben Alle das für Gewißheit genommen, denn heute frägt mich Frau v Gt. wenn eher ich denn bestimmt käm, damit Sie meine
                    Stube einrichtete. – Du sagst mir, ich soll  ihr nicht mehr so liebend
                    schreiben sie verdiente es nicht – dies Räthsel hat mich unruhig gemacht,
                    erkläre es mir – ich bitte Dich – sie selbst schreibt mir Dich so herzlich, –
                    und falsch ist sie nicht – o gewiß nicht. – <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0954/#start_lsl_hwz_tnb">
                  <persName key="JP-000501">
                     <anchor type="target" xml:id="start_h3k_rwz_tnb"/>Brockhausen</persName>
                                hat Dir also unsre querelles geschrieben</ref>, es war wegen
                            der affaire de
                                coeur – nach allem halte ich ihn
                    für einen grundguten Mann, mit den vortrefflichsten Herzen, der jedoch von
                    seinen Leichtsin, maitrisirt wird. Wir sind als sehr gute
                    Freunde geschieden<anchor type="target" xml:id="stop_h3k_rwz_tnb"/>, und
                    herzlich wünsche ich ihn alles Gute. Ludwigs haben gestern Nachrichten von ihn aus Amsterdam erhalten, und werden sie Dir ohne Zweifel mittheilen. – –
                    Wie lebst Du </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
