<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1099">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Heinrich Voß an Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen. Heidelberg,
                    19. Mai 1811, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1811-05-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg, 19. Mai 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Stelle ich Dich denn wirklich zu hoch, wie Du mehrmals
                            geäußert hast? Ich verstehe das nicht;
                    ich habe Dir nie eine Schmeichelei gesagt, zu keinem Menschen hab' ich's; ich
                    habe nur gesprochen und geschrieben, wie mir's um's Herz war. Daß ich durch und
                    durch warm bin, wenn ich an Dich denke, ist wahr; daß, wenn ich an Dich
                    schreibe, und lieber bei Dir säße und durch einen Händedruck mehr sagte, als
                    ich's in Worten kann, mitunter so ein Händedruck in meine Worte übergeht, mag
                    auch wahr sein – und dies, Du lieber Alter, nennst Du "zu hoch stellen". Sei mir
                    weniger als Du bist, so will ich Dich tiefer stellen – oder besser, bleibe mir
                    was Du bist, damit ich immer denken und fühlen kann, wie ich's thue.</p>
            <p>Mein Vater sagte vorigen Herbst zur Sch.... (als eine
                    geistreiche Schriftstellerin ihn besuchen wollte): "um Gottes Willen, schildern
                    Sie mich wie einen Bären." Es kann dazu kommen, daß ich auch Dich einmal als
                    einen Bären darstelle. Sieh! und dann kommst Du tief genug zu stehen.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1098/#start_w4f_vnw_z4b">Man will mir jetzt die Geschäfte des Professors der Beredsamkeit <hi rendition="#u" hand="#author">provisorisch</hi> aufladen.
                        Ich habe auch dieses sehr höflich abgelehnt</ref>, und
                    an
                    den äsopischen Bauer erinnert, der das Pferd viel streichelte und bat, sich nur
                    Einmal ins Joch spannen zu lassen. Als das gute Pferd darin war, mußte es darin
                    bleiben, und sitzt vielleicht noch darin.</p>
            <p>Von <persName key="JP-000292">Graf <hi rendition="#u" hand="#author">Benzel</hi>
               </persName> ist es eben <bibl sameAs="JP-013502" subtype="werk">der Cid (nach <hi rendition="#u" hand="#author">Pierre Corneille</hi>)</bibl> erschienen. Die Arbeit ist brav, aber –
                    Gott mag wissen, woher es kommt – mir will die französische Comödie nicht ein.
                    Die Leute erzählen so viel von ihren Gefühlen, und das macht mich mißtrauisch.
                    Wer fühlt und ist zu gleicher Zeit Selbstbeobachter und Darsteller seines
                    Innern? – </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
