<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1100">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Heinrich Cotta an Johann Ernst Wagner. Tharandt, 26. Mai 1811,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000703">Johann Heinrich Cotta</persName>
               <placeName key="JP-006330">Tharandt (Tarant, Tharand, Tharandter Tal) bei
                        Dresden</placeName>
               <date when="1811-05-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Tharant den 26. May 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Sieh mein langes Schweigen nicht als Nachlässigkeit an! Häußliche Unglücksfälle
                    waren zum Theil Schuld, <persName key="JP-013358">meine Frau</persName> war
                    sehr - fast tödlich krank, kam endlich mit <persName key="JP-013356">einem Mädchen</persName> nieder, und dieses starb
                    nach 10 Tagen, wobei <persName key="JP-013358">meine Frau</persName> aufs
                    Neue viel litt und ich selbst sehr niedergedrückt wurde. Mehr noch als dies
                    alles hielt mich aber mein lahmer Fuß ab, die nöthigen Erkundigungen
                    einzuziehen, und früher wollte ich nicht schreiben. (Der fatale Fuß ist durch
                    meine Herreise so schlimm geworden, daß ich noch immer selbst im Orte das Pferd
                    gebrauchen muß.)</p>
            <p>Nun zur Sache! Ich sprach vorlängst über Deine Angelegenheit mit einem
                    vortreflichen Manne, dem <persName key="JP-004283">Geheimen Finanzsecretär Thilo</persName> in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>.  Dieser ist enger Freund von <persName key="JP-002286">Kügelgen</persName> und
                    erboth sich sogleich, mich bei demselben einzuführen und Deine Sache zu
                    unterstützen, sagte mir aber zugleich, daß nicht nur <persName key="JP-013409">die Frau</persName> in der That sehr kränklich wäre,
                    sondern auch <persName key="JP-002286">der Mann</persName>. Ueberhaupt hielt er
                    es nicht für  gut, ihm
                        <persName key="JP-004558">Deine Kinder</persName> ins Hauß zu geben, weil
                    der sonst vortrefliche Mann jetzt äusserst überspannt und abgespannt sey, oft
                    Wochenlang nicht zu sehen wäre, in mehreren Tagen niemand zu Tische käme,
                    sondern jedes seine Krankenkost für sich genäße pp</p>
            <p>Um indeßen <persName key="JP-002286">den Mann</persName> näher kennen zu lernen,
                    gingen wir zu ihm, und – niemand war im Hauße zu sprechen, wie <persName key="JP-004283">Thilo</persName> prophezeit hatte!</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_u2f_ngt_1pb"/>Dieser schlug mir nun den
                        <persName key="JP-011903">Professor Hartmann</persName> vor, und übernahm es, mit demselben zu sprechen, wobei er
                        zugleich versicherte, daß er es für vortheilhafter hielt, demselben
                        <persName key="JP-004558">Deine Kinder</persName> zu übergeben. Heute
                    referirt er mir nun, daß er seinen Auftrag erfüllt habe, daß aber <persName key="JP-011903">Hartmann</persName> Anfangs etwas pikirt darüber gewesen
                    sey, daß Du Dich erst an <persName key="JP-002286">Kügelchen</persName>, und <hi rendition="#u" hand="#author">zuletzt</hi> an ihn gewendest
                    habe. Nachdem er indessen erfahren, welcher <hi rendition="#u" hand="#author">Ernst</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Wagner</hi> Du eigentlich seyst,
                    wäre er freundlicher geworden, und habe sich geneigt gefunden, <persName key="JP-004556">Deinen Kindern</persName> freien Unterricht zu geben.<anchor type="target" xml:id="stop_u2f_ngt_1pb"/> Nothwendig würde es aber dabei
                    seyn, daß Du hiervon noch keine Notiz nähmest, sondern vor allem erst das ihm
                    vorher entzogene Zutrauen zu erlangen suchtest. Was den <persName key="JP-013360">Demiani</persName> betrift so soll dies ein
                    vortreflicher <hi rendition="#u" hand="#author">Mensch</hi> seyn,
                    bei dem <persName key="JP-004558">Deine Kinder</persName> sehr gut aufgehoben
                    wären. Auch könnte der  Umstand, daß er Miniatur-Mahler ist, nicht
                    viel schaden, weil <persName key="JP-011903">Hartmann</persName> den
                    eigentlichen Unterricht geben würde, der Aufwand scheint mir nur gar zu
                    groß.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004283">Thilo</persName> erboth sich, Deinen Kindern Kost,
                    Quartier, Wäsche und <hi rendition="#u" hand="#author">sehr gute
                        Aufsicht</hi> für die sehr geringe Summe von 160 rth <hi rendition="#u" hand="#author">für beide</hi> zu verschaffen in einer , hat aber ein Bedenken dabei,
                    nemlich: es bekommt keiner ein einzeles Zimmer, sondern mehrere sind mit einem
                    Lehrer in einem Saale.</p>
            <p>Entschließe Dich nun zuvörderst bestimmt, ob <persName key="JP-011903">Hartmann</persName> oder <persName key="JP-002286">Kügelchen</persName> der
                    Mentor seyn soll, und wende Dich dann eben so bestimmt an den Erwählten. Mein
                    Fuß erlaubte mir zwar noch nicht <persName key="JP-011903">Hartmanns</persName>
                    persönliche Bekantschaft zu machen, <persName key="JP-004283">Thilo</persName> –
                    dessen Urtheil bei mir viel gielt – rühmt
                    ihn indessen sehr.</p>
            <closer>
               <salute>Vergieb meine Eile; die Nothwendigkeit gebiethet sie diesmal! —
                        Ewig</salute>
               <signed>DeinCotta</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Wolltest Du nicht selbst an <persName key="JP-004283">Thilo</persName>
                        schreiben? es ist ein sehr gescheiter viel geltender Mann.</p>
               <p>
                  <placeName key="JP-006328">Tüplitz</placeName> ist 7 Meilen von <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, der Weg dahin soll sehr gut seyn.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
