<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1101">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen.
                    Meiningen, 30. Mai 1811, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1811-05-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 30<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Mai 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Wohl,
                            mein verehrter Freund! Wir wollen einander nicht loben, sondern nur
                            lieben –
                    und wir wollen sehen, wer das am längsten <hi rendition="#u" hand="#author">hält</hi>.<anchor type="target" xml:id="stop_rsg_fnw_z4b"/>
                    Tausend Dank für Ihren – wollt' ich sagen Deinen – aber
                    es schickt sich doch mein Seel nicht ganz – lieben
                            Brief
                    und den des guten Heinrichs, den ich dankbarlichst wieder anlege. Noch hab' ich
                    dieser mir unaussprechlich theuern Seele nicht gedankt – denn ich muß meinem
                    Briefe an ihn Dein Bild beylegen, welches noch nicht fertig ist.
                    Anton hat so viele Stunden – und die Jungen
                            beyde hängen jetzt so sehr an dem Zeichnen
                    der neugrünenden Fluren und Bäume, daß <persName key="JP-004570">der
                        Kleine</persName> in seinen bestellten Arbeiten jetzt erst bis zurVollendung <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1093/#start_js4_ncc_x4b">von</ref>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1093/#start_js4_ncc_x4b">
                  <persName key="JP-004599">Wangenheims</persName> verlangtem <hi rendition="#u" hand="#author">Portrait von mir</hi>
               </ref>,
                    gelangt ist. <anchor type="target" xml:id="start_b5b_r1t_x4b"/>Heute und morgen,
                    denke ich, soll er <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003027">Öhlenschlägern</persName>
               </hi>
                            fertig bringen. (denn was<hi rendition="#uu" hand="#author">Du</hi>, Bester, bestellst, muß
                        <hi rendition="#u" hand="#author">gleich</hi> seyn und also flux
                    in die Ordnung seiner übrigen Bestellungen <hi rendition="#u" hand="#author">eingreifen</hi>) Wird der hübsche
                            Schwarzkopf fertig, so
                    bringen ihn Dir Schwendlers gleich mit, die übermorgen zu
                    Dir reisen wollen.<anchor type="target" xml:id="stop_b5b_r1t_x4b"/> Da nun diese
                    Gelegenheit so schön ist, so kann ich mich nicht enthalten, Dir auch mein für
                        <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName> bestimmtes Porträt hierbey
                    zur Ansicht mitzusenden, da Du neulich etwas von <persName key="JP-004570">Anton</persName> auf der
                        <placeName key="JP-005591">Burg</placeName> gütigst zu sehen verlangtest,
                    ehe er selbst kommt. Verzeihe aber die Kühnheit, bester Mann, wenn ich Dich
                    bitte, das Bild sodann wieder wohl einpacken und an den guten <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName> über die Post nebst dem anliegenden Briefe gütigst abgehen zu
                    lassen. – Ich kann nicht wohl anders. Denn <hi rendition="#u" hand="#author">sehen</hi> musstest Du doch, ob <persName key="JP-004570">Anton</persName> Fortschritte gemacht hat – und – wozu dann erst das Bild
                    wieder hieher senden? Gewiß Du verzeihst mir, daß ich Dich um Wachstuch und
                    Postgeld bringe!</p>
            <p>
               <persName key="JP-004208">Studniz</persName>
                            ist heute fort. Der Fuß hatte sich
                    gebessert, und er ertrug ihn mit
                    vieler Gelduld, die sonst nicht seine Sache ist. Wir haben <hi rendition="#u" hand="#author">gar manches</hi> Freundeswort von Dir gesprochen,
                    Du Engelsritter! Die ganze <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>
                    haben wir mit einander durchrepetirt – und überall tratst Du uns wieder als
                    Staffage in der herrlichen Landschaft entgegen, die wir dann stets wieder auf
                    eine Zeitlang <hi rendition="#u" hand="#author">allein</hi>
                    betrachteten. Du bist – – pst!!!</p>
         </div>
         <div n="2">
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Abends.</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <persName key="JP-003027">Öhlenschlägers</persName> Porträt wird fertig, und ich
                    lege es Dir nicht allein unter dem Gemäldekasten an, sondern sende auch durch
                        Schwendlers, welche die Güte haben wollen, es
                    mitzunehmen, das Original mit grossem Danke zurück. Der Mensch gefällt mir <hi rendition="#u" hand="#author">sehr</hi> wohl, er sollte aber
                    besser gemalt seyn. Es ist so wenig Schatten zu sehen, daß <persName key="JP-004570">Anton</persName> die Schattenseite anfangs nicht errieth und
                    daher auch keinen eigentlichen Schatten anbringen konnte. Es ist immer eine
                    mißliche Sache, aus dem verdammten Miniaturgekritzel Etwas ins Grosse zu
                    zeichnen – doch hoff' ich, wirst Du die Ähnlichkeit nicht vermissen. Aus dem
                    Grossen ins Kleine erhält sich die Ähnlichkeit leichter. — Vergleiche es nun
                    gütigst mit dem Original, und befiehl, ob Du es so haben, oder anders gemacht
                    wissen willst – denn mich dünkt, <persName key="JP-004208">Studniz</persName>
                    habe gesagt, Du wollest es zweymal gemacht haben. Gieb dann das Original S.<hi rendition="#uu" hand="#author">s</hi> wieder mit und laß uns
                    Deinen Willen wissen, auch die bestimmte Zeit, wann es fertig seyn soll – ob
                    schwarz oder in Farben u. s. w. Das alles soll dann pünktlich geschehen, so wie
                    Alles was Du von uns befiehlst – und wären es unsre Herzen, die Du freylich
                    schon hast!</p>
            <p>Innigen Dank für die freundliche Erlaubniß, daß <persName key="JP-004558">meine
                        Jungen</persName> Dir, Du gute Gestalt, nahen dürfen! – Ich hoffe, daß sich
                    die Sache machen wird. Freylich versäumen Sie mir viel
                    Latein, Deutsch und Griechisch – und in dieser Rücksicht bin ich jetzt noch sehr geizig gegen sie, da ihr
                    Lehrer jetzt in recht gutem Zuge ist. Aber, was ist das alles gegen eine Reise
                    fürs Herz und die Kunst? – Ich meynte daher, ich liesse die Vögel aus, damit sie
                    den guten Adler thronen sehen. – Die beste Zeit dazu wäre wohl für  uns die zwischen dem 15<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> und 30<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Junius. Aber ich hoffe, daß Du
                    dem <persName key="JP-004570">Anton</persName> erlaubst, ausser Dir, auch noch
                    so viele Truchsesse als möglich zu zeichnen. Besonders wünschte ich den "<hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-013476">Wilhelm T.</persName>
               </hi>" zu sehen, von dem <persName key="JP-004208">Studniz</persName> behauptet, es könne wohl ein zweyter Du werden – – <hi rendition="#uu" hand="#author">das</hi> wäre ich denn doch äusserst
                    begierig näher zu beleuchten! <persName key="JP-004208">Studniz</persName>
                    wünscht, ihn auch sich zu vergegenwärtigen. – Wir wollen die Herren Vettere,
                    Oheime und Schwägere <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">zu</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">lange</hi>mit Sitzen plagen – denn alles
                    kann ja mit schwarzer Kreide abgethan werden, da die Handzeichnungen eines
                    Schülers ohnehin mehr werth sind, als seine Gemälde. Aber freylich von <hi rendition="#u" hand="#author">Dir</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Selbst</hi>, Geliebter, wünschte
                    ich denn doch, Du sässest ihm nun einmal lange, ruhig und gründlich, nemlich zum <hi rendition="#u" hand="#author">Pastell</hi>. –</p>
            <p>Wohlan, wenn nichts dazwischen kommt, so sende ich Dir <persName key="JP-004558">die Jungen</persName> in Gottes Namen auf Dein
                    gütevolles Wort und entschuldige mich nun nicht weiter deßhalb bey Dir – denn Du
                    bist mein und ich bin Dein! ––– Aber ich schreibe Dirs vorher erst noch. </p>
            <p>
               <persName key="JP-004551">Meine Frau</persName> hustet von neuem – der Husten ist
                    unheilbar! – Vielleicht wagte ich es wirklich, <persName key="JP-004208">Studnizens</persName> Einladung
                            nach <placeName key="JP-006328">Tepliz</placeName> zu folgen, wenn <hi rendition="#u" hand="#author">sie</hi> gesund würde. Aber freylich – angenommen
                    auch dieß – brächte ich nicht doch meinen Freund <hi rendition="#u" hand="#author">vergeblich</hi> ums Geld?</p>
            <p>Verzeih, Allerbester, das viele und unordentliche Geschreibsel! Du hast mich nun
                    auf ewiges Du und Du – und so musst auch Geduld mit mir haben!</p>
            <closer>
               <salute>Ewig</salute>
               <signed>Deintreuer JEWagner.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Vater und <persName key="JP-004558">Jungen</persName> umklammern Dich!
                            <anchor type="target" xml:id="start_dk3_hjq_lpb"/>
                  <persName key="JP-004520">H. Vossen</persName> und
                                    <persName key="JP-004524">seinem würdigen Vater</persName> will
                                ich die beyden Lieferungen von meinem <bibl sameAs="JP-010018" subtype="werk">J v. N.</bibl> zur Einsicht und gütigen
                                Beurtheilung mittheilen, die ich bis jetzt von <persName key="JP-001400">Griesbach</persName> wieder zurück
                                habe.
                        – Adieu, Riese! Adieu Engel! Adieu Mensch!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
