<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0292">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Caroline Richter. Meiningen, 28. August 1811, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1811-08-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 28<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> August <hi rendition="#u" hand="#author">1811</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Wie bist Du doch so himlisch gut, meine Caroline mir der <hi rendition="#u" hand="#author">reuigen Sünderin</hi>abermals zu schreiben und
                    mit den eigentlichen Zauber der Liebe auf einmahl, mein verstektes Schweigen –
                    so sieht es wenigstens aus – zu lösen. Aber, Caroline, ich bin doch ganz <hi rendition="#u" hand="#author">Dein</hi> und Deiner Liebe nicht
                    unwerth. Du standest immer in meinen Herzen zwischen meinen zwey liebsten
                    Schwestern meiner verklärten <persName key="JP-012570">Friederique</persName> und
                        <persName key="JP-002936">Antonie</persName> jetzt unter den irdischen Wesen
                    liebe ich Dich und <persName key="JP-002936">Antonie</persName> am meisten.</p>
            <p>In dem Tagebuche meiner vorjährigen Reise welches Dir
                                <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> mittheilen
                            wird wirst Du manches finden was mein stumm sein wohl
                    eigentlich nicht entschuldigen soll, wodurch Dir aber klar wird werden, wie man
                    so still so in sich gekehrt werden kann. Ueber <persName key="JP-003753">Leopold</persName> klage mit mir, und <persName key="JP-999999">Richter</persName> soll mir ein aufrichtendes Wort sagen.</p>
            <p>Nun verlor ich meine <persName key="JP-012570">Friederique</persName> und
                        <persName key="JP-002936">Antonie</persName> mußte
                            ich von mir laßen, oh da wards ganz elend, das treue Herz
                    Deiner Henriette Von <persName key="JP-012570">meiner verstorbnen
                        Schwester</persName> theile ich  Dir anliegend ihre <ref type="letter" target="JP-UB0291">Vermächtniße an <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
               </ref>
               <ref type="letter" target="JP-UB0388">und <persName key="JP-012187">ihren Gatten</persName>
               </ref> mit. Den seltnen Werth dieser hohen Frau
                    wirst Du daraus erkennen sie war Einzig in ihrer Art, ich war immer überzeugt
                    daß sie der Erde nicht lange angehören könnte, ihre Wohnung war eigentlich am
                    Throne Gottes. Auch theile ich Dir, Du schwesterlich geliebte Freundinn, die Briefe <persName key="JP-012187">meines
                                Schwagers</persName> mit, den auch in diesen  mußt Du den würdigen <persName key="JP-012187">Gatten</persName> meiner <persName key="JP-012570">F.</persName> erkennen. Schike mir aber die Briefe bald wieder zurük, sie
                    sind ein Heiligthum meines Herzens, nur um sie Dir mitzutheilen kann ich sie von
                    mir laßen. Laß sie an <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> der <persName key="JP-003884">Henriette S.</persName> und wenn es die zarte <persName key="JP-000817">Dovenek</persName> nicht zu
                            schmerzlich errinnert, auch diesen
                    lesen. Ach könnte ich jetzt bey Dir sein, sieh Liebe, es giebt Augenblike da
                    kann ich meinen Schmerz über den Verlust einer solchen <persName key="JP-012570">Schwester</persName> nur ausweinen, nicht aussprechen!
                    —</p>
            <p>Aber, ich mache Dich weich Caroline, ich fühle wie Du wirst angegriffen werden
                    und wir werden aber beyde wieder stark  wenn wir das schöne Bild
                    weiblicher Resignation in unsrer <persName key="JP-012570">Friederique</persName> bewundern, wir freuen uns ihrer Erscheinung auf
                    Erden und wagen nicht mehr sie aus <hi rendition="#u" hand="#author">ihrer Heimath</hi> herab zu wünschen – – – – –</p>
            <p>
               <persName key="JP-002936">
                  <anchor type="target" xml:id="start_xlh_rqr_4lb"/>Antonie</persName> ist jetzt an ihrer Stelle, die schöne
                    Thätigkeit die ihr <persName key="JP-012570">die Verklärte</persName>
                    angewiesen hat paßt für sie.<anchor type="target" xml:id="stop_xlh_rqr_4lb"/>
                    Mit unendlicher Sehnsucht ließ ich sie von mir scheiden aber es war gut! Ob
                    jemals die <hi rendition="#u" hand="#author">Deutung</hi> die Du in <persName key="JP-012570">Friediriquens</persName> Vermächtniß nicht mißverstehen wirst, ob
                            dieße jemals wird in Erfüllung gehen, bezweifle ich,
                    ich glaube sogar daß es beßer ist <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
                    bleibe immer, die schwesterliche Freundinn meines <persName key="JP-012187">Schwagers</persName>. Den Spätherbst wollen Sie mich besuchen, oh Caroline
                    könntest Du auch zu mir kommen, Herrn <persName key="JP-002153">Knippenberg</persName> ist nicht zu uns gekommen,
                    er hat mich geärgert weil ich so gern viel von Dir gehört hätte und von
                        <persName key="JP-003483">Deinen lieben Kindern</persName>. <persName key="JP-003967">Die Meinigen</persName> sind wohl und jedes nach der Reihe
                    soll vor Dir auftreten. <persName key="JP-003749">Amanda</persName> ist brav,
                         manches ekigte in ihrem Carakter schleift sich nach und nach ab,
                    und auch ihr weniger Hang zur Häuslichkeit wird jetzt durch eine klärere Ansicht
                    die sie von der Nothwendigkeit deßelben erhalten hat, bestimter und thätiger.
                    Uebrigens waren für sie die bittern Erfahrungen der Reise nothwendig um den
                    Werth zu erkennen den ihr das Mutterhaus und <persName key="JP-003966">der treue
                        edle Stiefvater</persName> anbieten.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003971">Pauline</persName> ist ein
                    herrliches Kind, voller Gemüth und Liebe, ihr mütterlicher Sinn für ihre kleinen Geschwister die Duldung die sie allen beweiset die
                    ihre Gedult prüfen und die unendliche Anhänglichkeit an mich machen sie mir sehr
                    werth. Als sie vor einigen Tagen hörte <persName key="JP-011792">Demoiselle Romberg</persName> reiste nach
                        <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> kam sie schnell gelaufen
                    mich zu fragen ob es sich wohl zieme Dir, ihrer guten Freundinn etwas von ihrer
                    Hand gearbeitetes mitzuschiken. Ich genehmigte es in Deiner Seele und da
                    entstanden beykommende Strumpfbänder, nim das kindliche Opfer der Liebe
                    freundlich auf —</p>
            <p>
               <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> der Engelsknabe, was soll ich Dir
                    denn von diesem sagen; Von diesem  wunderbaren Kinde was ich oft
                    fürchte, nicht zu faßen so vielseitig ist es schon in einem Alter von 2¼tel Jahre. Ich kann Dir die äußere Anmuth des Kleinen
                    nicht beschreiben, <persName key="JP-003860">Schroeder</persName> sagte mir
                    neulig es sey ihm nie ein Kinderköpfchen vorgekommen in dem so viel Phiesionomie
                    und Harmonie vereint wäre. Wenn <persName key="JP-003860">Schroeder</persName> nicht an der Brustwaßersucht
                            stirbt, welches man befürchtet, so will er mir <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> mahlen, als Cherub aus den Wolken schauend. Er gleicht
                        <persName key="JP-003966">seinen Vater</persName> in Allem die höchste
                    Lebendigkeit, eine außerordentliche Heftigkeit die aber gleich wieder besänftigt
                    ist. Kurz es ist ein himlischer Knabe, deßen Erziehung mich mehr als Alles
                    beschäftigt und wobey mir <persName key="JP-999999">Richters</persName>
               <bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">Levana</bibl>
                    von außerordentlichen Nutzen ist. Ich denke ihn gefaßt zu haben um seine Lehren
                    anwenden zu können. <persName key="JP-012469">Antonie</persName> mein
                    jüngstes Kind, ein närrisches Dikerchen, so unbedeutend ihr Alter von 13
                    Monathen so auch ihr Wesen. Gottlob aber daß mir die Kleine nicht so
                    außerordentlich erscheint wie ihr Bruder, zwey  solche Kinder wie
                        <persName key="JP-003965">Reinhold</persName>, ich würde nicht fertig
                    werden.</p>
            <p>Von mir selbst kann ich Dir nicht viel erbauliges sagen. Die Africanische Sommer
                    Hitze hat mich sehr angegriffen, ich mag wohl ein wenig an der Brust leiden,
                    wenigstens ist ein böser Husten der mich plagt und der nach vielen Mitteln immer
                    nicht weichen will kein gutes Simptom. Die Meinigen ahnden nichts davon und daß
                    ist mir lieb, ich lebe gern das Leben lacht mich freundlich in meiner nächsten
                    Umgebung an, ich würde es ungern hingeben, soll es aber früher sein als in dem
                    gewöhnlichen Zeitlauf, nun dann soll mir <persName key="JP-012570">Friederique</persName> vom Himmel ihren Genius
                    der Resignation senden.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> der ewige sich gleich bleibende
                    frohsinnige Mensch grüßt Euch herzlich. Mein Verhältniß zu ihm ist
                    ununterbrochen glüklich, ich liebe ihn unendlich und ich bin ihm so gern
                    gehorsam.</p>
            <p>In meiner oeconomischen Laage habe ich manchen Verlust gemacht, mein unglükliches Vaterland hat auch von meinem Vermögen  geraubt, darum muß ich mich in mancherley Hinsicht einschränken. Da
                    indeßen <persName key="JP-003966">Schwendlers</persName> bürgerliche Existenz
                    bedeutender geworden, seit er Mitglied des Geheimenraths Collegiums ist und wenn
                    es Irgend möglich ist ich überhaupt selbst Hand anlege, so ist mein Haus das
                    Einzige wo zuweilen Gesellschaft ist wohin wenigstens jeder Fremde komt der sich
                    hier aufhält. Manche vorzügliche Bekanntschaft ist mir dadurch geworden,  den Du mir empfohlen war ein feiner Mann.
                        <persName key="JP-004556">Wagner</persName>, die Reinwalds und <persName key="JP-001605">Louise</persName> und <persName key="JP-001603">ihr
                        Vater</persName>, sind mein einziger vertrauter Umgang. <persName key="JP-004556">Wagner</persName> ist ein herrlicher Mensch, so klar und
                    rein. Er ist gleichsam mit der Erde fertig und doch verweilt er gern auf
                    derselben. Die Gesellschaft bey der diken
                            Heimin
                    ist so gesunken daß ich beynahe gar nicht mehr hingehe.</p>
            <p>Eine himlische Anlage haben wir uns im Freyen geschaffen an der <placeName key="JP-012040">Werra</placeName> dem Schloß Garten gerade über in dem
                    sogenanten  <placeName key="JP-012893">Herrnberg</placeName>. Mit
                        <persName key="JP-003967">den Kindern</persName> bin ich fast immer drüber
                    und ergötze mich an der köstlichen Aussicht. <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> ist zwar kein Gärtner dazu fehlt ihm Gesicht aber
                    desto mehr Geschmak hat er bey Anlagen, ich helfe auch ein wenig. Die ganze
                    Besitzung kostet uns 2000 rtl. man sagt sie sey nicht theuer.</p>
            <p>Nun Caroline bin ich endlich fertig nim den langen Brief als Sühn Opfer an.
                    Schreibe mir von Dir selbst und von <persName key="JP-003483">Deinen
                        Kindern</persName> recht viel. Auch könntest Du die rükfahrende Gelegenheit
                    der <persName key="JP-011792">Romberg</persName>
                    benutzen und mit <persName key="JP-003483">den Kindern</persName> zu mir kommen,
                    oh Gott Caroline wenn Du oder <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> oder
                        <persName key="JP-999999">Richter</persName>, Himmel wenn jemand von Euch
                    käme. Bedenkt es doch Ihr Lieben <persName key="JP-999999">Richtern</persName>
                    meinen Gruß alter treuer Liebe in meinem Tagebuch habe ich das Andenken unserer nun 12 Jährigen Bekanntschaft gefeyert. Vor Gott behaupte ich, auf der Erde
                    liebt Euch Niemand mehr</p>
            <closer>
               <signed>als Eure Henriette</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
