<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0961">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Meinigen, 30. März 1811,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1811-03-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012728">Abschied</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen d. 30<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Maerz</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">1811</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Obschon Sie, mein theurer Freund, leicht glauben können, Ihr zürnender und
                    drohender Brief an <persName key="JP-003966">S</persName>. habe gleich am folgenden Postag meine Feder in Bewegung
                    gesetzt, so war dieser doch schon früher <hi rendition="#u" hand="#author">fest</hi> dazu bestimt, Sie und Ihre liebe <persName key="JP-012266">Gattin</persName> zu begrüßen, Euch geliebte Freunde, was
                    zwar keiner Wiederhohlung bedarf, die Unwandelbarkeit meiner Anhänglichkeit zu
                    versichern und endlich <hi rendition="#uu" hand="#author">Sie</hi>
                    mit meinem Verluste bekannt zu machen. – Oh wie arm bin ich auf einmahl
                    geworden! Der Himmel nahm mir den Liebling der
                            Schwestern und der <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012570">Himmlischen</persName>
               </hi> zu Liebe,
                            mußte ich auch <persName key="JP-002936">Antonie</persName>, die Geliebte, von mir
                            laßen.
                    Sie fühlen mit mir, wie leer wie bange es um mich her ist, denn außer meinem
                    häuslichen Cirkel, habe ich hier wenig – am allerwenigsten – ein mir nahes
                    weibliches Herz. Aber mitten im Schmerze brachte ich mein Opfer gern, denn wer
                    ist ärmer als mein guter Schwager <persName key="JP-012187">Fischer</persName>
                    der die treuste Gefährtin verlor und auch noch wie er mir mit gestriger Post meldet, das kostbare Pfand der
                    Liebe, sein
                    jüngstes Kind,  welches der <persName key="JP-012570">Mutter</persName> das Leben kostete. Ich hätte Ihnen, Guter,
                    manches mitzutheilen – was versteht sich’s nur für Erwählte gehört – in Bezug
                    auf meine Verklärte <persName key="JP-012570">Friederike</persName>. Der Post
                    mag ich ein solches Heiligthum nicht anvertrauen, diese Mittheilung eignet sich
                    nur für Stunden des so <hi rendition="#u" hand="#author">schönen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">nahen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Beysammenseins</hi> wie wir sie
                    schon oft mit Ihnen feyerten die der Genius der innigsten Freundschaft
                    umschwebt. <persName key="JP-012570">Friederike</persName> war ein
                    außerordentliches Weib! sie wußte die seltenste Identität ihres Wesens in das anspruchlose Gewand der einfachsten
                    Weiblichkeit zu hüllen und von je her war sie für Uns Alle das höchste Vorbild
                    weibliche Würde und Kraft. In einem schriftlichen <ref type="letter" target="JP-UB0388">Vermächtniß an ihren <persName key="JP-012187">Gatten</persName>
               </ref> und <ref type="letter" target="JP-UB0291">an
                            <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
               </ref> hat sie sich ein
                    Denkmahl gesetzt wie vielleicht noch kein Weib. <persName key="JP-004556">Wagner</persName> glaubt, es sey nicht allein das tief empfundenste und
                    tief durchdachteste was je einer weiblichen Feder entfloßen sey, sondern auch
                    das zarteste und höchste was ein Weib im Leben leistete. Und <hi rendition="#uu" hand="#author">Sie</hi> ist nicht mehr, o Gott, <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> sollte nicht mehr unter
                    den Ihrigen wandeln! – – – – –</p>
            <p>
               <persName key="JP-002936">Antonie</persName> mußte mich
                            so schnell verlaßen daß ich wie betäubt war,
                    meiner Gefühle nicht bewußt.</p>
            <p> Jetzt, o jetzt sind sie mir klar geworden, das friedliche Gemüth
                    meiner <persName key="JP-002936">A.</persName> das harmonische in ihrem Wesen,
                    mit einem Worte, <hi rendition="#u" hand="#author">die
                        Schwester</hi>, wer giebt sie mir wieder. Das schwesterliche Band ist ein
                         ganz und für sich
                    allein bestehendes Verhältniß, in seine Innigkeit und Treue dringt kein andres
                    ein! – – – Ich bin aber nicht undankbar gegen mein häusliches Glück. <persName key="JP-003966">S</persName>. behandelt meinen Schmerz so zart, meine
                    frohsinnige und doch tief fühlende <persName key="JP-003749">Amanda</persName>
                    giebt sich die herzlichste Mühe
                    mich zu erheitern, die fromme <persName key="JP-003971">Pauline</persName> schmiegt sich so sanft an mich, und <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> der
                    Engelsknabe und die kleine <persName key="JP-012469">Antonia</persName>. Ich
                    werde wieder heiter werden aber wann weiß ich nicht – Sagen Sie es mir, Guter,
                    und überhaupt einige Worte wenn es gleich unendlich anmaßend von mir, der
                    Selberschreibenden ist, Sie darum zu bitten. Sie werden mir freundliche
                    lindernde Worte sagen, oh es thut schmerzlich weh im wunden Herzen! </p>
            <closer>
               <salute>Gruß und Liebe Ihrer lieben Gemahlin, denket in Liebe</salute>
               <signed>Eurer trauernen Freundin Henriette.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>ein andermahl schreibe ich Ihnen viel von <persName key="JP-004556">Wagnern</persName>, er grüßt Sie herzlich, seine Gesundheit ist viel
                        beßer aber immer lahm, ich schreibe bald wieder. </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
