<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1110">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen an Johann Ernst Wagner.
                    Bettenburg, 14. September 1811, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
               <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>
               <date when="1811-09-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bettenburg den 14<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Septbr. 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Ist <persName key="JP-002186">Könitz</persName> schon wieder nach <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> zurückgekehrt, so weißt Du auch,
                    lieber Ernst! welche seelige Tage das Voßische Paar
                            mir und meinem <persName key="JP-003913">Schuler</persName>
                            gab, und wenn Dir auch Niemand
                    etwas sagte, so weißt Du es doch: <anchor type="target" xml:id="start_tbm_3st_1pb"/>Sie blieben 14 Tage bey mir<anchor type="target" xml:id="stop_tbm_3st_1pb"/>, leider, litt ich einige Tage dazwischen  an einen argen bösen
                    Hals.</p>
            <p>Wenn <persName key="JP-004520">Heinrich</persName> mir schreibt so kommst Du ihn
                    immer ins Herz und im Kopfe und so
                    kommt auf das Papier so manches was noch mehr für Dich als für mich ist; was ich
                    aber doch gerne und dankbarlich mitnehme, Dir aber doch nicht allzulange
                    vorenthalten darf. Ich dictire daher, nachdem ich eine capitale Hammelskeule auf
                    den Tisch, dann theilweise auf der Gabel, und nun größtentheils in
                    Wiedervereinigungspunkt des Magens habe. Und Du mußt nun mit dem Uebersatten
                    vorlieb nehmen. Der Hungrige machte durch allzulange Briefe vor dem Eßen seine
                    Freunde <persName key="JP-002186">Könitz</persName> und <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName> vielleicht auch übersatt. Liebst Du
                    mich nicht eben so wie mich <persName key="JP-004520">Heinrich</persName> liebt,
                    so müßen Heinrichs Briefe Dich auch übersättigen; aber ich wage es darauf hin
                    und gebe Dir alles was ich von ihm habe. Auch des guten Heinrichs <persName key="JP-004516">gute Mutter</persName> mußt Du doch Schnacken hören. Die
                    Frau ist mir so ehrwürdig und schien noch ehrwürdiger als <persName key="JP-004524">ihr Mann</persName>; lieb sind sie mir beyde gleich. Die
                    kleine Zettelchen waren Beylagen zu <bibl sameAs="JP-013524" subtype="werk">Oehlenschlägers Correggio</bibl>, ich erwarte aber diese kleine Dinger auch
                    wieder zurück.  Den <persName key="JP-001827">Homer</persName> und
                    einen Brief von <persName key="JP-004520">Heinrich</persName> hat wahrscheinlich
                    der Teufel geholt. Nicht Heinrichen allein sagten die
                            Alten daß sie Dir gut sind, Dich herzlich
                    lieben. Auch zu ihren <persName key="JP-004507">Abraham</persName> sprach
                        <persName key="JP-004516">die Alte</persName> von Dir, wie ich aus einen Brief hörte, den ich mir so heraus
                    häckelte, ehe er von hier nach <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName>
                    abgesandt wurde.</p>
            <p>Wenn Du den <bibl sameAs="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl>
                    geschrieben hättest, ich glaube, Du würdest ihn eben so liebend und schön
                    behandelt haben als <persName key="JP-003027">Oehlenschläger</persName>; und
                    spricht auch Dich dieser <bibl sameAs="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl> nicht an, so ist die Zauberlampe wirklich eine
                    Zauberlampe. In der kommenden Woche schicke ich <bibl sameAs="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl> an <persName key="JP-003913">Schulern</persName> (der ganz Dein ist und es zu seyn verdient) und dieser
                    soll ihn Dir senden. Hast Du einmal eine recht <hi rendition="#u" hand="#author">gemüthliche</hi> Stunde und magst nicht selbst produciren; so
                    lese <bibl sameAs="JP-013525" subtype="werk">Axel und Walburg</bibl> doch noch
                    einmal. <bibl sameAs="JP-013523" subtype="werk">Hackon Jarl</bibl> mußt Du in
                    einer genialischen ergreifen. <persName key="JP-004558">Deine lieben
                        Buben</persName> kommen nicht, und wenn sie endlich doch noch kommen
                    sollten, so wird für den wackern <persName key="JP-004564">Karl</persName> wenig
                    mehr zu thun seyn, denn durch die anhaltende Dürre ist fast die ganze Natur
                    ihres Schmuks beraubt und viele Bäume sind jetzo schon fast blätterlos. Ueber
                        <persName key="JP-004570">Antons</persName> Gemählde der <persName key="JP-013351">Oberjägermeisterin von Bibra</persName>hielt ich mit <persName key="JP-003913">Schulern</persName> manchen Zwiesprach. Ihn war alles so
                    recht, mir fängt <persName key="JP-004570">der Bube</persName> zu bald an in die
                    Kunst des Idealisirens einzugreifen. <persName key="JP-003913">Schuler</persName> versteht aber wohl mehr von der Kunst als ich. <persName key="JP-013351">Die alte Dame</persName> ist vergnügt wie – eine
                    Verjüngte.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName> ist mit Deiner <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl> ganz unendlich zufrieden,  er will Dir bey erster Muße selbst darüber
                            schreiben. Eine Stelle seines Briefs mußt Du noch hören: "Schon die Aufgabe die
                    sich unser Freund macht, ist originell und schön. Und wie lieblich, wie
                    durchgreifend hat er die alte unerkannte Wahrheit, die Stimme des Gewißens auch
                    in der Liebe aus dem Schutte, den der verfluchte Verstand über alle Schätze der
                    Wahrheit herübergeschüttet u. aufgethürmt hat, hervorgezogen und dem geistigen
                    Auge der Vernunft durch das Gemüth hindurch näher gebracht. Andere große damit
                    in Verbindung stehende Gedanken haben ihn bewegt, und lebendig läßt er sie vor
                    uns in großen Anschauungen stehen. Ich kann wohl sagen: ich weiß nicht ein
                    Produkt in der Litteratur anzugeben, wo der Punkt der Wirklichkeit, an welchen
                    die Herrlichkeit der Idee anzuknüpfen sey, so genügend angegeben wäre.
                    Das Ideale scheint mir darin durchgängig realisirt, so wie das Reale idealisirt
                    und dadurch eben das Höchste in der Kunst und im Leben erreicht".</p>
            <p>Ueber <persName key="JP-004599">Wangenheims</persName> Versetzung nach <placeName key="JP-006358">Tübingen</placeName>, die mir in aller Hinsicht sehr
                    erwünscht ist habe ich <persName key="JP-002186">Könitzen</persName>
                    geschrieben, und jetzo nicht Zeit zu wiederholen.</p>
            <p>A prospos;! wie fiel den die
                            Probe mit dem Herrn Koob aus?
                    nicht den kleinen Sohn des Hof-Laqueien, sondern den, den <persName key="JP-003964">die Schwendlern</persName> empfahl, oder nur auffand, und er
                    bey dem Hoftrompeter logiren soll. Es ist mir jetzt  daran gelegen etwas davon zu wißen; denn der junge Mensch, den ich in hiesiger
                    Gegend proben sollte bestand die Leseprobe so <hi rendition="#u" hand="#author">schlecht</hi>, daß ich auf die Schreibeprobe, die wahrscheinlich
                    gut ausgefallen wäre, ganz renoncirte, und Herr<persName key="JP-013410">Languth, Schulseminarist zu
                        Hildburghaußen</persName>, der mir bis auf etwas schwaches Sprach-Organ ganz
                    zusagen würde, weiß wahrscheinlich nicht so recht ob er mir seine
                    Zusage halten soll oder nicht, denn vor etwa 3. Wochen sandte ich einen Boten an
                    ihn ab, um das Ultimatum zu erfahren, und erfuhr, daß er sich erst noch dies und
                    jenes erkundigen müßte, daß er aber binnen 8. Tagen selbst kommen oder mir
                    Antwort schicken würde, und nun warte ich noch auf beyde. Da ich nun keine Wahl
                    habe so kann ich auch nicht mehr auf die höchste Vollkommenheit rechnen und Du
                    hast die Güte mir über <persName key="JP-013407">Herrn
                        Koob</persName> nächstens zu referiren und auch wieder umhorchen zu laßen.
                    Möglich ist es aber doch daß <persName key="JP-013410">Languth</persName>
                    noch zu mir zieht, u. Du erhältst auf disen Fall sogleich Kunde.</p>
            <p>
               <persName key="JP-001138">Fouquet</persName> hat sich durch seine vaterländische Schauspiele rückwärts gedichtet. Ein Kummer wird <hi rendition="#u" hand="#author">dies</hi>
               <persName key="JP-002186">Könitzen</persName> seyn, weil ihm <bibl sameAs="JP-008413" subtype="werk">Sigurd</bibl> so anzog. Trotz meines vollen
                    Bauches schnackte ich gerne noch weiter, denn ich komme jetzo doch im Zug, aber
                    ich muß bey einer würzburgischen Behörde, die noch Excellenz dazu ist, und
                    ehedem sehr viel war, bey Seyferten, einen Besuch ablegen. Lebe wohl Lieber,
                    und grüße mir <persName key="JP-004551">Frau</persName> und <persName key="JP-004556">Kinder</persName> und wer zu Dir kommt und auch lieb hat</p>
            <closer>
               <salute>Dein</salute>
               <signed>T.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
