<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0544">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 2.
                    Aprilhälfte 1811</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1811-04-14" notAfter="1811-05-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich beantworte erst heute Deinen Brief vom 8.
                                Märtz und beziehe mich wegen der Hinderniße, auf die gantze Summe der
                    häußlichen Wiederwärtigkeiten, die durch des <persName key="JP-004106">Julius</persName> nun mehr als 4. wöchentliche lebensgefährlich gewesene Krankheit, ihren
                    höchsten Gipfel erreicht hatten; nur der wechselseitige treue Beystand, den
                        <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> u ich uns einander bisher
                    geleistet haben, hat mich vor Verzweyflung gerettet.</p>
            <p>Nun zur Haupt Sache des von Dir mit etwas viel Wärme gegen mich in Schutz
                    genommenen <persName key="JP-000501">Herrn Brokhauss</persName>. </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ywz_t41_5nb"/>
               <ref target="JP-UB0317/#nkzg_3g5_53b">Da seine Verbindung mit <persName key="JP-004393">Minna</persName> aufgelöset ist</ref>, so stehen beyde nur noch im Rechnungs
                    Verhältniß; und ich und <persName key="JP-004393">Minna</persName> sind darinn einig, daß letztere nichts mehr bezahlen wird, als was sie
                    würklich erhalten hat.</p>
            <p>Es kann also von einer Zahlung von 500 rth, als der
                    Hälfte jenes armseeligen Vermögens nie mehr die Rede seyn, so fern <persName key="JP-004393">Minna</persName> nicht den Werth davon erhalten hat; u da <persName key="JP-000501">Herrn
                            Brokhauss</persName> Absichten in Deinem an meinen Freund <persName key="JP-003361">Raumer</persName> gesandten  Briefe noch immer auf diese 500 rth gehen, so habe ich
                    diesen Brief gar nicht lesen mögen, wie Dir <persName key="JP-003361">Herrv. Raumer</persName> melden wird; zumal der Brief den insolenten
                    Vorwurf enthält, daß ich mir eine Vormundschaft über <persName key="JP-004393">Minna</persName> anmaßen wolle, während ich durch ihre u der ihrigen Unterhaltung, mit
                    Aufopferung jedes, auch des geringsten Lebens Genußes nur das höchste Wohlwollen
                    für sie übe; und nur in so fern mir diese Last zu erleichtern suche, daß ich
                    gegen die Plünderung dieses armen Weibes u ihrer <persName key="JP-004394">armen
                        Kinder</persName>, mit der Pflicht des ihr schuldigen Beystandes
                        ankämpfe.<anchor type="target" xml:id="stop_ywz_t41_5nb"/>
            </p>
            <p>Du selbst äußerst sehr richtig nach Aufzählung alles deßen, was sich <persName key="JP-000501">HerrBrokhauss</persName> zu Gemüthe geführt hat:</p>
            <p>Wenn ich mir nur denke, daß <persName key="JP-004393">Minna</persName> das alles tragen soll. – das wäre entsetzlich</p>
            <p>ich stehe Dir dafür, daß sie es nicht tragen soll.</p>
            <p>Am auffallendsten ist mir Dein umwölkter Blick, daß Du einen Menschen, der <persName key="JP-004393">Minna</persName> in sein Verderben hineinziehet,  der sie aus ihrer Lage in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> reißt, wo sie in litterarischer Hinsicht am
                    rechten Orte war, der sie zu einem entehrenden Scheinhandel verleitet, der sie
                    ein Testament zu seinem Vortheil machen läßt, wobey <persName key="JP-004393">ihre Kinder</persName> bloß seiner Discretion überlaßen, und die ersten
                    Regeln des Kindlichen Erb Rechts unter die Füße getreten sind; u daß Du Menschen
                    wie <persName key="JP-001642">Hempel</persName> u Consorten, die zu dem allen sich als Werk
                    Zeuge brauchen laßen in Schutz nehmen kanst. Freylich mögen diese Leute gute
                    Zwecke selbst für <persName key="JP-004393">Minna</persName>intendirt haben, allein seit Ausrottung der Jesuiten
                    gilt die schändliche Maxime schlechter Mittel zu guten
                    Zwecken nicht mehr.</p>
            <p>Übrigens weißt Du, daß <persName key="JP-999999">Dein eigner Mann</persName> ein
                    Gläubiger <persName key="JP-004393">Deiner Schwester</persName> auf Höhe von 100
                        rth ist, u auch diese müßen von ihrem Capital bezahlt werden. Daß ich dabey nichts gewinne
                    ist klar, weil ich so viel mehr zu ihrem Unterhalt jährlich zuschießen muß. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0195/#start_t1g_1rf_knb">Auch habe ich sie auf meine Kosten in ihrem jetzt bewohnten eignen Quartire
                        (mir gegen   über) nothdürftig aber complett eingerichtet</ref>; und ihr einen etat von jährlich 400 rth gemacht, den ich so
                    weit ihre Wittwen Pension u Zinsen dazu nicht reichen,
                        complettire; und wovon sie sich u 2 ihrer Kinder (bis auf den Mittags
                    Tisch, den alle bey mir oder auf meine Kosten haben) unterhalten muß, bis sie
                    durch irgend eine es sey litterarische oder physisch moralische Kraft Anstrengung, oder durch eine
                    vortheilhafte Condition sich mehr Bequemlichkeiten
                    verschaffen kann. Denn zu einer Heyrath ist wohl wenig Wahrscheinlichkeit.</p>
            <p>Im Julius komt <persName key="JP-004103">Emma</persName> in die Louisen Stiftung, dann nimt <persName key="JP-004393">Deine Schwester</persName>
               <persName key="JP-000009">Minona</persName> zu sich; den <persName key="JP-004107">Richard</persName> hoffe ich noch in einer öffentlichen Anstalt unterzubringen. </p>
            <p>Vor der Hand gehet <persName key="JP-004103">Emma</persName> auf meine Kosten als halbe Pensionairin(monathlich à 4 rth) zur <persName key="JP-012647">D<hi rendition="#u" hand="#author">selle</hi> Jeesen</persName>, u <persName key="JP-004107">Richard</persName> zu einem Privat Lehrer wo er mir monathlich 3 rth
                    kostet.</p>
            <p>ich glaube nichts mehr zu Beurkundung meines Anspruchs auf Vertrauen u Schonung
                    anführen zu dürfen; u <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName> Benehmen,
                    die in meinem Unstern verwickelt, sich so edel nimt,
                    spricht von selbst.</p>
            <closer>
               <salute>Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> u küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>In <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> ist ein Erziehungs Intitut, was die Macons errichtet haben. <persName key="JP-004104">Spazier</persName> war Macon. Das Institut ist in
                        öffentlichen Blättern sehr gerühmt. Könnte man mit der Zeit den jetzt zu
                        unbehelflichen <persName key="JP-004107">Richard</persName> dort anbringen?</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
