<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0972">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Carl und Anton Wagner an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen.
                    Meiningen, 17. Dezember 1811, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004564">Karl Ludwig Friedrich Ernst Wagner</persName>
               <persName key="JP-004570">Ludwig Anton Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1811-12-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 17<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>December. 1811.</dateline>
               <salute>Lieber Herr von Truchseß!</salute>
            </opener>
            <p>Wir lieben Sie alle so herzlich, und sind von Ihrem
                            Schreiben so gerührt, daß wir zu Ihnen nicht anders als
                    Kinder zu ihrem lieben Vater zu sprechen wissen; und hoffen auf Verzeihung.</p>
            <p>Nun wollen wir Ihnen ganz treu des Arztes Meinung, <persName key="JP-004556">unsers Vaters</persName> Gefühl, und zugleich die ganze
                    Krankheit berichten. Es ist ein Nervenfieber, welches mit Rheumathißmuß anfieng.
                    Gleich in den ersten Tagen fühlte <persName key="JP-004556">unser
                        Vater</persName>, daß er sterben würde: da er aber den gefahrfollen dreyzehnten Tag
                    überlebt hatte, und jederman sagte, daß der Kranke sich immer bey solchen
                    Fiebern schlechter fühle, als er wirklich wäre, faßten wir wieder Hoffnung,
                    besonders da es mit jedem Tage besser ward. Nun ist aber ein sehr übler Umstand
                    dazugekommen; und er leidet die fürchterlichsten Schmerzen an dem Orte, wo er
                    aufliegt, denn es sind schon einige tiefe, und sogar eine brandartige, Wunden
                    da, die böß zu kurieren ist, da er schlechterdings in keine andre Lage zu
                    bringen ist. Heute endlich schickte uns der Himmel ein Mittel, wenigstens zur
                    Erleichterung der Schmerzen, welches in einem, mit einem Loch, versehenen
                    ledernen Küssen besteht.  Heute aber glaubt
                        <persName key="JP-004556">der Vater</persName> fester als je, daß er der,
                    von ihm sehnlichst erwünschten Auflösung nahe sey.</p>
            <p>Ach gnädigster Herr! wenn man sieht, was er leidet, und wie himmlisch gut und
                    gedultig er dabey ist, glaubt man sein <hi rendition="#u" hand="#author">Bessers</hi> schon im Himmel, und stimmt in seine Wünsche
                    ein.</p>
            <p>
               <persName key="JP-001920">Der Doctor</persName> glaubt fest, daß er auf dem Wege
                    der Besserung sey, und nach und nach sich alles geben werde. – Wir werden Ihnen,
                    so oft es uns möglich ist,  von seinem Befinden Nachricht geben.</p>
            <closer>
               <signed>Ihreunterthänigsten Wagners-Kinder<anchor type="target" xml:id="stop_omp_y5y_t4b"/>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
