<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0947">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen.
                    Meiningen, 29. Januar 1811, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1811-01-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>M. 29<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Jan. 1811.</dateline>
               <salute>Allerbester!</salute>
            </opener>
            <p>
               <persName key="JP-004570">
                  <anchor type="target" xml:id="start_zw2_rwr_vnb"/>Anton</persName> findet heute Nachmittags bey der Ausarbeitung meines
                    geliebten Bildes so viel Unglück an Striemen und Nähten in seinem Stück
                    Pergament, daß er auch morgen noch viel daran herzustellen hat, ehe die letzte
                    Sitzung mit Nutzen geschehen kann. (Ich betrachte diese Nähte immer mit
                    doppeltem Jammer, weil erstlich
                    der arme Teufel stundenlang mit Bimsstein sie rauh kratzen muß, und dann weil
                    jede solche Naht eine neue Grausamkeit des Menschen dokumentirt, die auch hier
                    die <hi rendition="#u" hand="#author">Kunst</hi> erst heilen muß, so
                    wie am Ende alle andern Härten der verderbten Menschheit. Denn die oben
                    beschriebenen Striemen und Nähte sind leider nichts anders, als Spuren jener
                    erbärmlichen Hiebe und Prügel, die der arme Esel, auf dessen Haut der Künstler
                    nun malen soll, einst empfieng, als er seinen geplagten Leib mit Zubehör über
                    die Erde schleppen musste, welche er (ihrer Grausamkeit ungeachtet) oft vor
                    Angst noch düngte!) Also soll <persName key="JP-004570">der Kleine</persName>Sie, göttlicher Freund, morgen frühe nicht beschweren,
                    sondern da will er erst das Bild gehörig ver- und zerarbeiten, die Seitenhiebe
                    bösartiger Menschen zuheilen u. s. w. – und, da den morgenden Nachmittag
                    Herkules
                    das zu halten versprochen hat, was er versprach, so will <persName key="JP-004570">A.</persName> dann dem Bilde, was schon sehr gewonnen hat,
                    die letzten Drucker geben.<anchor type="target" xml:id="stop_zw2_rwr_vnb"/> – Da
                    wir Ihnen nun, o mehr als guter Mann, hierdurch den
                    grössten Theil des Vormittages frey machen, so hoffe ich auf einen desto
                    reichlichern Erbtheil von dem reichen Nachmittage – besonders da Sie doch unabänderlich durch das allzufrühe Scheiden
                    auch dann meinem Herzen die letzten Drucker geben wollen! – Sie gehen zu frühe!
                    – </p>
            <p>Innigsten Dank für die Mittheilung Ihres ganz herrlichen, wahrhaft gerechten Sinngedichts über
                                <persName key="JP-004683">Wernern</persName>, das in der höchsten Einfachheit und kräftigsten
                    Wahrheit gedacht ist! Wie sehr es mich entzückt, will
                            ich Ihnen morgen noch zu beschreiben
                            versuchen. Aber untergehen darf
                    es nicht. <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001572">Haug</persName>
               </hi> muß es bekommen, damit er doch
                                    einmal sieht, wie ein Sinngedicht aussehen <hi rendition="#u" hand="#author">soll</hi>, was er nach meiner Meynung
                    erst noch von einem <hi rendition="#u" hand="#author">kräftigen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Männerherzen</hi>, welches <hi rendition="#u" hand="#author">strafend</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">liebt</hi>, lernen muß. – Für <hi rendition="#u" hand="#author">mich</hi> ist die Lockung (nemlich
                    zum <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">Morgenblatte</bibl> hin) sehr stark –
                    aber <persName key="JP-004683">Werners</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Person</hi> hat mir Freundschaft
                    zugesichert – daher möchte ich ihn doch nicht öffentlich anspiessen. Aber,
                    heraus <hi rendition="#u" hand="#author">muß</hi> es irgendwo! – Die
                    Einkleidung in ein Versmaaß wird leicht seyn.</p>
            <closer>
               <salute>Gute Nacht, göttliche Seele! Morpheus giesse ein heiliges Füllhorn voll
                        alter schöner Heldenbilder und rosiger Phantasieen über das schlummernde
                        Antlitz, das ich liebe! — Bis jenseits – und dann erst!!!</salute>
               <signed>ganz Ihr JEWagner.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
