<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0949">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Karl August von Wangenheim. Meiningen, 3. Februar
                    1811, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1811-02-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004599">Karl August Freiherr von Wangenheim</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-001572">Friedrich Haug</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013034">Wangenheim-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ipn_zrr_x4b"/>Wann Ew. Excellenz diesen
                    Zeilen den ersten Blick werden geschenkt haben, so bitte ich, weder nach der
                    Unterschrift zu sehen, noch weiter zu lesen, sondern vor allen Dingen <anchor type="target" xml:id="start_gct_kfx_vnb"/>das
                            kleine, hier beifolgende, Gemälde<anchor type="target" xml:id="stop_gct_kfx_vnb"/>
                    auspacken zu lassen und dessen lebendes Original gütig zu errathen. –<anchor type="target" xml:id="stop_ipn_zrr_x4b"/>
            </p>
            <p>Nun also, mein Verehrtester!</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Er</hi> war drei ganze liebe Wochen lang hier, –
                    täglich bei mir – und <hi rendition="#u" hand="#author">mein</hi>,
                    und will es ewig bleiben! Ehegestern, als er fortging,
                    habe ich ihm bitterlich nachweinen müssen.</p>
            <p>Ich habe <persName key="JP-004558">zwei liebe, zu Malern bestimmte
                        Jungen</persName>. Der Eine, <anchor type="target" xml:id="start_ndt_fg1_w4b"/>ein 12 jähriger Portraitmaler<anchor type="target" xml:id="stop_ndt_fg1_w4b"/>, hatte das Glück, daß unser herrlicher
                        <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> ihm saß; Anfangs zu einer
                    Kreidezeichnung, die unsre <persName key="JP-002546">Herzogin</persName>
                    behalten hat; dann noch zu diesem Pastellstückchen. Ich wollte dies an <persName key="JP-000698">Cotta</persName> schicken und ihn bitten, einen kleinen
                    Steinabdruck (denn in Stein muß eigentlich das Konterfei dieses romantischen
                    altritterlichen Gränzsteines gegraben werden!) dem <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">Morgenblatt</bibl> für seine Freunde beilegen zu lassen, da in jenem nicht nur schon öfter von <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004347">ihm</persName>
               </hi> die Rede gewesen, sondern seine Freunde auch, besonders
                    durch <hi rendition="#u" hand="#author">Kesslers</hi> Briefe, gewiß im t.
                    Publikum sehr vermehrt worden sind. Aber nein! dacht' ich nachher; Schade was
                    für die öffentlichen Freunde: ich schenke es lieber seinen Stuttgarter
                    Privatfreunden! Denn über <hi rendition="#u" hand="#author">diesen</hi> hielten wir in den Tagen der Vereinigung auch einige Sitzungen.
                    Er versetzte mich mit seiner hohen Menschenwärme so ganz mitten in ihren klassischen Abendzirkel, daß ich <anchor type="target" xml:id="start_spy_y2x_vnb"/>armer gelähmter Krannich<anchor type="target" xml:id="stop_spy_y2x_vnb"/> mich dennoch plötzlich gehoben und dorthin
                    getragen fühlte, <anchor type="target" xml:id="start_k1f_fg1_w4b"/>wo <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName>
               </hi> sich mit <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001554">Hartmann</persName>
               </hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">Hauch</hi>,
                        <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004649">Weisser</persName>
               </hi> etc. zu gemeinsamen hohen Genüssen vereinigt
                        hat<anchor type="target" xml:id="stop_k1f_fg1_w4b"/>.</p>
            <p>Und so seid mir denn gegrüßt ihr Trefflichen! Er hat Euch mit schönen Nachklängen
                    der Erinnerung von Neuem als edle teutsche Männer anerkannt. Nehmt auch meinen
                    Handschlag, und mit ihm ewige Achtung, Freundschaft und Treue. Verschmäht mich
                    nicht! Bin ich gleich nicht so groß, vornehm, geistreich, gelehrt wie Ihr –
                    nicht so gut und stark, als <persName key="JP-004347">Er</persName>, so bin ich
                    doch auch eine gute teutsche Haut; ein gutwilliger Mensch, dessen Herz auch aus
                    dem Blüthenstaube von Gottes Herrlichkeit gemacht ist, wie Eure schönen Herzen.
                    Und da habt Ihr sein Bild! Aber zürnt und lächelt nicht über <persName key="JP-004570">den armen Knaben</persName>, der Euch noch kein <hi rendition="#u" hand="#author">Kunstwerk</hi> zu reichen vermag,
                    sondern nur den schwach, – aber höchsttreu, – aufgefaßten <hi rendition="#u" hand="#author">Schattenriß</hi> eines Edlen, von dessen Herzen
                    sich ehegestern der liebende Knabe mit so großem Jammer losriß, daß selbst
                        <persName key="JP-004347">der gute Ritter</persName> zu Thränen gerührt war.
                    Habt Nachsicht für ihn, der zufällig einen elenden, ganz zerfezten Pergamentrest
                    zum heiligen Bilde benutzen mußte, – noch in keiner Lehre war, sondern nichts
                    hat, als das, was ihm Gott zur schönen Ausstattung für diese Welt mitgab: die
                    himmlische Gabe, das Menschenantlitz zu lieben und in liebender Treue seinen
                    Brüdern wiederzugeben in Zug und Farbe. Nehmt seinen Gruß und das kleine Bild
                        <persName key="JP-004347">seines Geliebten</persName> freundlich an, Ihr
                    holden, gastfreundlichen Südländer! <anchor type="target" xml:id="start_egr_zkx_vnb"/>Und ziehen einst <persName key="JP-004558">die
                        Brüder</persName>, auf ihrer Kunstwallfahrt durch die weite Welt, auch zu
                        <placeName key="JP-006315">Stuttgarts</placeName> gastfreundlichen Thoren
                        ein<anchor type="target" xml:id="stop_egr_zkx_vnb"/> – <anchor type="target" xml:id="start_wsx_blx_vnb"/>o dann denkt des kleinen Geschenks noch gütig,
                    und helft ihnen zu einer guten Arbeit; gebt ihnen auch ein Abendbrod und laßt
                    sie einen Becher mit Euch leeren<anchor type="target" xml:id="stop_wsx_blx_vnb"/> zum Andenken eines ehrlichen teutschen Burschen, <anchor type="target" xml:id="start_w2g_slx_vnb"/>der dann ganz sanft bei den Brüdern des Staubes
                        ruht<anchor type="target" xml:id="stop_w2g_slx_vnb"/>, während sein
                    befreiter Geist dankend zu Euch herüber blickt.</p>
            <p>Sie verzeihen dem alten Schwärmer, der sich auch endlich fröhlich in sein Grab
                    hineinzuschwärmen gedenkt; – ja, Sie verzeihen ihm! . . . etc.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
