<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1114">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Heinrich Voß. Meiningen 14. November 1811, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1811-11-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 14<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Nov. 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_bnb_p3f_mpb"/>Endlich, mein verehrter Freund,
                    hat mir der faulste von meinen geliebten 4 kritischen Evangelisten – <persName key="JP-999999">Hans Paul</persName> – <bibl sameAs="JP-010018" subtype="werk">das MSC. zu meinem J. v. N.</bibl> mit <persName key="JP-001400">Griesbachs</persName>, Deinen, <persName key="JP-003944">des
                        trefflichen Schwarz</persName> und seinen eignen Bemerkungen wieder
                    zugesandt, und ich vermisse nichts bey den Akten als Griesbachs Briefe.<anchor type="target" xml:id="stop_bnb_p3f_mpb"/> Vielleicht habe ich Dir diese aber nur mitsenden
                        <hi rendition="#u" hand="#author">wollen</hi>, und werde sie
                    bey'm Nachsuchen noch selbst unter andern Papieren finden.</p>
            <p>Gott vergelte Dir viele Liebe, die Ihr mir bewiesen
                    habt! Weiter kann ich Armer nichts dazu sagen – als etwa: Es soll nächstens <hi rendition="#u" hand="#author">mehr</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">kommen</hi>, wenn <persName key="JP-001400">Griesbach</persName> wieder eine Lieferung expedirt! – Vier
                    verschiedene Urtheile über meine vier Evangelisten – und <hi rendition="#u" hand="#author">solche</hi> Urtheile – von welchen selbst
                        <persName key="JP-999999">der eigenwillige Richter</persName> die 3 ersten
                    "vortrefflich" nennt und zu welchen auch
                        er aus seinem eignen Schatz
                    noch so vieles hinzuthut – was kann mir schätzbarer seyn! – Aber, theurer
                    Bruder, des gar freundlichen und scharfsinnigen
                                <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> Addresse gieb mir
                            doch, damit ich dieser herrlichen Seele selbst
                    danken kann! Seine Worte sind so Schön und gediegen, daß ich ihn innigst
                    verehren muß. Womit kann ich denn so grosse Liebe verdienen, Ihr theuren
                    Menschen!</p>
            <p>Was machen die jugendlichen Eltern, lieber Voß? Wir träumen <hi rendition="#u" hand="#author">tagtäglich</hi> ihre anmuthige Begegnung nach.<anchor type="target" xml:id="start_otw_cd4_npb"/>Sie
                    hatten auf Ihrer Wiederkehr sogar die Güte, <persName key="JP-004570">meinem Anton</persName> zu einer kleinen Skizze zu sitzen.
                    Da er seinen Zeichenapparat aber verliehen hatte, so wurde nichts daraus, als
                    ein Paar weniggetroffene Umrisse, die  indessen für mein geschwächtes
                    Gedächtniß <hi rendition="#u" hand="#author">vollkommen</hi>
                        genügen.<anchor type="target" xml:id="stop_otw_cd4_npb"/> Du glaubst nicht,
                    Bruder, wie mich diese ihre Güte gerührt hat. O wohl, selig und glücklich ergehe
                    es dem herzigen heitern Paare. Grüsse sie aus tiefstem Herzen von mir und danke
                    ihnen innigst für die wahrhaft <hi rendition="#u" hand="#author">heiligen</hi> Stunden, die sie mit ihrem schönen Gottesfrieden mir
                    brachten. Ach Voß – meinen Knaben sind
                    diese klassischen Gestalten eben so unvergeßlich, als mir! Verschmähe es nicht,
                    auch <hi rendition="#u" hand="#author">ihre</hi> Grüsse, und die
                        <persName key="JP-004548">meiner Luise</persName> und <persName key="JP-004551">der Mutter</persName> den Theuren zuzurufen. Es giebt jetzt
                    für <persName key="JP-004557">meine Kinder</persName> keinen reizenderen
                    Aufenthalt, als Euern Garten, mit den Reben, den ihnen <persName key="JP-004516">Deine sanfte Mutter</persName> mit wenigen Worten beschrieb. – Übrigens
                    darfst Du Dich mit mir freuen, lieber Mensch. <persName key="JP-004558">Meine
                        Jungen</persName> machen <hi rendition="#u" hand="#author">herrliche</hi> Fortschritte und bleiben gut und fromm. Ich darf es Dir wohl
                    sagen, daß Du im Frühling (denn Du begegnest doch unserm <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-002088">Keßler</persName>
               </hi>
                    noch <hi rendition="#u" hand="#author">hier</hi>?) über <persName key="JP-004570">Antons</persName> Besserung – erstaunen wirst! Selbst
                    Kinderfiguren trifft er jetzt recht gut – und sein eignes Gemüth reinigt sich
                    immer mehr zur Kindlichkeit. Das ist ein überaus braver und
                    bescheiden-verständiger Mensch.</p>
            <p>Noch vergaß ich oben, Dir zu sagen: Fürchte Dich doch ja (bey Deinen künftig
                    gütigst zu machenden Bemerkungen) nicht vor der sogenannten Trivialität.
                    Diejenigen dieser Bemerkungen, die Du trivial zu nennen scheinst, sind nur sehr
                    oft die allernothwendigsten und nützlichsten.</p>
            <closer>
               <salute>Ich kann nicht mehr Bruder! Dank, Gruß und Lebewohl – wohl wohl! Ewig
                            Deindankbarer Bruder</salute>
               <signed>JEWagner</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
