<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1108">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Karl August Freiherr von Wangenheim an Johann Ernst Wagner. Ludwigsburg,
                    1. September 1811, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004599">Karl August Freiherr von Wangenheim</persName>
               <placeName key="JP-005974">Ludwigsburg</placeName>
               <date when="1811-09-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Ludwigsburg den 1 Sept. 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_j1q_gvt_1pb"/>
               <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl> ist trefflich. Schon die Aufgabe – die
                    Untrüglichkeit der Stimme des Gewißens auch in der Liebe – ist eben so schön,
                    als neu. Man kann das Buch ein Seitenstück zu den <bibl sameAs="JP-008543" subtype="werk">Wahlverwandtschaften</bibl> nennen, das aber zarter,
                    gemüthlicher, menschlicher, ich möchte sagen, religiöser durchgeführt ist, als
                    der starke <persName key="JP-001353">Göthe</persName> in seiner Aufgabe gewollt
                    hat. In diesem Buche scheint mir die Aufgabe der Poesie, der Philosophie u des
                    Lebens gelöst, nemlich den Punkt nachzuweisen, wo sich die reale Welt
                    idealisirt und die ideale realisirt ist. Ueberall ist darin die Möglichkeit als
                    wirklich, kraft der bloßen Idee, dargestellt und nichts erscheint darin als
                    wirklich ohne seine Möglichkeit im Begriffe. Die Sprache ist kräftig u schön,
                    nichts ist überflüßig, die kleinsten Umstände auf den Hauptzwek hinwirkend,
                    Geist u Gemuth überall in Einklang. Das Buch muß seinen Weg finden und machen.
                    Ueber zwey Dinge möchte ich mit dem Verfaßer sprechen, ehe das Buch gedrukt
                    wird</p>
            <p>1) darüber, ob das, was er vom Magnetismus factisch
                            anführt, wirklich auf Thatsachen beruht u dann müßte man es unsern <persName key="JP-003713">Dr. Schelling</persName> zeigen,
                            wann jene Thatsachen nicht erwiesen sind;</p>
            <p>2) möchte ich ihm sagen, daß die Badescene zwischen
                            Olympia u der Prinzeßin, Trotz der eingeschobnen Anmerkung, hart anstoßt
                            u daß ich die Nothwendigkeit nicht einsehe, warum sie überhaupt u warum
                            sie <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi> geschildert
                            wurde.</p>
            <p> Haben Sie die Güte, lieber Freund! mir nachstehende Werke
                    baldmöglichst kommen zu laßen, da ich sie <hi rendition="#u" hand="#author">nothwendig</hi> brauche.</p>
            <p>1) <bibl sameAs="JP-013499" subtype="werk">System der angewandten Staatslehre
                        von Behr b. Andrä in Frankf. a/m</bibl>
            </p>
            <p>2) <bibl sameAs="JP-013500" subtype="werk">System der allgemeinen Staatslehre
                        v. Behr 1804.</bibl>
            </p>
            <p>3) <bibl sameAs="JP-013501" subtype="werk">Systemat. Darst. des rheinischen
                        Bundes v. Behr Frankf. 1808</bibl>
            </p>
            <p>Dann seyn Sie doch auch so gut, an den Obersten v.
                            Lindenau die <bibl sameAs="JP-010275" subtype="werk">Jenaische Literat. Zeitung.</bibl> Intelligb. Jahrg 1808 July
                        no: 47 S. 390 zu schicken. Es ist darin die Rede von einer Maschine von Deveaux, um die Länge u Breite des Meers u zugleich den Raum
                            zu bestimmen, den ein Schiff durchlaufen hat. Laßen Sie ihm aber dazu sagen, daß
                        <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> Sie gebeten habe, ihm
                    dieses Blatt zu dem <hi rendition="#u" hand="#author">bewußten</hi>
                    Zwek zu senden.</p>
            <closer>
               <salute>Bald sehe ich Sie wieder. Leben Sie wohl</salute>
               <signed>Ihr Freund Wangenheim</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl> bringe ich in ein Paar Tagen selber.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
