<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0970">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Stanislaus Otto von Dönhoff an Johann Ernst Wagner. Berlin, 14. November
                    1811, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-013104">Stanislaus Otto von Dönhoff</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1811-11-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011851">Entschuldigung</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin, den 14t: November 1811.</dateline>
               <salute>Ihro Wohlgebohren</salute>
            </opener>
            <p>verehrtes Schreiben vom 30st: v: M: machte mich
                    unaussprechlich glücklich; doch halte ich es für Pflicht, Sie von einem Irrthum
                    zu befreien, in den ich Sie versetzte; denn nicht von <persName key="JP-013105">meinem Vater</persName>, wie Sie es glaubten, sondern
                    von mir, einem 16jährigen <hi rendition="#u" hand="#author">Knaben</hi>, war <ref type="letter" target="JP-UB0969">der an Sie
                        gerichtete Brief</ref>. Ach, <persName key="JP-013105">mein guter
                        Vater</persName>, entschlief schon seit 3
                            Jahren, zu einem beßeren Leben, und ließ uns hier verwaist
                    zurück. Hätten Sie einander gekannt, gewiß, Sie wären Freunde gewesen; denn Alle gute und vortrefliche Seelen, sind ja so nahe
                        verwandt. Doch nun erst, da Sie wißen wer und wie
                    wenig ich bin, darf ich Ihre ganze Güte und Nachsicht, in Anspruch nehmen, um
                    mir, dem unmündigen  Knaben, <ref type="letter" target="JP-UB0969">den Brief</ref> zu verzeihen, den ich an Sie,
                    werther Mann zu richten,  mich erdreistete. Schreiben Sie diese Dreistigkeit, die mir
                    sonst wahrlich nicht eigen ist, einzig und allein den Gefühlen zu, die Ihr <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibald</bibl>, so lebhaft in mir erregte;
                    denn ich konnte der Begierde nicht widerstehn, dem würdigen Autor deßelben,
                    meinen herzlichen Dank dafür abzustatten. Verzeihen Sie mir also, verehrter
                    Mann, meinen vielleicht übereilten Schritt, und übertragen Sie einige von den
                    Gesinnungen, die Sie gegen <persName key="JP-013105">den Vater</persName>
                    hegten, auf den Sohn. Ich bin noch jung und kann ich vielleicht noch einst,
                    Ihrer Freundschaft würdig machen.
                    Danach streben will ich wenigstens, mit allen Kräften; und mit Gottes Hülfe,
                    hoffe ich das Ziel zu erreichen. Wenn Sie mir nicht zürnen, wenn Sie Nachsicht
                    mit meinen Fehlern und Schwächen haben, o gewiß, dann werden Sie mir erlauben,
                    wenn ich einst in Ihre Gegend komme, auch Ihre Schwelle zu betreten, und in dem
                    Kreise der Ihrigen, einige Stunden des wahren, des reinsten Glücks zu verleben.
                    Möge Gott Ihnen beistehn, und Sie recht bald von Ihrer Krankheit be freien. Wie glücklich würde ich seyn, wenn Sie mich durch wenige Zeilen
                    überzeugten, daß Sie mir nicht zürnen.</p>
            <closer>
               <salute>Ich bitte Sie, mich <persName key="JP-013219">Ihrer
                            liebenswürdigen Familie</persName>, deren Glieder ich so gerne zu meinen
                        Freunden zählen möchte, unbekannter Weise zu empfehlen, und gewogen zu
                        bleiben,</salute>
               <signed>Ihrem ganz ergebenen <hi rendition="#u" hand="#author">Stanislaus</hi> Dönhoff.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>P: S: Wenn ich so glücklich seyn soll, einige Zeilen
                        von Ihrer Hand zu empfangen, so haben Sie doch die Güte, meinen Vornamen auf der Adresse zu bemerken, damit der Brief gewiß an mich gelange.</p>
               <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
