<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0439">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 31. Juli
                    1812, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1812-07-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 31. July
                        12</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich habe Deinen lieben Brief vom 20. mit Vergnügen
                    erhalten, und danke Dir für Deine hertzliche Gesinnungen gegen mich; auch für das mir geschickte Geschenk.</p>
            <p>Den Brief an <persName key="JP-002709">meine
                                Frau</persName> habe ich ihr nach <placeName key="JP-012338">Neustadt an d Doße</placeName>, wohin sie auf 14. Tage zu ihrer Gesundheit
                    gereiset ist, übersendet, u sie wird Dir selbst antworten.</p>
            <p>Solltest Du von <persName key="JP-004393">Minna</persName> nicht schon selbst Nachricht haben, so melde ich Dir, daß die Ungewißheit, worinn sie bey ihrer Ankunft in
                        <placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName> darüber versetzt wurde, ob man sie auch annehmen würde? (denn ihre
                    Hinbescheidung war gewißer maaßen voreilig, ohne daß sie diß ahnden konnte) sich
                    jetzt gehoben hat, indem sie wenigstens auf 6. Monath engagirt, auch förmlich u feyerlich installirt ist.</p>
            <p>Ihre Conservation hängt nun von ihr selbst  ab, u wir wollen hoffen, daß sie dahin streben wird. An Aufmunterung u Protection daselbst fehlt es ihr nicht.</p>
            <p>In
                            Absicht des <persName key="JP-003488">Richter</persName>schen Capitals wäre deßen Einziehung allerdings eine wünschenswerthe
                    Sache. Allein eine Kündigung würde jetzt die Folge haben, daß man bis zum 24. Juny
                        1815. statt baarer Zahlung Pfandbriefe der hiesigen Provintz annehmen
                    müßte, die beynahe die Hälfte im Course verlieren.</p>
            <p>Wenn also <persName key="JP-003488">HerrRichter</persName> nur die Zinsen richtig zahlt, so scheint es mir beßer, den Ablauf
                    jener Frist abzuwarten<anchor type="target" xml:id="stop_lss_zmn_knb"/>
            </p>
            <p>Übrigens entstehet eben jetzt durch die Entrichtung der Vermögens Steuern, (wenn
                    ich gleich dem <persName key="JP-003488">Kaufmann Richter</persName> nachgewiesen habe, daß Du als Ausländerin davon frey bist), eine
                    Stockung in der Zinß Zahlung, weil er sich an meine Anweisung nicht gekehrt, u
                    die Steuer für Dich mit bezahlt hat, die er nun auf die Zinsen abrechnen will.
                    ich werde  Dir den Erfolg melden, um darnach Maaß Regeln über die Capitals Kündigung zu nehmen.</p>
            <p>ich freue mich auf die neue Ausgabe der Aesthetic<persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName>, die ich mir anschaffen
                    werde. ich hatte lange nichts von neuen Productionen
                    deßelben gehört, u wundere mich nun darüber nicht.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl. Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, u
                        küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>
               </salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Hiebey eine Einlage von <persName key="JP-002007">Frau von Kalb</persName>. Die Deinige an <persName key="JP-002004">die
                                    Tochter</persName> ist besorgt.</p>
            </postscript>
            <postscript>
               <p>So eben schickt <persName key="JP-003488">HerrRichter</persName> die Zinsen für den 1. July, nachdem er sich hat bedeuten laßen. Vor dißmal also hat die Fehde
                        ein Ende; u ich werde nur den 1. 8<hi rendition="#u" hand="#author">ber</hi> abwarten, um mich mit Dir zu berechnen; wenn die als dann felligen
                        Wittwen Cassen Gelder bezahlt sind.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
