<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0977">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Louise Wagner an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen. Meiningen, 13. Januar 1812, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004548">Juliane Louise Antoinette Karoline Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1812-01-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 13ten Janua 1812.</dateline>
               <salute>Mein verehrungswürdiger  gnädiger Herr!</salute>
            </opener>
            <p>In langer Zeit habe ich über nichts so eine herzliche Freude gehabt, als über den
                    freundlich gesagten Vorwurf daß ich Sie gar nicht grüßen ließe, ich sah daraus
                    daß Sie sich sich meiner noch erinnerten. Es fiel mir gar nicht ein Ihnen etwas sagen zu
                    lassen, aber es war mir immer als stände der Freund <persName key="JP-004556">meines Vaters</persName> vor mir und hörte es wie ich Ihm danken wollte,
                    aber keine Worte zu finden wüßte, für die treue Liebe und innige Theilnahme an
                        <persName key="JP-004556">meinem geliebten Vater</persName>, die sich in den schönen Briefen an meine Brüder, aussprach.</p>
            <p>Leider können wir noch immer nicht sagen daß es besser gienge; <persName key="JP-001920">Dr. Jahn</persName> hält es sogar für unnöthig ihm Arzney zu
                    geben, aber aller Anstrengung des guten <persName key="JP-002649">Herrn
                        Marschall</persName> ist es noch nicht gelungen die Wunde nur zu reinigen,
                    doch wird es mit Gottes Hülfe wohl doch noch werden. Könnte <persName key="JP-004556">der Vater</persName> nur erst das Bett verlassen, daran
                    verhindert ihn aber die große Schwäche und der Geschwulst an den Beinen.</p>
            <p> Wenn die Schmerzen nachlassen ist er immer sehr heiter, und dann läßt
                    er sich zuweilen einen Brief von seinen Freunden vorlesen, den Brief von Ihnen mein gnädiger Herr hat er mit
                    tiefer Rührung gelesen und den Brüdern aufgetragen Sie herzlich zu grüßen.</p>
            <p>Wenn unser ganzes Leben aus Dankbarkeit bestände, so könnten wir doch der Engelguten Antonie nicht
                    vergelten was sie an uns gethan hat, wie treulich sie uns beygestanden hat. Seit
                    ohngefähr vier Wochen hat sie aber selbst viel Plage. Die kleine <persName key="JP-012595">Caroline
                            Fischer</persName> die sie bey sich hat ist krank, und
                    wenn sie glaubt in einigen Tagen das Kind hinaus führen zu können, ist wieder
                    etwas neues da, und so geht's immer fort. Dabey greift sie selbst sich sehr an,
                    worüber sie heftige Kopfschmerzen oder Husten bekommt.</p>
            <p>Bisher schrieb ich Ihnen, Gott weiß wie ungern, lauter unangenehmes, vielleicht
                    freut es Sie zu hören daß <persName key="JP-004558">meine Brüder</persName>
                    fortfahren Fortschritte im Zeichnen und Malen machen; <persName key="JP-004570">Anton</persName> setzt jetzt die Raphaelische
                            Madonna della Sedia
                    in Pastell und es geräth recht gut, dabey Copirt er die Königinn von Preußen
                    für die <persName key="JP-002546">Frau Herzogin</persName> und <persName key="JP-003860">der Maler Schröder</persName> ist mit dem Bilde
                    zufrieden; auch <persName key="JP-004564">Karl</persName> bessert sich jetzt
                    besonders im Erfinden der Landschaften, und malt gut in Oel; es ist nur schade
                    daß er so ganz ohne Unterricht ist.</p>
            <closer>
               <salute>|3| <persName key="JP-004551">Meine Mutter</persName> und <persName key="JP-004558">Geschwister</persName> empfehlen sich Ihnen
                        unterthänigst.</salute>
               <signed>Ew. Hochwohlgeborenunterthänigste Louise Wagner.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
