<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1117">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen an Carl und Anton Wagner.
                    Bettenburg, 2. Januar 1812, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
               <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>
               <date when="1812-01-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004570">Ludwig Anton Wagner</persName>
               <persName key="JP-004564">Karl Ludwig Friedrich Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <persName key="JP-004551">Elise (Elisabeth) Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bettenburg den 2.<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Januar 1812.</dateline>
            </opener>
            <p>Eure Briefe lieben Knaben! <ref type="letter" target="JP-UB0974">von 26.<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>
               </ref> und <ref type="letter" target="JP-UB0975">29.<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>
               </ref> deß vorigen Monats erhielte ich beyde vorgestern,
                    wo es mir unmöglich war, solche zu beantworten. Aber Gott konnte ich selbst beym
                    Ueberhören Eurer Briefe auf das innigste und herzlichste für die Erhaltung
                        <persName key="JP-004556">Eures guten Vaters</persName>, und seine gemachsam
                    fortschreitente Genäsung danken – Ihr müßt mit meinen spätern Dank schon vorlieb
                    nehmen und <persName key="JP-004556">Euren Vater</persName> sollt Ihr sagen: er
                    möchte nun nicht blos hoffen, sondern Er sollte vertrauen. Auf Gott vertraut Er
                    so, den Er wäre ja in der vertrauensten Liebe hinnüber gegangen –; aber auf
                        <persName key="JP-001920">Doctor Jahn</persName>
                    sollte Er ganz vertrauen, da nach Euren Berichten zeither alles so in Erfüllung
                    gieng, wie es <persName key="JP-001920">der wackere Jahn</persName> vorher
                    angegeben hatte. Auch zweifele ich nicht, daß <persName key="JP-004556">mein
                        lieber Ernst</persName> die Schmerzen welche der Gang der Krankheit mit sich
                    bringt, in männlicher Geduld ertragen wird, aber gewinnen wird Er noch, wenn Er
                    es über sich gewinnen kann, seinen körperlichen Kräften, die trotz seiner
                    Lähmung doch noch bey Ihm vorhanden sind, und seinen noch nicht weit
                            vorgerückten Alter etwas mehr zuvertrauen. Ferner sollt Ihr Ihm sagen:
                    daß ich, als ich gestern Mittag das erste Glas eines trefflichen Weins dankend
                    den abgewichenen Jahr geweiht hatte, worinnen auch <persName key="JP-004556">mein lieber lieber Ernst</persName> öfter als sonst, und stets so liebevoll
                    vor mir stand, das 2.<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi> ganz volle Glas Ihm und dem Geist dort oben um
                    Seegen und Gedeyen für Ihn zu erbitten, mit feuchten Augen weihte und leerte.
                    Auch wird es Ihm nicht unlieb – – doch das unlieb verschluckt wieder und sagt
                    Ihm blos: sein Truchseß habe nun seinen böslichen Chathar ganz hinter sich, doch
                    wolle er bey der argen Kälte  noch einige Zeit das Haus hüten. Und
                        <persName key="JP-001920">Jahn</persName> könnt Ihr sagen, er könnte Pfropfreiser erhalten, was ich nemlich geben könnte, da
                    meine Kirschenbäume im vorigen Iahr gar nicht getrieben hätten, nur soll er sich
                    bald melden. Da Ihr Euch in den
                            ersten Brief die Kinder Wagners unterschriebt, so
                    war ich zufrieden, denn es galt in den Namen <persName key="JP-004548">Eurer
                        guten Schwester</persName> mit, nun will ich aber auch <ref type="letter" target="JP-UB0977">einen Gruß von ihr</ref>. Mir Bericht zuerstatten, konnte
                    ich sie nicht auffordern, nicht weil es ein Mädchen ist, sondern weil <persName key="JP-004548">den Mädchen und der guten Tochter</persName> die Pflege des
                    kranken Vaters mehr obliegt, als Euch Knaben, und Ihr daher mehr Muse hattet mir
                    zu schreiben, selbst trotz Euren Lehrstunden, und deßwegen addressirte ich auch meine Briefe an Euch.
                    Grüsst <persName key="JP-004551">Eure wackere Mutter</persName> und auch die gute Antoine. Und so
                    sey Gott mit Euch allen.</p>
            <closer>Euer Truchsesz</closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002186">Konitzen</persName> könnt Ihr gelegentlich sagen,
                        ich möchte doch bald einmal wieder einen Brief von ihn erhalten.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
