<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0979">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 16. Februar 1813 (?),
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1813-02-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012778">Geschäftliches</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Über meine ökonomische Lage muß ich
                    Ihnen auch sagen: das Schlimmste war nicht der Mangel aller Revenuen in Jahr und Monaten, als die beständige täuschende
                    Verziehung. Die Armen waren selbst betrogen. Andere, so mir wenigstens die
                    Wahrheit schuldig wären, raubten mir auch diese, und dies allein hat mir vielen
                    Kummer gebracht. Ich habe zwar in diesem Jahr von einigen besonders
                    Vortrefflichen etwas erhalten, welches zu Arbeiten verwendet, die sowohl ich als
                    meine <persName key="JP-002004">Tochter</persName> besorgt; dies allein hat uns
                    gerettet.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_wgz_mnn_kpb"/>
               <anchor type="target" xml:id="start_zxt_gdv_kpb"/>Viele Wohlhabende lassen bei mir arbeiten, unter
                    denen selbst meine teure <persName key="JP-002625">Prinzeß Wilhelm</persName>
                    und Prinzessin von Kurland.<anchor type="target" xml:id="stop_zxt_gdv_kpb"/> Da ich gerne die öftere Sorge neuer Wahl
                    vermeiden möchte, lasse ich gerne von einer Art und Form mehrere Stücke arbeiten
                    und bin auf diese Weise, um es
                    mir vorteilhafter zu machen, mehreren wohlthätig. So wünschte ich auch an
                    entfernte Orte versenden zu können. Wollen Sie mir auch erlauben, Ihnen zuweilen
                    etwas zu schicken? Vielleicht machte selbst ein Kaufmann auf dergl.
                    Bestellungen. Nichts ist sonderlich schön, vielleicht aber brauchbar. Ich gebe
                    Ihnen immer die Preise an, wie ich es hier verkauft habe; Sie können es auch
                    billiger geben.<anchor type="target" xml:id="stop_wgz_mnn_kpb"/> Denn mit
                    solchen Dingen ist's wie mit Blättern, kein neues kann blühen, wenn das alte
                    nicht vergangen ist. Ich erkenne es als eine unvergeßliche Wohlthat, wer sich in
                    dieser Sache meiner und <persName key="JP-002010">meiner Kinder</persName>
                    annimmt. Auch habe ich den Tadel recht gerne und die Anweisung, die, wie
                    ungeschickt bin ich in allen – </p>
            <p>schön könnten wir oft  den Abend meines Lebens beisammen
                    weilen. Und wer Lust hat nach Berlin zu kommen, komme jetzo, wo der mächtige
                    Geist am neuen Leben schaffen kann. Lebt wohl, lebt wohl! sendet bald Gesinnung
                    und Freude Eurer</p>
            <closer>
               <signed>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Charlotte</hi>.</signed>
               <address>
                  <addrLine>Berlin, <placeName key="JP-013307">Lindenstraße</placeName> 66</addrLine>
               </address>
               <dateline>d. 16. Febr.</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Die Borten sende ich den lieben <persName key="JP-003483">Kindern</persName>, <persName key="JP-003471">Emma</persName> wol am meisten. Liebe Mutter, erlauben Sie den lieben Wesen diese
                        Bande! Es ist keine Zierde, aber mein Name werde ihnen damit bekannt.</p>
               <p>Ich habe diese Façon gefunden, und vielerlei und mancherlei wird darin
                        bestellt </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
