<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0816">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 12. Juni
                    1813, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1813-06-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 12. Junius
                        13.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich erhalte so eben Deinen lieben Brief vom 19. May, und sehe daraus, daß ein, vor ohngefähr sechß Wochen, von mir an Dich
                    geschriebener Brief, verloren gegangen seyn muß. ich hatte ihn an <persName key="JP-002007">Frau von Kalb</persName> gegeben, um ihn durch Einlage an eine Freundin in <placeName key="JP-005622">Bresslau</placeName>, an Dich gelangen zu laßen. – Da <persName key="JP-002007">Frau von Kalb</persName>mit ihrer <persName key="JP-002004">Tochter</persName> abwesend ist,
                    so kann ich nicht erfahren, an wen sie meinen Brief eingelegt hat; u bedauere
                    den etwaigen gäntzlichen Verlust des Briefes um des Kummers willen, den Dir
                    Mangel von Nachricht von mir verursacht hat, u um der Hertzens Ergießungen
                    willen, die sich auf Familien Verhältniße beziehen.</p>
            <p>Was nun Deine jetzige Nachricht von der Ruhe betrift, davon Du bisher im gantzen
                    genoßen hast, so kann mir diß nicht anders als erfreulich seyn; und wünschte ich
                    ein gleiches von mir sagen zu können. – ich will Dich indeßen mit unangenehmen
                    Mittheilungen nicht verstimmen; sondern sage Dir  nur, daß ich gesund,
                    und in Rücksicht des Einflußes der öffentlichen Calamitaetenauf Privat
                        Wohlstand nicht schlimmer daran bin, als andere. Freylich ist dieser
                    Einfluß, u der Druck meiner Privat Verhältniße, von der Art, daß er die größte
                    Anstrengung der Seele erfordert, um nicht durch die Furcht vor der Zukunft, an
                    der für die Bestehung der Gegenwart erforderlichen Faßung des Gemüths, zu
                    verlieren; allein je schrecklicher die Folgen hievon seyn würden, je mehr strebe
                    ich gegen jedes zu lebhafte Vorgefühl der Zukunft an. Ein Gebet um neue Stärke
                    steigt ja zum Herrn, u der Herr erhört es gern, u an den Verlaß auf diese
                    Erhörung, und auf die Unabwendbarkeit desjenigen, was das unerbittliche
                    Schicksal einmal in den Plan meines Lebens verwebt hat, so wie an den festen
                    Willen, mich selbst so weit möglich dabey vorwurfs frey zu erhalten, stemme ich
                    mich an, so oft das Gefühl meiner Leiden für meine Besonnenheit zu stark zu
                    werden, drohet.</p>
            <p>– Über <persName key="JP-004393">Minna</persName>
                    werde ich Dir besonders Nachricht geben. <persName key="JP-004103">Emma</persName> ist noch auf der <ref target="JP-UB0114/#nwxv_wdl_y3b">Louisen
                        Stiftung</ref> und wird immer besonnener. Die
                            Briefe an sie habe ich ihr zugestellet.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004106">Julius</persName> ist noch
                    bey mir, u ein Land Stürmer mit der  Picke. ich hoffe, daß er
                    wenigstens seine Schul Studien zu vollenden, Zeit
                    behalten soll. Er ist für die seinigen zu wichtig, um nicht für eine solide bürgerliche existentz
                    ausgebildet zu werden. Er ist u bleibt brav.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> ist gesund, und grüßt Dich.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002779">Meine Schwester</persName> ebenfalß.</p>
            <p>Den Brief an <persName key="JP-002004">Fräulein v. Kalb</persName> habe ich einem nach <placeName key="JP-005742">Frankfurthan d/O</placeName> heute
                    abgehenden Officier mitgegeben, weil erstere dort ist.
                    Sollte sie schon weg seyn, wird er mir den Brief zurükschicken. <persName key="JP-002005">Der junge Kalb</persName> ist wie <persName key="JP-002006">sein Bruder</persName> bey der
                            Armee.</p>
            <p>Von <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName> u <persName key="JP-999999">Deiner Kinder</persName> Befinden sagst Du nichts. ich nehme
                    sie also für sich wohlbefindend an; und bitte sie zu grüßen;</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl, küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>, u
                        liebe </salute>
               <signed>Deinen treuen Vater Mayer.</signed>
               <dateline>d. 12. Junius 13</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Den Tod des <persName key="JP-001299">Praesidenten v Gerlach</persName> wirst Du erfahren haben. Stürme des Schicksals auf sein Gemüth, haben
                        seinen eisenfesten Körper zerstört. Sein Ehr Gefühl litt durch Amts
                        Veränderungen, u seinen Privat Wohlstand hat er durch einen unglücklichen
                        Guths Kauf zum Theil eingebüßt.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
