<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0981">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 22. Juni 1813,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1813-06-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Liebe Karoline! Durch einen Reisenden kann ich Ihnen dieses schicken, es wird
                    Ihnen ungesiegelt übergeben werden.</p>
            <p>Von <persName key="JP-004393">M Spazier</persName> kann
                            ich Ihnen nichts Bestimmtes sagen, es geht
                    ihr leidlich wohl.</p>
            <p>Jedes weiß nur von dem andern durch die allgemeinen Begebenheiten; man hat keine
                    Worte für das Leben dieser Zeit, viel weniger kann man schreiben. Ein Abend bei
                    Ihnen mit <persName key="JP-999999">Richter</persName>, da könnte man ahnden
                    lassen, welche Aussicht es gewährt, denn die Pforten der Ewigkeit sind eröffnet.
                        Tod, wo ist dein Stachel etc. – Werden wir uns in dieser Zeit oder in der Geburt dieser Zeiten
                            wiedersehen? Ich weiß nichts von mir, wahrscheinlich
                    bleibt <persName key="JP-002004">Edda</persName> nicht hier. Alles, was ich sonst noch von Besorgungen und ausstehenden
                            Zahlungen haben soll, muß ich verlieren, und wer wird nur danach fragen  auch habe ich dafür keine Furcht. Die allgemeine Armut ist
                    auch ein allgemeines Haben, und wo solche Herrlichkeit, ist die Klage nicht
                    möglich.</p>
            <p>Wie würde es mir sein, wenn ich mit <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> sprechen könnte! <persName key="JP-001675">Herder</persName>
                    erlebte es nicht, <persName key="JP-003737">Schiller</persName> hat in Posa diese Zeit vorempfunden.</p>
            <p>—</p>
            <p>Ich habe in dieser Zeit durch Krankheit und Schwäche Freunde verloren. Im Waffenstillstand sind nun einige gute
                    Bekannte bei uns, viele sind auch schon tot.</p>
            <p>Meine Söhne
                    leben bis jetzo noch. <persName key="JP-002005">August</persName> ist wieder mit
                        seinem Freund, beide als Lieutenants, bei einer Compagnie. Es ist ein
                    Zauber der Freundlichkeit und Liebe in allen; ich sage nicht von den Gestalten, aber die Jünglinge mit dem Willen
                    und Empfinden der einzelnen Männer, die sind das Salz der Erde, und die
                    Menschenliebe, wie die kranken Russen sagen. Denn hier werden 700 Blessierte und
                    Kranke nur in Einem Lazarett von der besten Societät verpflegt, und alles thut diese. Wenn sie nun kommen und
                    Speise vertheilen, wenig, so sagen die Russen, die oft kein anderes Wort sagen
                    können: Menschenliebe. Es sind noch mehrere Lazarette, auch von Damens versorgt,
                        das eine, wo auch unsere <persName key="JP-002625">Prinzessin</persName> sorgt, ist zu 60, aber ganz vortrefflich. Dieses ist
                    aber nur weniges bei diesen unsäglichen Leiden und Beschwerden.</p>
            <p>Wenn Nachrichten in den Zeitungen kommen, die jedes empfindende Wesen erschüttern
                    müssen, denke ich stets auch an Sie beide, und dazu ist jeder Tag geweiht.
                    Mich wird auch wohl bald Ermattung hinschlummern lassen, wenn nicht früherer
                    Schmerz es thut. <anchor type="target" xml:id="start_itl_kkm_mpb"/>Kann ich, so sehe ich Sie noch in diesem
                            Leben; auch meine <persName key="JP-001268">Cousine
                                Auguste</persName>, die ich sehr liebe, möchte ich noch einmal
                            sehen, und den braven <persName key="JP-002011">Vater</persName>. Hätte ich früher von der Abreise dieses Herrn W. nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> erfahren, wäre ich vielleicht mit ihm gekommen.<anchor type="target" xml:id="stop_itl_kkm_mpb"/>
            </p>
            <closer>
               <signed>Charlotte.</signed>
               <dateline>Berlin, d. 22. Juni.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
