<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0817">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 28. Januar
                    1814, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1814-01-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 28. Jan.
                        14</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Zwey Briefe ohne datum wovon ich den Empfang des einen bereits im Briefe an <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> erwehnt habe, sind von mir noch zu beantworten.</p>
            <p>Zuförderst innigen Dank für die Hertzlichkeit Deiner Gefühle für mich. Sie sind
                    neben der treuen Anhänglichkeit  <persName key="JP-002709">meiner
                        Frau</persName> an mich, und dem Gedeyhen meiner Sorge für den <persName key="JP-004106">Julius</persName>, die eintzigen lichten Punkte meines Lebens; und würken sanfter auf
                    meinen Entschluß, das Leben überhaupt zu bestehen, als die starre
                    Pflichtmäßigkeit, gegen das bittere Gefühl verfehlter Ruhe im Alter, und gegen
                    die Ungewißheit, wohin am Ende meine Verlegenheiten mich führen werden.</p>
            <p>Nun zur Beantwortung Deiner Briefe.</p>
            <p>Die Erscheinung des <persName key="JP-002715">Wilhelm</persName>bey
                    Dir konnte mir wegen des unerwartet guten Zeugnißes, was Du ihm ertheilst Freude
                    machen. Allein sein Benehmen, ein gebetenes u erhaltenes Dahrlehn hinterher als
                    ein Geschenk zu betrachten, hat mich hinter seine Masque blicken laßen, weil  ich darinn <persName key="JP-012060">seinen Vater</persName> wieder finde, der einen so
                    großen Antheil an den mich jetzt drükenden Wiederwärtigkeiten hat.</p>
            <p>Da es mich nun jammert, daß Du um Deine kleine Habe von 3. Fridr. d’or gewißer maaßen gebracht bist; so habe ich die
                    Angelegenheit einer für meinen Bruder gehabten Einnahme <placeName key="JP-005809">Hallischer</placeName> Saltz revenues
                    benutzt, u bey <persName key="JP-012060">meinem Bruder</persName>
                    angefragt, ob ich Dich damit befriedigen sollte. hierauf erwarte ich noch
                    Antwort, u habe das Geld einstweilen zu Deiner Sicherheit an mich behalten.
                    Schreib ihm also nicht, sondern warte den Erfolg ab. – Übrigens hat der <persName key="JP-002715">Wilhelm</persName> gantz recht, wenn ich mit ihm bisher unzufrieden gewesen bin. Denn er ist
                    auch einer von den Menschen, die sich nur immer auf andere verlaßen, und ihre
                    Gutmüthigkeit mißbrauchen; auch hat er nichts gelernt, um sich über das bloß mechanische zu erheben, u seinen Wohlstand sich
                    selbst zu bereiten.</p>
            <p>Die Stelle Deines Briefes welche die <persName key="JP-002007">Frau v.
                            Kalb</persName> betrift, habe ich ihr selbst vorgelesen, und ihr leichter Sinn hat
                    auch nichts gegen Deine verringerte Theilnahme an ihren Speculationen. </p>
            <p> Der Punkt wegen der <placeName key="JP-005743">Frankfurtter</placeName> Pension beruhet nun auf unmittelbarer Correspondentz mit
                        <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName>, und werde ich mich freuen,
                    wenn dieser so wichtige Punkt zu seiner Zufriedenheit ausschlägt. ich erwarte
                    also mit Ungeduld den Erfolg seiner eignen Bemühungen.</p>
            <p>Herrvon
                                Mecklenburg hat sich
                    hier bisher nicht sehen laßen. Er war uns aber aus <placeName key="JP-005565">Basel</placeName> angemeldet, wo meine <persName key="JP-000600">Schwieger
                        Mutter</persName> noch ist, u in diesen Tagen die Auszeichnung genoßen hat,
                    daß der <persName key="JP-001187">König</persName> u der <persName key="JP-012546">Kron Printz</persName> das Strekeisensche Hauß besucht haben, während sie in einem andern Hause logirten.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0526/#start_xf3_dfv_2jb">
                  <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist noch in ihrer bisherigen Lage.</ref> Gott gebe, daß sie sich
                    darinn erhält, bis der Himmel ihr einen festern Ruhe Sitz gönnt. Übrigens ist
                    sie mir seit 14. Tagen Nachricht von den ihr übersandten <persName key="JP-003488">Richter</persName>schen Zinsen schuldig; u ich fürchte fast, daß
                    sie krank ist.</p>
            <p>Die mir in Deinem späteren Briefe geschickte Weste habe ich mit Vergnügen empfangen. Sie muß zwar um drey
                    Finger breit ausgelaßen werden, allein diß sage ich Dir nur, um Dir mein
                    cörperliches Wohlbefinden damit zu belegen. </p>
            <p> Das gütige Erbieten <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName>
                    mir von seinen Schriften diejenigen, welche ich noch nicht habe, u wovon
                    derselbe noch Exemplare besitzt, zu schenken, nehme ich
                    mit Dank an; und erfolgt das Verzeichniß der  bereits in
                    Händen habenden, hiebey.</p>
            <p>Du schreibst mir so selten etwas von <persName key="JP-003483">Deinen
                        Kindern</persName>. Möchten Sie doch selbst einmal eine Theilnahme an mir zu
                    erkennen geben.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000537">Frau Ministre von Bülow</persName>, die jetzt hier ist, hat mir von Ihrem Besuche bey Dir gesprochen.
                    Sie ist seit kurtzen von <persName key="JP-013013">einer
                        Tochter</persName> entbunden, u so bald es sich schickt, werde ich mit
                        <persName key="JP-012192">ihrem Vater</persName> bey ihr Thee trinken;
                    und bey dieser Gelegenheit auch ihren <persName key="JP-012303">Herrn Gemahl</persName> sehen, da ihn bisher nur meine Carten
                    erreicht haben. Sie ist durchaus unbefangen gegen mich gewesen.</p>
            <p>Die <persName key="JP-002779">Tante Mertzdorff</persName> ältert sehr, ist aber gesund. <persName key="JP-012105">Die Sommern</persName> hat ihre Station beym <persName key="JP-012023">Staats Rath Nicolovius</persName> zu Weyhnachten aufgegeben, u lebt auf ihre eigne Hand. –
                        <persName key="JP-011819">Ihr Sohn</persName> wird oeconom.</p>
            <p>Unser alter Hauß genoße <persName key="JP-000886">Ekard</persName> stehet jetzt beym Cammer Gericht, u ist alle Sonntag mein Gast. Er grüßt
                    Dich.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl. Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> u küße
                            <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>.<persName key="JP-002709"> Die Mutter</persName> grüßt recht hertzlich.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
