<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0601">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter und Jean Paul an Johanna Heim. Bayreuth, 17. März 1814,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1814-03-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001604">Johanna Heim</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-003469">
            <opener>
               <dateline> Baireuth den 17<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>März 1814 _______________________ </dateline>
            </opener>
            <p>Mit innigem Schmerz, meine geliebte ewig verehrte Freundinn, habe ich in Ihrem Briefe an <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>, Ihren großen
                            Verlust
                    erfahren. – – Die Entfernung hat nicht die rührende Erinnerung Ihres
                    gegenseitigen Glückes bei mir schwächen
                    können, welches mir in dieser mangelhaften Welt,
                    als das RReinste und Ungetrübteste vorschwebte. Wie selten ist eine so vollkommene
                    Ubereinstimmung aller Wünsche und Neigungen, wie bei Ihnen gegenseitig der Fall
                    war! Allein das muß auch jetzt für Sie der kräftigste Trost sein, daß Sie Ihren
                    geliebten <persName key="JP-001599">Mann</persName> so glücklich gemacht haben
                    wie wenige Menschen es werden können. Wie kamen Sie alle seinen Wünschen zuvor,
                    wie wahrhaft mütterlich sorgten Sie immer und überall für ihn! O Gott wird Sie
                    dafür segnen durch alle Ewigkeiten! – – – –</p>
            <p> Theure verehrte Frau! wie fühle ich es mit Ihnen, wie groß in manchen
                    Minuten Ihre Sehnsucht nach dem immer geliebten <persName key="JP-001599">Mann</persName> sein mag – ich kann mich so ganz in Ihrem Fall hineindenken, und es Ihnen
                    nachfühlen wie Ihnen zu Muthe sein muß,! Ach die Trennung durch Tod ist doch das
                    Härteste was uns das Leben zu tragen aufgelegt hat. –</p>
            <p>Schon im vergangenen Sommer als <persName key="JP-001600">der Doktor</persName> durch <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
                    reißte, erfuhr ich von ihm die Kränklichkeit des trefflichen <persName key="JP-001599">Mannes</persName>. Unbegreiflich war es mir damals, wie ein so gesunder
                    kräftiger Körper von einer solchen Krankheit
                    ergriffen sein konnte. Die wärmsten Grüße trug ich damals dem <persName key="JP-001600">Doktor</persName> an Sie auf, und bat ihn recht
                    angelegentlich, Ihnen zu sagen, daß ich mit derselben Liebe und Theilnahme  wie ehemals, Ihnen ergeben wäre. Daß ich Ihnen nach den Tode <persName key="JP-004556">Wagners</persName> nicht antwortete ist freilich unverzeihlich – aber rechnen Sie es meinem
                    Herzen nicht zu. Man sollte nie etwas aufschieben, weil jeder Aufschub am Ende
                    zur gänzlichen Unterlassung führt.  Wir fühlten schmerzlich seinen Verlust, der
                    durch die rührende Art, wie er vom Leben Abschied nahm, noch erhöht wurde.</p>
            <p>Möchten wir Sie doch einmal noch wiedersehen können herrliche treue Seele! Wie
                    oft habe ich mich in das trauliche <placeName key="JP-006012">Meinungen</placeName> zurükgesehnt, in dem wir
                            durch Ihre Liebe und Güte so viele frohe Stunden hatten.
                    Was ist seitdem auf dieser unruhigen Welt vorgegangen, und warum haben Sie Gute,
                    so sehr unter dem Druk der Zeiten leiden müßen, deren Haus ein Tempel der
                    Gastfreiheit war?! – – –</p>
            <p>|4| Bin ich Ihnen noch ein wenig lieb, beste Seele, so schreiben Sie mir doch
                    recht bald, unterdeßen empfehle ich mich Ihrem Andenken mit <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> und <persName key="JP-003483">Kindern</persName>, die jetzt bald große Menschen sein werden, und mir
                    unendliche Freude machen, denn sie sind ganz <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003483">Kinder</persName> ihres <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
               </hi>. Gott seegne Sie und erhalten Sie
                    mir Ihre Freundschaft – –  Caroline
                        Richter</p>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <p>Auch mir, liebe Freundin, hat Ihr zerrissenes Glück wehe gethan. Ihr Trost ist,
                    daß Sie <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001599">Ihm</persName>
               </hi> einen frühern Himmel gegeben,  noch eh er den andern fand. Könnte man
                    aber droben trauern, so würde Er es gewiß, daß Er seine Pflegerin auf einer für
                    sie immer mehr aussterbenden Erde einsam zurück gelassen. – Man sollte doch
                    Reisen am wenigsten verschieben; wie oft wollt ich nach <placeName key="JP-006012">M</placeName>! – Grüßen Sie <persName key="JP-001600">Ihren Heim</persName> u die Schwendlers. Gott tröste Sie.</p>
            <closer>Ihr Jean Paul Fr
                            Richter.</closer>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Alle alten Freunde und Bekannte grüßen Sie herzlich von
                            mir.</hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
