<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0984">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 8. Februar 1815 (?),
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1815-02-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012553">Wissenschaft</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>d. 8. Februar. </dateline>
            </opener>
            <p>Im vergangenen Jahr wurden mir meine liebsten Freunde begraben. Im Jahre 1814 den
                        29. Jan. starb
                        <persName key="JP-001073">Fichte</persName>. Ich hatte ihn in diesem Leben
                    oft versäumt, obgleich wahrhaftig er war. Aus Neigung haftete ich an der
                    Einsamkeit, jetzo aber aus Not. Ich bin noch innig mit <persName key="JP-001074">Mutter</persName> und <persName key="JP-001072">Sohn</persName> verbunden,
                    und ihr Vertrauen läßt mir des selig <persName key="JP-001073">Seligen</persName> Stimme hören. Noch ein Jahr, und seine
                    Wissenschaftslehre hätte den Ausdruck erhalten, den er mit Sprache und
                    vergänglichem Organ der Tiefe seines Bewußtseins hätte geben können. Ist es
                    Zufall, daß er jetzo gerufen worden? Ach wie oft war ich voll Gram über
                    sonderbare Zustände, die man für ihn hätte vermeiden sollen bis ans Ende. Er
                    hatte im vorigen Jahre wegen des Aufrufs der Studenten und in diesem wieder
                        immer bis gegen 51 Stunden gelesen,
                    mit vorzüglicher Klarheit und Kraft. Er hat wenig Manuskripte hinterlassen.
                    Hätte <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> diese Papiere und dazu
                    seine Schriften! Nur seinem Genie, Scharfsinn, Abstraktion muß es möglich sein,
                    wieder eine Stimme diesem Geist zu geben, da wohl wahrscheinlich diese Ausgabe
                    der Wissenschaftslehre nur für kritische Gelehrte geschrieben war, und auch, wie
                        <persName key="JP-001073">Fichte</persName> oft sagte, zu früh dem Druck
                    gegeben. Die Menschheit hat Kraft, die auch das Licht fordert. <persName key="JP-999999">J. P.</persName> hat Wärme und Schärfe. Er wird immer ein
                    anderer werden, aber jeder wird anders im Geisterreich, und sein Wort muß noch
                    tausendfältig werden unter uns.</p>
            <closer>
               <signed>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Charlotte</hi>.</signed>
               <dateline>den 8. Februar.</dateline>
               <address>
                  <addrLine>Madame Richter.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
