<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0103">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    28. und 29. April 1815, Freitag und Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1815-04-28" to="1815-04-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-002703">
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 28./29.April 15.</dateline>
               <salute>Meine geliebte Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich weiß nicht ob Du die vorläufige Anzeige vom Eingange Deines Briefes vom 9.
                                    April schon aus den Händen eines Reisenden erhalten hast.</p>
            <p>Jetzt melde ich ihn Dir, u habe die Nachricht von Deiner Gesundheit nur etwas contrastirend mit der an <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> gefunden. ich widerhole also nur meine Bitte, Dir
                    nicht zu viel zu bieten, da die längern Entzündungen hier sehr häufig sind. Auch
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist daran noch jetzt krank, doch außer Gefahr. Gerade solche feurige
                    Menschen wie Du sind der Gefahr am meisten ausgesetzt.</p>
            <p>Dein Plan für <persName key="JP-000009">Minona</persName> ist gut, indem von keiner Laden Nymphe die Rede
                    ist. Schwerlich aber wird sich <persName key="JP-004393">Minna</persName> von ihr trennen, wenigstens so lange nicht, als <persName key="JP-004106">Julius</persName> mit ihr nicht unter einem Dache leben kann.</p>
            <p>Dieser vortrefliche<persName key="JP-004106"> Junge</persName> hat übrigens seit
                    8. Tagen sein  erstes examen sehr glücklich
                    bestanden, u ist durch ein sehr günstiges Zeugniß zum <ref target="JP-UB0166/#nnnq_ln2_kjb">Conducteur</ref>im Feld Meßen fähig erklärt
                    worden.</p>
            <p>Da er aber das Bau Fach gewählt hat, so wird er sich auf das Verhältniß eines Conducteur im Feld Meßen nicht einschränken, sondern
                    dieses Früh Jahr, wahrscheinlich in der Provintz, das Bau Fach unter Leitung
                    eines geübten Bau Officienten practisch treiben. P.S. Schon heute Mittag gehet er auf Ein Halb Jahr
                        von hier ab; und zwarnach Zehdarnitz nahe an <placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName>. </p>
            <p>Nach allem was ich über <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> höre, glaube ich auch, daß <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName> der <persName key="JP-004393">Minna</persName> mehr zusagen würde, und überlaße diß dem Schiksal.</p>
            <p>Die <persName key="JP-002779">Tante Mertzdorff</persName> neigt sich, sie ist über 70 Jahr, ihrem Ende. ich suche, so viel ich kann,
                    Blumen auf ihren noch übrigen Weg zu streuen. Sie hat sich nur selbst durch
                    ihren Isolirungs Trieb von allem unmittelbaren Beystande entfernt, selbst von
                    dem der <persName key="JP-012105">Sommern</persName>, so daß sie mir von diser Seite Kummer macht.</p>
            <p>Doch wo wäre auch nur ein rein
                    heiterer Blick für mich, als in meinem resignations
                    Vermögen? und in Deinem Hertz. <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName>
                    grüßt Dich hertzlich.</p>
            <closer>
               <salute>Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, auch
                        gelegentlich die Lentzens, und küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>.</salute>
               <signed>Deintreuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <p> Tausend Dank für Ihren freundlichen liebevollen Brief, liebste Caroline; Da Sie mir nicht bestimmt sagen, daß derselbe Maler der Ihr Bild angefangen
                    noch in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> ist, so bin ich
                    unentschloßen, ob ich es Ihnen zurückschicken werde; denn ich kann mir die
                    Möglichkeit denken daß wenn es ein anderer beendet ich weniger mit zufrieden
                    sein könnte als jetzt, so unvollständig es auch wirklich ist. Ihre idée wegen <persName key="JP-000009">Minona</persName>
                    finde ich sehr paßend, da die Kleine geschickt ist und Geschmack in weiblichen
                    Arbeiten zeigt; und wie wohlthätig würde ihr <hi rendition="#u" hand="#author">Ihre</hi> Nähe sein! thun Sie doch ja Ihr Möglichstes um diesen
                    Plan in Ausführung zu bringen. Empfehlen Sie mich <persName key="JP-999999">Ihrem Mann</persName> und behalten in guten Andenken</p>
            <closer>
               <signed>Ihre Sie herzlich liebende Freundin H. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
