<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0412">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Heidelberg, 27. November 1815,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1815-11-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg den 27.sten Nov.
                        1815.</dateline>
               <salute>Verehrteste Frau Legationsräthin!</salute>
            </opener>
            <p>Ihnen nun wieder einmal zu schreiben, ist ein Vergnügen, welches ich durch das in
                    Ihrer lieben Antwort auf meinem Brief, ertheilte Recht
                    dazu, als ein wahres Fest genieße. Gleich hätte ich Ihnen wiederschreiben mögen,
                    wenn nicht der eigennützige Gedanke mich zurückgehalten hätte, so, sicherer in
                    Ihrem Andenken empfohlen bleiben zu können, als wenn ich mich in den Schein
                    einer zudringlichen Correspondentin wagte, denn wenn Jedes, welches das längst
                    ersehnte Vergnügen genoßen, den lieben <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> kennen zu lernen und durch
                    Ihre Bekanntschaft, jenes Vergnügen, mit neuem Reiz vermehrt zu sehen, Sie nun
                    sogleich auch mit einem Briefwechsel behelligte; wie unausstehlich müßte dies für Sie werden,
                    wie ungünstig den neuen Bekannten! also suchte ich meinen Vortheil beßer zu
                    verwahren, indem ich mir vornahm, die mir so gütig in Ihrem Brief angedeutete
                    Erlaubnis, nicht zu misbrauchen, jedoch dann und wann Sie an dieselbe zu
                    erinnern. Ich möchte gar zu gern wieder einmal ein Wörtchen an mich, von Ihnen
                        ver- nehmen und hören, wie es Ihnen beyderseits und <persName key="JP-003483">Ihren lieben Kindern</persName> geht; ich hoffe daß Sie mir
                    so gute Nachrichten zu ertheilen haben werden, als ich es wünsche und als ich
                    von <persName key="JP-000949">meinen Sohn</persName> und mir, Ihrer
                    wohlwollenden Theilnahme, Gott Lob, geben kann. Die Vorzüge und Freuden, in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    einheimisch zu seyn, ließen wir auch mehrere Male, mit denen abwechseln, die
                    eigentlich auch dazu gehören, mit intereßanten Reisen, welche die Lage <placeName key="JP-005819">Heidelbergs</placeName>, in
                    den Ferienzeiten zu machen verstattet; zu Ostern waren wir in der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>, durch das herrlichste Frühlingswetter
                    begünstigt, und zu Michael in <placeName key="JP-005847">Holland</placeName>; beyde Reisen haben uns mit höchst angenehmen, obgleich
                    ganz verschiedenen Erinnerungen bereichert, unter denen jedoch bey mir, die
                    Freude das Meer gesehen zu haben, auf welchen wir von <placeName key="JP-012625">Schevelingen</placeName> aus,
                    sogar eine Spazierfarth machten, überwiegend bleibt; die <placeName key="JP-005518">Alpen</placeName>, der <placeName key="JP-005776">Genfer-See</placeName> und so vieles in der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>, ist entzückend schön, aber höhere, umfaßendere Freude,
                    machte mir das Meer; ich möchte Ihnen stundenlang davon erzählen, wenn wir uns
                    sähen, aber schriftlich wäre es lächerlich von mir, Ihnen und den lieben <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, im Fall
                    er einen Blick  auf meinen Brief würfe, anzubieten, was Ihr
                    beyderseitiger Sinn, gewiß schon beßer besitzt, als meine Feder ausdrücken
                        würde. In <placeName key="JP-005528">Amsterdam</placeName> blieben wir acht Tage; der
                    mit Schiffen so vieler Nationen besetzte Hafen, machte uns viel Freude, wir
                    besuchten ein Griechisches Schiff und wenige Wochen zuvor, war auch ein
                    chinesisches da gewesen; wir waren auch in <placeName key="JP-012800">Nordholland</placeName>, um das berühmte <placeName key="JP-011868">Broeck</placeName> zu sehen, auf den Weg
                    dahin, fanden wir an denen den Häusern zunächst stehenden Bäumen, die Stämme
                    weiß angestrichen; die Uebertreibung der Reinlichkeit findet es nöthig dadurch
                    die Natur zu corrigiren,
                    dieser Anblick ist äußerst comisch. Nachdem wir die
                    meisten bedeutenden Städte <placeName key="JP-005847">Hollands</placeName> besucht hatten, nahmen wir unsern Rückweg
                    über <placeName key="JP-011992">Antwerpen</placeName>, <placeName key="JP-005625">Brüssel</placeName>, <placeName key="JP-011939">Lüttich</placeName>, <placeName key="JP-012634">Mastricht</placeName> und kamen
                    nach einer fünfwöchentlichen Abwesenheit, glücklich wieder in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> an.
                         <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> empfielt sich Ihnen beyden
                    angelegentlichst.</p>
            <p>Ehe ich diesen Brief schließe, befragte ich für denselben den vortrefflichen <persName key="JP-003944">Schwarz</persName>, um einen
                    Auftrag; er versichert Sie seiner Hochachtung, grüßt herzlich Ihren <persName key="JP-999999">Herrn Gemal</persName>, läßt ihm sagen, wie sehr er sich
                    sehnte, wieder einmal etwas von ihm zu hören, ferner, daß er ihm  seine Vorrede zur zweyten Ausgabe der <bibl sameAs="JP-011995" subtype="werk">Rudolphischen
                                Erziehungsgemälde</bibl>
                    gern geschickt, wenn eine andere Gelegenheit als die Post, sich dazu gefunden
                    hätte und daß er noch vor wenig Tagen, details über
                    eine Somnambule, welche diesen
                    Sommer in <placeName key="JP-006406">Wisbaden</placeName> war, und worüber er
                    die Belege in den Händen gehabt, erhalten, welche die Ansichten des lieben <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> vom Magnetismus (die
                    ich auch mit inniger Freude las) sehr bestätigen, und endlich daß das <persName key="JP-003949">Pathchen Caroline</persName> sich wohl
                    befände und das lebhafteste und gescheuteste <persName key="JP-012789">seiner Kinder</persName> wäre; <persName key="JP-003483">die
                        Ihrigen</persName> umarme ich in Gedanken und hätte nun auch noch an Ihren
                        <persName key="JP-999999">Herr Gemal</persName> Empfehlungen von mir
                    beyzufügen, wenn mir dieses Wort, nicht so unbedeutend vorkäme, wenn es die
                    Gesinnungen gelten soll, welche die Freude <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> zu kennen und gar zu gern in
                    guten Andenken bey ihm bleiben zu wollen, ausdrücken soll. Daß die Hoffnung Sie allerseits in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> zu sehen, nicht erfüllt werden
                    konnte, ist eine große Lücke für den Cirkel aller derer, die es so lebhaft
                    fühlen, wie schön es wäre, Sie hier zu besitzen. Hätten
                    Sie doch manchmal Zeit, mich mit einem Brief zu erfreuen! zwey eigentlich nicht
                    zu einander gehörenden Gefühle, Stolz und herzliche Zuneigung, erregen und
                    unterhalten lebhaft bey mir diesen Wunsch.</p>
            <closer>mitinniger Ergebenheit<signed>die Ihrige Henriette B v.
                                Ende geborene v Globig.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
