<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0160">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 21. Januar
                    1815, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1815-01-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012317">Musik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 21. Jan.
                        15.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Deine
                            beyden Briefe vom 26.X.ber u 2. Jan. habe ich richtig erhalten, auch auf den letzteren noch gestern, wo ich ihn erhielt,
                    selbst die Visite bey <persName key="JP-002401">Herrn</persName> u <persName key="JP-002400">M<hi rendition="#u" hand="#author">me</hi>Lentz</persName> gemacht, u auch letztere persönlich kennen lernen. Da es sich
                    übrigens trift, daß sie mit ihrem <persName key="JP-002401">Mann</persName> in
                    diesen Tagen nach der <placeName key="JP-006362">Uckermark</placeName> reiset, u
                    daß <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> an einem schlimmen Finger u
                    dabey Fluß-Fieber, krank ist, so ist die nähere Bekanntschaft bis zur Rückkunft
                    der Familie Lentz ausgesetzt worden, wovon uns
                        <persName key="JP-002400">M<hi rendition="#u" hand="#author">me</hi>L.</persName> gleich benachrichtigen will. Es ist
                    eine angenehme Frau, die auch <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName>
                    gewiß gefallen wird; u für ihre musicalische
                    Unterhaltung werde die Burnats mit ihr einladen, wovon <persName key="JP-013002">die älteste
                        Tochter</persName> eine sehr angenehme Stimme hat. <anchor type="target" xml:id="stop_qnd_wxy_4pb"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_cmv_btz_4pb"/>In Beziehung auf
                    Dich danke ich für das überschickte <bibl sameAs="JP-010825" subtype="werke-jp">Museum</bibl>, deßen existentz ich schon kannte, es aber nun
                    auch lesen werde.<anchor type="target" xml:id="stop_cmv_btz_4pb"/>
            </p>
            <p>In Bezug auf Deinen früheren Brief spreche ich Dich von dem, wohl <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0519/#start_iks_vdm_kjb">mehr im bekümmerten, als beschwerenden Ton, gemachten Vorwurf über Dein
                        Stillschweigen</ref>, frey, da es allerdings Schuld des HerrnErnest ist, daß er sich mit Deinem Briefe, selbst unbekümmert um mich, in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> eine Weile herumgetrieben hat. Denn erst bey einem durch <placeName key="JP-006271">Schweitzer</placeName> Verbindungen bey <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName> abgelegten Besuch, erfuhr er, daß er
                    in meinem Hause sey, u ließ so den Brief zurük. ich nehme daher auch weiter
                    keine Notitz von ihm.</p>
            <p>Sey also versichert, daß ich von Deiner kindlichen Theilnahme an allem was mich
                    betrift, die innigste Überzeugung habe, u nie aufgeben werde. </p>
            <p> Nun noch ein paar Worte über ein Geschäft. <persName key="JP-004393">Minna</persName> hatte sich biß zu ihrer Abreise nach <placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName>so in Schulden gesezt, daß sie ihr Richtersches Capital, wie sauer Bier ausbot.</p>
            <p>Es verblieb ihr aber, weil <persName key="JP-003488">HerrRichter</persName> auf eine schmutzige Weise von ihrer Verlegenheit profitiren wollte.</p>
            <p>Sie mußte indeßen Rath schaffen, u darüber kam es zur gerichtlichen Kündigung des
                        <persName key="JP-003488">Richter</persName>schen
                        Capitals, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0610/#start_pj3_zpr_kjb">wobey ich ihr für die Zwischen
                        Zeit Credit schaffte</ref>.</p>
            <p>Über die Kündigung hat ein zweyjähriger Prozeß geschwebt; der sich mit der
                    Verurtheilung des <persName key="JP-003488">HerrnRichter</persName>, u mit exentrischer Beytreibung seiner
                    Schuld beendigt hat; u zwar so, daß <persName key="JP-004393">Minna</persName> ihr Capital bis auf einen unbedeutenden Verlust
                    einiger Pro Cent, in Pfand Briefen bezahlt erhalten, u
                    nach Abzug der unmitteltst auf Höhe von 400 rth Gold contrahirten
                    Schulden, noch ein Capital von 600 rth Gold übrig hat. </p>
            <p> Über diesen Erfolg ist nun <persName key="JP-003488">HerrRichter</persName> wie wüthend; u läßt sich jetzt einfallen, mir die Dir am 1. January schuldig gewordenen Quartal Zinsen Deines Capitals nicht zahlen zu wollen; weil ich keine Vollmacht zu deren
                    Erhebung hätte; so daß er meynt er wolle Dir die Zinsen unmittelbar schicken;
                    wie Du aus dem anliegenden billet sehen wirst, welches
                    ich mir zurükerbitte.</p>
            <p>Nun kann er allerdings Vollmacht von Dir, unter Beytritt <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName>, fordern, u zwar selbst gerichtlich
                        attestirte; und ich bin auch gern bereit eine
                    solche Vollmacht anzunehmen, damit ich ferner die Wittwen Cassen Beyträge allhier, für Dich bezahlen kann; u damit ich Dich mit
                    seinen unmittelbar zu leistenden Zahlungen nicht in Verlegenheit setze. Allein
                    wenn denn doch einmal die Kosten einer gerichtlichen Vollmacht statt finden
                    sollen, so rathe ich solche zugleich so einzurichten, daß auf den Grund  derselben zugleich, nach abgelaufener <ref target="JP-UB0368/#ntsf_pyr_kjb">Indult Zeit</ref> das Capital, im Nothfall gekündigt werden kann; die Vollmacht würde also
                    dafür zu faßen seyn:</p>
            <p>Daß ich autorisirt würde, so wie es bis zum 31. X.ber 14.
                    geschehen, auch ferner noch die Zinsen Deines auf dem <persName key="JP-003488">Richterschen</persName> Hause stehenden Capital Antheils zu erheben; zugleich aber auch nach
                    Ablauf der Indult Zeit das Capital<hi rendition="#uu" hand="#author">zu Deiner u Deines <persName key="JP-999999">Mannes</persName> unmittelbarer Erhebung</hi>, in der
                        Obligation mäßigen Frist zu <hi rendition="#u" hand="#author">kündigen</hi>, wenn die Umstände es erfordern
                    sollten. Zeige nun diß <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName>, und
                    antworte mir, ob Du die Zinsen von <persName key="JP-003488">HerrnRichter</persName> unmittelbar empfangen willst, oder besorge mir die wenigstens zur
                    Zinß Erhebung erforderliche gerichtlich attestirte
                    Vollmacht.</p>
            <closer>
               <salute>Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, u küße <persName key="JP-999999">Deine Kinder</persName>
               </salute>
               <signed>Dein  treuer Vater  Mayer</signed>
               <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> grüßt
                    hertzlich</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
