<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0670">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Amanda von Schlabrendorff an Emanuel Osmund. Meiningen, 4. März 1816, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003749">Amanda Schlabrendorff</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1816-03-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen 4 Märtz <hi rendition="#u" hand="#author">1816</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Guter Emanuel! Der Name klingt so schön, ich lieb ihn so – er klingt so rein wie
                    Gloken Ton, so lieb wie der, der ihn trägt. Für Ihren Gruß meinen schönsten Dank
                    – daß ich Ihnen schreiben wollte, <ref target="JP-UB0425/#nyng_bwm_5mb">sagte ich mit Fleiß nicht in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               </ref> – ey! <anchor type="target" xml:id="start_xv5_djn_5mb"/>Sie werden doch nicht böse seyn! ja nun schadet
                    nichts, Sie werden doch wieder gut, ich bitte darum – und jetzt – jetzt ist
                    alles wieder gut – nicht wahr Emanuel? Mir machts Vergnügen Sie erst böse zu
                    machen, dann herrnach mache ich Sie auch ganz geschwinde wieder gut<anchor type="target" xml:id="stop_xv5_djn_5mb"/> – ob Sie es aber auch wirklich
                    sind – das sollen mir einige Zeilen von Ihrer Hand kund thun, und das hofentlich bald. – </p>
            <p> Jetzt will ich denken Sie wären bey mir, in meiner freundlichen Stube,
                        <anchor type="target" xml:id="start_ydz_jjn_5mb"/>und ich spräche zu Ihnen –
                    ja wenn mir nun auch die guten Geister eingäben, was Emanuel am liebsten hört –
                    was soll man Ihnen sagen, was Ihnen nicht schon gesagt wurde – da würde ich wohl
                    still seyn müssen<anchor type="target" xml:id="stop_ydz_jjn_5mb"/> – Sie kuckten
                    mich an, und da wärs gut – <anchor type="target" xml:id="start_egk_1jn_5mb"/>die
                    Augen Sprache ist ja so beredt als der Mund. – Darum
                            kommen Sie nach <placeName key="JP-005698">Eisenach<anchor type="target" xml:id="stop_egk_1jn_5mb"/>
               </placeName> – auch der schönen Gegend halber sollten Sie
                    hinkommen – heute riecht schon ordentlich eine milde Frühlingsluft – und wenn
                    wir dort sind, dann ist's noch schöner – und wenn Sie dort sind, dann ist es gar
                    nicht schön – ich wollte sagen, ich weiß nicht – wissen denn Sie es nicht – ach
                    sagen Sie Emanuel wie es ist – kommen Sie. – <anchor type="target" xml:id="start_v4n_njn_5mb"/>Den letzten Abend sprachen Sie recht aus meiner
                    Seele – es that mir  wohl<anchor type="target" xml:id="stop_v4n_njn_5mb"/> – Gott lasse Sie in der schönen Ueberzeugung –
                    unsere innere Welt, in der liegt ja so unser Glück – darum glücklich der, der
                    gerne von der außen Welt in die Innre geht. – Ich habe <persName key="JP-002936">meine Tante Antonie</persName> von Ihnen gegrüßt – sie ist wohl, ein eben erhalltener Brief sagt es mir. – Daß
                    wir noch oft in Gedanken in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                    sind, brauche ich Ihnen wol nicht zu sagen, Sie sind es so überzeugt – <anchor type="target" xml:id="start_olc_5jn_5mb"/>grüssen Sie mir Ihren <persName key="JP-003112">Otto<anchor type="target" xml:id="stop_olc_5jn_5mb"/>
               </persName>,  an <persName key="JP-003482">Richters</persName> und Schuckmans erbitte ich mir die Huld
                    beyfolgende Innlage zu schicken – Sie sind zu gut um böse darüber zu seyn. –
                    Waren Sie schon wieder viel auf dem Lande? Da ist es jetzt am schönsten, da
                    bemerkt man Recht das emporkeimende liebe Grün – ach, da ist es schön, lieber
                         Emanuel. – Mögen Sie noch mehr hören? ich denke ich bin stille –
                    wir Mädchen wir verstehn ja so nicht so recht zu plaudern – und dann wollte ich
                    so gerne Sie dächten – schon uns? darum lieber nicht zu lang. <persName key="JP-003964">Mutter</persName> und meine
                            Geschwister
                    und <persName key="JP-003966">der Vater</persName> in <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName> sind wohl – und wollen Ihnen empfohlen seyn. – Leben
                    Sie wohl und glücklig, und wenn Ihre Gedanken auf Reisen gehn, so schicken Sie
                    sie auch zu uns – </p>
            <p>Adio
                        Emanuel, mio buon amico</p>
            <closer>
               <signed>AmandavSchlabrendorff.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
