<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0199">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Heidelberg, 17. Dezember 1816,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1816-12-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg d. 17.Dec. 1816.</dateline>
               <salute>Beste Frau Legations-Räthin.</salute>
            </opener>
            <p>Die freundlichen Grüße und die frohe Nachricht des Planes, nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> zu kommen,
                        die mir gestern <persName key="JP-004520">Prof.
                                    Voss</persName> von Ihnen und Ihren
                                <persName key="JP-999999">Herrn Gemal</persName>
                            überbrachte,
                    haben mich zu sehr erfreut, um es Ihnen nicht selbst, durch einige Zeilen
                    auszudrücken, denen ich zum Spas, ein kleines <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> als entgegenkommendes Bewillkommungs-Compliment, beyfüge. Sie
                            werden doch gewiß Ihren <persName key="JP-999999">Herrn Gemal</persName>
                            hierher begleiten, ich hoffe es zuverläßig und bin
                    überzeugt, daß es Ihnen gewiß beyderseits hier gefallen wird, und wer nicht gern
                    seine Zeit an der Förmlichkeit des gesellschaftlichen Zusammenkommens, verliert,
                    dem muß  es hier sehr behaglich vorkommen; man könnte sagen, daß hier
                    nicht, wie an so vielen andern Orten, die Gesellschaft ein geschloßenes Ganzes ausmacht; Jedes steht hier,
                    für sich allein und geht um, mit denen die ihm conveniren, ohne durch das Auswählen, anzustoßen. Die vielen Fremden, die
                    immer auf einige Zeit hierherkommen und nur in einseitige Verbindungen treten,
                    veranlaßen wahrscheinlich diesen sehr bequemen Ton, welcher verhindert, daß, so
                    zu sagen, aus der hiesigen Gesellschaft,  ein stehendes Waßer
                    werden kann, wo sich gleich auf der ganzen Oberfläche, alles abspiegeln muß; ich
                    eile Ihnen, der Wahrheit gemäß, dies zu sagen, da es einen Einfluß auf den
                    Gedanken der Reise  nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, vortheilhaft für diesen
                    Ort, haben kann; und wenn Ihr <persName key="JP-999999">Herr Gemal</persName>,
                    beym Festhalten dieses Reiseplans, manchmal denkt, daß auch Freunde, deren er
                    doch gewiß hier viele zählen kann, oft Zeit-Räuber werden, so sagen Sie ihm ja, daß man zu sehr wünschen
                    würde, daß er es nicht bereue, einen Besuch in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> gemacht zu haben, um nicht,
                    aus wahren Eigennutz; sich nur von seiner Zeit, nach seinem Gefallen, geben zu
                    laßen, an Statt darnach zu greifen.</p>
            <p>Wenn ich gleich, so Gott will, auch wieder während der Osterferien, eine Reise
                    mit <persName key="JP-000949">meinen Sohn</persName>, zu machen gedenke, so
                    hoffe ich doch daß Ihre Anwesenheit in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, weder so frühzeitig in der
                    Jahreszeit,   noch so kurz seyn würde, daß ich durch jene Reise, um
                    eine Freude käme, deren Möglichkeit, schon so lange als ich hier bin, mich
                    ergötzt hat.</p>
            <p>Zu Michael haben wir wieder eine sehr intereßante Reise
                    gemacht; durch das <placeName key="JP-012437">Münsterthal</placeName>, nach
                        <placeName key="JP-006056">Neufchatel</placeName>
                    und <placeName key="JP-006427">Yverdun</placeName>, wo
                    wir die Bekanntschaft des so guten <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName>, mit wahren Vergnügen machten, dann giengen
                    wir über <placeName key="JP-005945">Lausanne</placeName> und <placeName key="JP-005775">Genf</placeName> nach <placeName key="JP-005639">Chamouny</placeName>, deßen Schönheiten unsere Erwartungen noch übertrafen,
                    dann nach <placeName key="JP-005985">Lyon</placeName>
                    und von da auf der <placeName key="JP-006192">Rhône</placeName>, nach <placeName key="JP-012281">Avignon</placeName>, von wo aus, wir <placeName key="JP-011805">Vaucluse</placeName>
                    besuchten. (dieser Brief-Bogen, ist aus der dortigen Papiermühle, also mit den
                    Waßer der so besungenen, schönen Quelle, verfertiget.) Dann
                    giengen wir nach <placeName key="JP-006006">Marseille</placeName>, wo der
                    Anblick des <placeName key="JP-012246">Mittländischen Meeres</placeName>,
                    uns unaussprechlich erfreute, wir brachten einen ganzen   Tag auf
                    demselben zu und sahen den
                    herrlichsten Sonnenuntergang im Meere, vom <placeName key="JP-012994">Chateau d'If</placeName> aus; nach
                    dreytägigen Aufenthalt, in den schönen <placeName key="JP-006006">Marseille</placeName>, giengen wir nach <placeName key="JP-006348">Toulon</placeName> und von
                    da nach <placeName key="JP-012332">Hyères</placeName>, wo das südliche Clima, am aller angenehmsten ist,
                    dort stehen die Orangen-Bäume Sommer und Winter im Freyen; in den einen Garten
                    daselbst, stehen deren 18. Tausend, und die heurige Erndte derselben, war für
                    30. Tausend Francs verpachtet, also welch eine Fülle!
                    es ist gar nicht auszusprechen, wie anmuthig es dort ist und wie wohlthätig,
                    diese Milde der Luft, für den Körper. Von da gingen wir nach <placeName key="JP-011788">Nismes</placeName>, wo uns die
                    Römischen Alterthümer anzogen, deren imposanter und
                    schöner Anblick, uns sehr erfreute. aber es
                        empörte uns auch dort, die schändliche Bedrückung der Protestanten, unter dem jetzigen Gouvernement. Ueber <placeName key="JP-005985">Lyon</placeName> und <placeName key="JP-006310">Strasburg</placeName> kamen   wir nach 7. wöchentlicher Abwesenheit, den 6.
                            Nov. wieder zurück, äußerst vergnügt,
                    über die, Gott sey Dank, so glücklich vollendete, schöne Reise, von der ich mich
                    freue, Ihnen noch recht viel mündlich zu erzählen; um ja alles in der Erinnerung
                    recht fest zu halten, habe ich mir auf 90. Seiten
                            Tagebuch während der Reise, alles aufbewahrt; <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> hielt auch eins für sich und machte
                    noch dazu ein Paar dutzend Zeichnungen nach der Natur, also daß, wenn wir gleich
                    nicht viel Zeit zu der Reise hatten, wir doch die schönen Erinnerungen, mit
                    denen uns dieselbe so bereicherte, um so viel weniger verlieren können. Doch ich
                    werde gewahr, daß das Vergnügen, mich in der Unterhaltung mit Ihnen,  einmal zu befinden,
                    meinem Brief, eine Ausdehnung gegeben hat, die seinem Hauptzweck fremd ist;
                    allenfalls dadurch nicht, daß ich Ihnen so gern bezeige, wie angenehm mir das
                    Bewußtseyn Ihrer   Theilnahme ist. <persName key="JP-000949">Mein
                        Sohn</persName> empfielt sich Ihnen, aufs Angelegentlichste, so wie wir
                    Beyde, uns Ihrem <persName key="JP-999999">Herrn Gemal</persName>; auch er freut
                    sich herzlich über Ihre beyderseitige zu hoffende Ankunft. <persName key="JP-003483">Ihre lieben Kinder</persName>, die hoffentlich doch auch von
                    der Reise seyn werden, umarme ich in Gedanken; und verbleibe mit den Gesinnungen
                    der herzlichsten Ergebenheit und Werthschätzung</p>
            <closer>
               <salute>ganz die Ihrige</salute>
               <signed>Frfr. von Ende geb. vonGlobig.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
