<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0091">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Sophie Paulus. Bayreuth, 4. September 1817, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1817-09-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003172">Sophie Paulus</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireut d. 4<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Septm. 1817</dateline>
            </opener>
            <p>Entschuldigen Sie sich und mich liebe Sophie, wenn Sie
                    jetzt vielleicht einen eben so langen, als langweiligen Brief erhalten; den Sie
                    aber blos Ihren niedlichen Geschenken und den lieben Worten welche darauf
                    standen zu verdanken haben. In den Namen meiner Geschwister und meiner danke ich
                    herzlich, wir wolten den Dankfaden nicht so schnell abschneiden als die Parzen
                    das Lebens-Gespinnst oder Gespenst.</p>
            <p>Mit welchen Freudenfeuern mein <persName key="JP-999999">Vater</persName> zurück kam, und empfangen worden können Sie sich denken. <persName key="JP-999999">Er</persName> arbeitet beinahe täglich in einem Garten um das schöne Wetter zu genießen, welches sich bisher ein wenig nach dem
                        <placeName key="JP-006122">Pariser</placeName>
                    Modejournal
                    richtete und bald Sommer- bald Winterkleider anzog, vernünftige Leute aber,
                    riethen bei letzterem zu verbleiben,  was es  auch thut, obgleich der
                    Winteranzug <hi rendition="#u" hand="#author">glänzender</hi>
                    ist.</p>
            <p>Die Menschen haben eben so gut zwei Geist-Kniee, als zwei Körper-Kniee, unter
                        denensie zusammensinken,  nämlich: die <hi rendition="#u" hand="#author">höchste</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Freude</hi> und den höchsten <hi rendition="#u" hand="#author">Schmerz</hi>. Warum werden denn
                    blos <hi rendition="#u" hand="#author">Greise</hi> mit <hi rendition="#u" hand="#author">Kindern</hi> verglichen; da doch
                    der Mensch ein ewiges <hi rendition="#u" hand="#author">Wickelkind</hi> bleibt? Denn wie viel Bänder und Kissen gehören nicht dazu
                    um ihn aufrecht zu erhalten.</p>
            <p>Wundern Sie sich über diesen Katzen-  oder Ideensprung nicht. An den Schreibtischen –
                    diesen eigentlichen <hi rendition="#u" hand="#author">Sprachzimmern</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">Hörsälen</hi> des Geistes – kommen oft närrische Sachen zum Vorschein,
                    zumal wenn man, so wie ich einen
                    langen und noch dazu <hi rendition="#u" hand="#author">langweiligen</hi> Brief versprochen hat.</p>
            <p>Soll ich noch einmal um Entschuldigung bitten? – Doch die Frage ist ja schon  eine!</p>
            <p>Nun quäle ich Sie nicht
                    länger.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wol.</salute>
               <signed>IhreEmma R.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
