<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0249">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Heidelberg, 20. August 1817,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1817-08-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> den 20sten Aug. 1817.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihr lieber Brief, beste Frau Legationsräthin, machte mir
                    unendlich viel Freude. Bey dem vielen Sprechen von Ihnen, mit <persName key="JP-999999">Ihrem lieben Mann</persName>, ist immer der Wunsch, daß Sie
                    doch mitreden könnten und dies thaten Sie nun, durch <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0249/#start_slx_jjh_rlb">Ihren lieben
                        Brief</ref>. Daß der uns Allen hier so <persName key="JP-999999">theure
                        Mann</persName>, bey seiner nun so baldigen
                            Abreise, der großen Freude entgegenfährt, Sie und <persName key="JP-003483">Ihre lieben Kinder</persName> wiederzusehen und daß dies
                    vierblättrige Kleeblatt ihn nun wieder besitzt, ist für mich, eine Erheiterung,
                    bey den nun so bald eintretenden Entbehren seines begeisternden Umganges.  Möchte doch die Erinnerung an seinen Aufenthalt in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, noch lange ihm so freundlich nahe
                    seyn, als die an ihn, hier so unzählige beglückt,  denn was ich Ihnen neulich schrieb ist
                    immer geblieben, wie es war, nur daß wieder immer neue Bekanntschaften,
                    denselben Ausdruck ihrer Gefühle für und über <persName key="JP-999999">ihn</persName> geben, den gleich die ersten, so gleichlautend fanden, wie
                    es gewiß höchst selten da geschieht, wo der Gegenstand so reichhaltig ist. Da
                    ich Ihnen so gern recht viel sagen möchte, von der Freude mit welcher ich an Sie
                    denke, so sollen mir darin auch sogar Kleinigkeiten behülflich seyn; daher bitte
                    ich Ihren <persName key="JP-999999">lieben Mann</persName>, von mir für Sie
                    mitzunehmen aus den schönen Orangen-Wäldern von
                            Hyères, Blüthen; aus den schönen
                         Gärten von <placeName key="JP-006122">Paris</placeName> Bohnen, die Ihre Tisch-Serviette umfaßen sollen und aus den <placeName key="JP-012796">Ziller-Thal</placeName> in
                        <placeName key="JP-006342">Tyrol</placeName> (wo
                    ich aber nicht selbst war) einen Ring von Steinbockhorn, welche zu tragen, der
                    Gesundheit sehr zuträglich seyn sollen und hier häufig in Gebrauch genommen
                    werden; möchte dieser Ring der Ihrigen nur immer als Fürsorge dienen und Sie
                    zuweilen an mich erinnern. In <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, wo
                    ich, so Gott will, zu Ende dieses Jahres, von <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> aus, 10. Tage, zuzubringen gedenke, werde ich mich sehr
                    freuen, die Bekanntschaft Ihrer <persName key="JP-004393">Frau Schwester</persName> zu machen; schon habe
                    ich von ihr nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> geschrieben; an
                    meine Cousine, die Ministerin
                            von Globig, um keine Gelegenheit zu verspätigen, wodurch irgend ein Zusammentreffen, etwas ihrem Bekanntseyn an ihrem neuen Aufenthalts-Ort,
                    beförderlich seyn könnte; wäre meine <persName key="JP-011869">Cousine</persName> durch  den Verlust
                            ihrer beyden Töchter, den sie vor ein Paar Jahren erlitten und der
                    auch auf ihre Gesundheit sehr nachtheilig würkte, nicht in den Fall, nur immer
                    auf wenige Personen ihren Umgang zu beschränken, so würde ich sie veranlaßt haben, die neue Bekanntschaft grade zu zu machen; so viel
                    weiß ich aber gewiß, daß sie gewiß keine Gelegenheit vorbeygehen laßen wird,
                    wodurch die Wünsche, die Sie mir in <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0249/#start_slx_jjh_rlb">Ihren lieben Brief</ref> mittheilen,
                    erfüllt werden könnten.</p>
            <p>Nun muß ich meinen Brief schließen, damit er fertig sey, wenn <persName key="JP-999999">Ihr lieber Mann</persName>, den ich in diesen Augenblick mit
                    Freuden erwarte, kömmt; und so höre ich denn also nicht auf, mit Ihnen zu seyn,
                    da mir seine, mir so liebe Unterhaltung  bevorsteht, indem ich die Feder niederlege.</p>
            <p>Erhalten Sie mir stets die Gesinnungen die so theuer sind </p>
            <closer>
               <salute>Ihrer ergebenen</salute>
               <signed>HvEnde geb. v. Globig.
                    </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
