<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0992">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Homburg, 22. Mai 1817,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005852">Homburg</placeName>
               <date when="1817-05-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012778">Geschäftliches</term>
               <term xml:id="JP-012590">Bittschreiben</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Homburg vor der Höhe, den 22. Mai 1817.</dateline>
               <salute>Liebe Freundin!</salute>
            </opener>
            <p>Ich bin durch Zufall und Gelegenheit nach <placeName key="JP-005852">Homburg</placeName> gekommen; was dieser Zufall daraus machen will?</p>
            <p>Sie werden sich erinnern, daß ich im vorigen Jahr wegen
                            eines widrigen Geschäfts mit Ihnen correspondierte. Ich kann es Ihnen nicht aussprechen, welche Leiden
                    ich durch diese Versagung habe erdulden müssen, es ist nicht auszusprechen.
                    Umsonst bitte ich nicht so, wenn ich bitte. Daß Sie sich von meinem Brief bei
                        Geigers nichts
                    merken lassen, bitte ich sehr, auch nicht bei <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>; was geschehen ist, ist geschehen und hat seine
                    Wirkungen auf mein Gemüt nicht verfehlt.</p>
            <p>Überhaupt muß man bemerken, daß statt der Bekehrung, von welcher man noch vor dreißig Jahren sprach, die Rückkehrung mit starken
                    Schritten vor sich gegangen ist.</p>
            <p>Es ist mir recht wohl geworden, nach allen <hi rendition="#u" hand="#author">Leiden</hi>, daß ich so einsam habe leben können, nachdem ich
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> verlassen habe. Mehrere
                    strenge Geschäftsarbeiten haben mir, ich möchte sagen, etwas den Kopf erhellt
                    und mich dahin gebracht, über sittliche Gegenstände nachzudenken und zu
                    schreiben. Vor einigen Wochen bewegte mich eine
                            Anekdote so sehr, daß ich gezwungen war, darüber etwas im Dialog
                            aufzusetzen. Ich habe zwei Teile davon sowohl nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> als <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> geschickt, um zu fragen, ob dieses auf der Bühne könnte
                    dargestellt werden.</p>
            <p>Ich erwarte nun darauf die Antwort, dann schicke ich das Ende davon.</p>
            <p>Dies schreibe ich Ihnen, liebe Freundin, um zu wissen,
                            und ob Sie wohl vermuten und <persName key="JP-999999">Ihr
                                Mann</persName> wohl Konnexion hat, und mir dieses Stück, was
                            ungefähr zwei Stunden spielen kann, wohl in <placeName key="JP-006040">München</placeName> gut verkaufen können.</p>
            <p>Meinen Namen will ich gern verborgen haben. Es gehört wahrscheinlich zu diesen
                    Dingen, die entweder gut sind oder gar nichts taugen. Freilich dieses zu
                    bestimmen möchten wohl in Sodom und Gomorrha nicht fünf sein. Ich hätte dies
                    geschrieben auch ohne Not und Drang; da aber dieser noch vorhanden ist, so habe
                    ich es für die fünf Brote geschrieben. </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, niemand darf von diesen Zeilen wissen als <persName key="JP-999999">Richter</persName> –</salute>
               <signed>Ihre C. Kalb.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Homburg bei <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName>.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
