<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0454">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    4. September 1817, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1817-09-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012440">Fahrzeuge</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-002703">
            <opener>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Deinen lieben Brief vom 12. August. c. habe ich mit den für mich zum Geburtstags Geschenk, von Dir u <persName key="JP-003484">Deinen Töchtern</persName> gemachten
                    Hand Arbeiten, mit Vergnügen erhalten; während Du den schon früher an Dich
                    gesandten Brief, den Erfolg meiner Bade Reise betreffend, erhalten haben wirst. Dir u <persName key="JP-003484">Deinen
                        Töchtern</persName> danke ich nun für Euer Andenken an mich, und melde nur,
                    daß ich wegen meiner noch immer anhaltenden, u durch das hiesige Steinpflaster
                    gewißer maaßen unterhaltenen, Lähmung, nun hier diejenigen Stärkungs Bäder
                    brauche, die ich in <placeName key="JP-012460">Landek</placeName> nicht haben konnte, und anderwärts erst nicht aufsuchen wollte. <anchor type="target" xml:id="start_hbl_5sn_zjb"/>ich hoffe indeßen von den hiesigen
                    Bädern, die von <persName key="JP-001857">HerrnHufeland</persName> u <persName key="JP-001600">Heim</persName> verordnet sind, gute Erfolge<anchor type="target" xml:id="stop_hbl_5sn_zjb"/>, und muß ihn noch vor Winter wünschen, weil
                    sonst meine existentz wenigstens sehr kostbar seyn
                    wird. Denn schon jetzt kann ich monathlich 10 rth auf den täglichen Bedarf
                    unserer sogenannten Droschken rechnen, u im Winter werde ich mit dem doppelten
                    Aufwande nicht reichen, der Unan-  nehmlichkeit einer alsdann gantz
                    wegfallenden Fuß Promenade nicht zu gedenken. Indeßen
                    bin ich durch erhöhetes Gehalt glücklicher weise in den Stand gesezt, alle diese
                    Kosten zu bestreiten, u denke deßhalb sehr oft an <persName key="JP-003273">Popes</persName> Worte:</p>
            <p>Gott gibt Sonnen Schein, wenn das Lamm geschoren wird.</p>
            <p>Möge doch der Himmel etwas ähnliches für <persName key="JP-004393">Minna</persName> gegen den Winter thun, da sie ihre im 8ber erst
                    fällig werdende Wittwen Pension schon jetzt zum Voraus
                    verzehrt hat. Es ist daher sehr gut, daß Du auch Deiner Seits auf die
                    Verbeßerung ihrer Lage bedacht gewesen bist.</p>
            <p>Meine größere Sorge betrift die Nothwendigkeit, worinn ich mich befinde, meiner
                    Geistes Thätigkeit Zügel anzulegen, um nicht durch Überspannung mit Arbeit, mein
                    früheres Übel von neuem herbey zu ziehen. Hiebey kann ich ich mir bloß für den
                        mechanischen Theil meiner Geschäfte Hülfen für Geld
                    verschaffen. Damit ists aber nicht abgemacht, und auf Pension kann u will ich mich doch nicht setzen laßen, um der <persName key="JP-004393">Minna</persName> u <persName key="JP-004394">ihren Kindern</persName> nicht gantz meinen
                    Beystand entziehen zu dürfen.</p>
            <p>Es ist mir daher schon das sehr tröstlich, daß ich Dich u <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName> durch <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName> Fleiß, und das interesse des Publicums für
                    ihn, u seine  Schriften,
                    für die Zukunft gedeckt annehmen kann; und wünsche <persName key="JP-003484">Deinem Mann</persName> eine recht dauerhafte Gesundheit.</p>
            <p>Deine <persName key="JP-003471">Emma</persName>, der Secretair perpetuel<persName key="JP-003490">ihres Bruders</persName>, u Deine <persName key="JP-003491">Ottilie</persName> bitte ich recht hertzlich zu grüßen; so wie auch Deinen <persName key="JP-003490">Sohn</persName>
            </p>
            <closer>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
               <dateline>Berlin d. 4. 7.ber
                            17.</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <p>Vielen Dank liebste Caroline, für die <bibl sameAs="JP-009739" subtype="werk">Seckendorfschen Lieder</bibl>, es sind
                    dieselben die ich mir wünschte und die mir schon in früher Jugend Freude
                    machten. Wenn ich doch auch so
                    glucklich wäre Ihnen Freude bereiten zu können, aber freilich müßten Sie so
                    großmüthig sein mir die Gelegenheit dazu zu verschaffen. Sie müßten mir geradezu, einen Ihrer oder <persName key="JP-003483">Ihrer Kinder</persName> Wünsche offenbahren, denn in der
                    traurigen Entfernung und bei so weniger persönlicher Kenntniß, wie will  man sich da errathen.</p>
            <p>Wir haben in <placeName key="JP-012460">Landeck</placeName> die
                    Bekanntschaft einer
                    Frau von Foerst, eine große Verehrerinn
                        <persName key="JP-999999">Ihres Mannes</persName> und von Ihnen, gemacht;
                    sie war dieserhalb auch sehr freundlich und liebreich zu uns; und wir haben sie
                    ihrer Natürlichkeit und Gutmüthigkeit wegen recht lieb gewonnen.</p>
            <p>Unsere Reise war sehr angenehm und würde vollkommen glücklich und gelungen sein,
                    wenn der Hauptgrund das beßere Gehen <persName key="JP-002703">Ihres
                        Vaters</persName>, dadurch erreicht worden wäre; <anchor type="target" xml:id="start_rns_cfy_tjb"/>bei unserer Ankunft erfuhren wir gleich das
                    Unglück der armen <persName key="JP-002779">Merzdorf</persName>, die sich, durch
                    einen Fall in ihrer Stube den Hüftknochen gebrochen hat. jezt fängt sie wieder
                    an mühsam nur wenige Schritte zu gehen.<anchor type="target" xml:id="stop_rns_cfy_tjb"/> Auch der Tod der <persName key="JP-012481">G. R. Hainchelin</persName>, den ich erst hier erfuhr, hat mir sehr wehe gethan; gewiß auch
                    Ihnen, wir verliehren Beide eine zärtliche Freundinn! Bleiben Sie die Meinige.
                        Adieu.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
