<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0714">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    nach dem 17. Januar 1817</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1817-01-18" notAfter="1817-03-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-002703">
            <opener>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Während Du meinen letzten Brief erhalten haben wirst, ist Deiner vom 9. Jan. c. bey mir mit einer Fülle von Geschenken eingegangen, wofür ich Dir u
                        <persName key="JP-003484">Deinen Töchtern</persName> hertzlich danke; auch
                        der <persName key="JP-003491">Odilie</persName> in der <hi rendition="#u" hand="#author">Anlage</hi> schriftlich; u bitte ich ihr letztere zuzustellen, der <persName key="JP-003471">Emma</persName> aber zu sagen, daß ich ihren Brief nebst dem Geschenk für <persName key="JP-000009">Minona</persName> an letztere sogleich abgesandt habe.</p>
            <p>Übrigens wirst Du verzeyhen, daß ich die für mich bestimte Jacke da sie kaum über der Brust zuzuknöpfen war, u ich Deine u Deiner
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName> Arbeit
                    nicht zerstören laßen wollte, dem <persName key="JP-004106">Julius</persName> dem sie nur vor jetzt etwas zu weit ist,
                    geschenkt habe. Denn auf Deine u <persName key="JP-003471">Deiner
                        Tochter</persName> Genehmigung glaubte ich rechnen zu können, weil es Euch
                    wenigstens angenehm seyn wird, Eure Arbeit an einen Eurer Achtung u Liebe so
                    würdigen u Euch so nahen Verwandten übergehen zu sehen.</p>
            <p>ich werde Dir aber gegen künftiges Jahr, wenn ich dann noch lebe, mein Maaß
                    schicken, um ein mir sonst so lieb gewesenes Geschenk nicht ferner zu
                    entbehren.</p>
            <p>Für die Arbeit, womit Du <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName> ein
                    Geschenk gemacht hast, wird  Dir diese selbst danken.</p>
            <p>Übrigens bleibe ich vorjetzt Dein u <persName key="JP-003483">Deiner
                        Kinder</persName> Schuldner.</p>
            <p>Was
                    die <persName key="JP-003488">Richtersche</persName>
                    Geld Angelegenheit betrift, so wird es neuer Maaß Regeln nicht bedürfen.
                        <persName key="JP-003488">HerrRichter</persName> hat mir nehmlig selbst
                    persönlich vor etwan 8. Tagen angezeigt, daß ihm die Hälfte des ursprünglich aus
                    6000 rth bestehenden Capitals von denjenigen, die daran
                    mit Deiner <persName key="JP-002711">verstorbenen Mutter</persName> diese Hälfte
                    besaßen, gekündigt sey, und daß er wenn ich nicht deren Capital übernehmen wollte, auch unsern Antheil kündigen müste. Diese
                    Kündigung habe ich nun obwohl zur Zeit nur mündlich angenommen; und <persName key="JP-003488">HerrnRichter</persName> nunmehr angezeigt, daß ich
                    solche auch statt Deiner u <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName>
                    annähme.</p>
            <p>ich werde nun aber auch, weil <persName key="JP-003488">Herr Richter</persName> noch selbst nicht weiß, wann ehe er zahlen
                    kann, weil er erst einen neuen Gläubiger dazu suchen muß, um der Ordnung willen,
                    u auf dem Grund der von Dir u <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName>
                    in Händen habenden Vollmacht, die Kündigung unserer Seits gerichtlich bewürken,
                    u die darauf zu verwendenden Kosten nicht scheuen, um nur der Rückzahlung zur
                    bestimten Zeit gewiß zu seyn; u Du sey so gut diß <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName> zu sagen. Vom Erfolge werde ich zu seiner Zeit
                    Nachricht geben. – Lebe wohl, u liebe</p>
            <closer>
               <signed>Deinen treuen Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <p>Sie haben mich von Neuen durch Ihre gütige Aufmerksamkeit und schönen Arbeit
                    beschämt, theuerste Caroline. Wieviel Fleiß, Arbeit und
                    Mühe haben Sie nicht wieder, Sie und <persName key="JP-003483">Ihre
                        Kinder</persName> auf Geschenke an uns verwandt? Alles ist sehr schön und
                    Geschmackvoll und hat große Freude verursacht.</p>
            <p>ich habe auch noch nicht für die gütige Besorgung der Schmalzbutter gedankt, sie
                    ist im December wohlbehalten angelangt; ich hoffe
                        <persName key="JP-002703">mein Mann</persName> wird unsere Schuld hierüber
                    schon abgetragen haben.</p>
            <p>Zu meinen größten Erstaunen und Verdruß höre ich, daß die <placeName key="JP-012259">Teltoer</placeName> Rüben dies Jahr ebenfalls nicht an Sie
                    gelangt sind! wir haben uns sogleich bei die Herren vom Radhoff darüber
                    beschwert es ist geschrieben worden um Erkundigungen einzuziehn, und wenn die
                    Rüben sich nicht wieder finden, sollen sie uns, wie die Herren versprechen,
                        neben den Transportkosten ersetzt werden was aber immer ein
                    schlechter Trost ist, da die Jahreszeit nicht mehr erlaubt welche abzusenden, ich werde dafür sorgen, daß Sie das resultat dieser Verhandlungen erfahren.</p>
            <p>In Ihrem letzten Brief an mich bestellten Sie mir Grüße von einer gewißen <persName key="JP-000293">Gräfin Bentzel</persName>; ist es nicht vielleicht ein Irrthum? ich kenne Niemand der diesen
                    Nahmen führt; vielleicht löst sich das Räthsel, wenn Sie mir den Familien Nahmen
                    der Gräfin nennen können, es ist möglich daß ich sie vor ihrer Verheirathung
                    gekannt habe.</p>
            <p>Die <persName key="JP-002779">Tante Merzdorf</persName> und die <persName key="JP-012105">Sommer</persName> laßen Ihnen viel Herzliches sagen; wißen Sie denn, daß <persName key="JP-012105">Letzterer</persName> Schwester <persName key="JP-012969">Minchen Felisch</persName> sich kürzlich mit den <persName key="JP-012387">Bürgemeister
                        Lübke</persName> aus <placeName key="JP-012138">Bärwalde</placeName>
                    verheirathet hat? ich sah ihn nur ein mahl und kann weiter nichts von ihn sagen,
                    als daß er ein Bürgermeister aus einer kleinen Stadt ist, den Bauch abgerechnet,
                    den er noch von einen Privatmann hat. Leben Sie sehr wohl.</p>
            <closer>
               <signed>H. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
