<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0460">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    23. Februar 1818, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1818-02-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-002703">
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 23. Febr.
                        18.</dateline>
               <salute>Meine geliebte Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_myj_mtg_5jb"/>Nachdem ich in den letzten
                    drey Wochen an einer sehr hartnäkigen Diarrhée gelitten
                    habe, die mich Tag u Nacht verfolgt hat,<anchor type="target" xml:id="stop_myj_mtg_5jb"/> u nun eben erst durch unsern vortreflichen <persName key="JP-001600">Heim</persName> in die Flucht geschlagen ist, suche ich Deine letzten Briefe vom 2.X.ber6. Januar u 4. Febr. auf, um meinem Hertzen durch Unterhaltung mit Dir u <persName key="JP-003483">Deinen Kindern</persName>, wohl zu thun.</p>
            <p>Im Briefe vom 2.X.ber freuet mich Deine Ansicht der, die <persName key="JP-004393">Minna</persName> betroffenen Veränderung ihrer Lage. Du hast sehr Recht, auch mir zu
                    diesem Wechsel Glück zu wünschen. Nicht um irgend eines Geld interesse willen, aber in Hinsicht auf die Moralitaet der <persName key="JP-004393">Minna</persName>, die durch diese ihre neue Lage in jeder Beziehung befördert wird.
                    Denn auch ich halte <persName key="JP-004390">HerrnUthe</persName> für einen sehr rechtlichen für die <persName key="JP-004393">Minna</persName> gantz eigentlich paßenden Menschen, der mich die Schlechtigkeit
                        <persName key="JP-004104">ihres ersten Mannes</persName> vergeßen macht. –
                    Nur habe ich leyder seit mehrern Wochen keine Nachrichten aus <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, u fürcht noch immer für die Gesundheit der <persName key="JP-004393">Minna</persName>. Ein gestern deßhalb nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> an <persName key="JP-004390">HerrnUthe</persName> geschriebener Erinnerungs Brief wird mich wo nicht beruhigen, doch
                    näher unterrichten. </p>
            <p> Dein Brief vom 6. Jan. verpflichtet mich durch Deine Anfrage: über meine Zufriedenheit mit den für mich genäheten Binden? ich habe nun nichts daran auszusetzen, als daß sie vielleicht Dein Augen
                    Übel mit befördert haben. Denn schon habe ich von mehreren Deiner Bekanten Dich
                    darüber beklagen hören, daß Du Dir durch feine weibliche Arbeiten Schaden thust
                    (da es ja selbst eine Zeit gegeben haben soll, wo Du für andere gearbeitet hast.
                    Schone Dich wenigstens für die Zukunft, u denke an den hohen Werth der Augen;
                    strenge auch <persName key="JP-003484">Deine Mädchen</persName> nicht zu sehr
                    an.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0649/#nbyw_ny2_5jb">Über <persName key="JP-999999">Deines
                            Mannes</persName> Gesundheits Zustand freue ich mich; u habe auch
                            <persName key="JP-001857">HerrnHufeland</persName> die eigne Nachricht <persName key="JP-999999">Deines
                            Mannes</persName> darüber mitgetheilt.</ref> Über <persName key="JP-002357">HerrnLangermann</persName> habe ich in diesen Tagen mit der <persName key="JP-003236">Frau
                        Obristin von Pirch</persName> gesprochen. Es ist wahr, daß er sehr mager geworden ist; allein diß
                    ist Folge aufgelöseter Blut Geschwüre, woran er sehr gelitten haben soll. Die
                    große Entfernung in der er von mir wohnt; u meine eigne Schwerfälligkeit hindern
                    mich ihn selbst zu besuchen; und Zwey Zirkel wo wir uns am dritten Ort zusammen
                    finden könnten, besucht er seit langer Zeit nicht. Doch höre ich von keiner
                    Gefahr für ihn.</p>
            <closer>
               <salute>Sage diß <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName> zu seiner
                        Beruhigung; u liebe fortdauernd</salute>
               <signed>Deinen treuen Vater Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> grüßt Euch alle hertzlich; u
                        ich besonders <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>
               </p>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <p>Liebe gute Caroline, erfüllen Sie doch recht bald meine Bitte, und <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0649/#start_ps1_wvg_5jb">antworten Sie mir recht ausführlich aufden Artickel der Stickmaterialien</ref>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
