<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0360">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Heidelberg, 13. April 1818,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1818-04-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg d. 13. April 1818.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihr lieber Brief, verehrte Freundin, ist richtig zu meiner Freude
                    angekommen und <ref type="letter" subtype="document" target="4-VII_107">den
                        meinigen</ref> werden Sie auch längst erhalten haben. In einigen Tagen
                    gedachte ich Ihnen einen recht langen Brief zu schreiben, da mich aber <persName key="JP-004520">Prof. Voss</persName>
                    aufforderte, seinen Brief an <persName key="JP-999999">Ihren lieben Mann</persName>, einige Zeilen
                    beyzufügen so war es mir, als wenn ich mich selbst um etwas brächte, wenn ich
                    einen Aufschub ausspräche und troz des phisischen, nicht einmal moralischen
                    Mangels an Zeit, muß doch ein Briefchen von mir, noch fertig werden, wenn gleich
                    das abkürzen um so schwerer wird, ja mehr unser letztes Beysammenseyn unsere
                    Sprache gegeneinander unendlich bereichert  hat. Ihre Liebe, theure
                    Freundin; ist meinem Herzen ein wahres Kleinod, also wieder, auch in Liebe
                    gefaßt; ich lebe noch im Geist mit Ihnen,<persName key="JP-999999">Ihrem lieben Mann</persName> und <persName key="JP-999999">lieben Kinder</persName>, und von Ihnen allen hier zu
                    sprechen ist mir eine wahre Freude, auch durch die welche dadurch erregt wird.
                    Alle Grüße sind mit freudigen Dank aufgenommen worden und <hi rendition="#u" hand="#author">allgemein</hi> möchte man gar zu gern daß Sie <hi rendition="#u" hand="#author">allerseits</hi> herkämen. <persName key="JP-004520">Voss</persName> ist meiner
                    Meinung nach schon zuvorgekommen, daß die Wohnung in <placeName key="JP-011386">Carlsberg</placeName>, wo auch wir
                    jetzt wohnen die beste wäre, namentlich meine Stube, sie ist sehr ruhig 2.
                    Treppen hoch, die Eckstube am Thurm des Thores; die vordern Fenster gehen auf
                    den <placeName key="JP-012960">Paradeplatz</placeName> mit <placeName key="JP-005910">den herrlichen Bergen</placeName> zum Hintergrund, vom
                    Seitenfenster sieht man einen Theil <placeName key="JP-011377">des alten
                        Schloßes</placeName>; neben dieser Stube ist ein ganz kleines Stübchen,
                    deßen Besitz für die größere  Stube hinlänglichen Schutz für mögliche unruhige Nachbarschaft,
                    gewährt; ohnweit der Stube, ist ein Gang, von welchem man auf den <placeName key="JP-006052">Neckar</placeName> und auf <placeName key="JP-012828">den
                        heiligen Berg</placeName> sieht; die Speisen sind gut und einfach
                    zubereitet, Ordnung herrscht im Hause und <persName key="JP-002160">die
                        Wirthin</persName> hat schon gegen mehrere Personen ihren Wunsch geäusert
                    und ihre Hoffnung, daß <persName key="JP-999999">Jean
                            Paul</persName> in <placeName key="JP-011386">ihrem Hause</placeName> wohne und auf <persName key="JP-004520">Vossens</persName> vorläufige Erkundigungen,
                    jede  Aussicht auf
                    Zufriedenheit in jeder Art, gegeben. Die Lage <placeName key="JP-011386">dieses
                        Hauses</placeName> ist zugleich die angenehmste,  weil es im Mittelpunct der <placeName key="JP-005819">Stadt</placeName> ist. <persName key="JP-004520">Vossen</persName> habe ich Vorwürfe
                    über seinen, jedoch zugleich auch von mir sehr belachten, erfundenen Brief gemacht, er entschuldigt sich aber damit dies von <persName key="JP-004516">seiner Mutter</persName> gelernt zu haben. Als ich ihn wegen der Heyrath der <persName key="JP-001407">Räthin
                                    Falk</persName> befrug, kam eine Entwicklung zum Vor- schein welche mich sehr divertirte, aber noch mehr
                    mit der Sache versöhnte, da sie den Bewußten, nun nur in dem Lichte eines seine
                        neu angenommene Rolle der Gleichgültigkeit übertreibenden darstellt; als nehmlich <persName key="JP-004520">Voss</persName> auf der Plettenburg ist und <persName key="JP-001404">Grimm</persName> lange vergebens dort
                    auf  sich warten
                    läßt, findet <persName key="JP-004520">Voss</persName>
                    bey seiner intimität mit <persName key="JP-001404">Grimm</persName>, rathsam, aus einen an denselben angekommenen Brief,
                    Auskunft über sein Wegbleiben möglicher Weise zu suchen, er erbricht den Brief,
                    er ist von der <persName key="JP-001407">Räthin Falk</persName> in den zärtlichsten
                    Ausdrücken und dem vertraulichen Du, abgefaßt. <persName key="JP-004520">Vossen</persName>, sich mit dieser Entdeckung,
                    wegen der Heyraths-Nachricht legitimiren zu sehen, war
                    mir äußerst belustigend und ich habe mit ihm selbst sehr darüber gelacht. Auf
                    den Donnerstag gedenke ich selbst nach <placeName key="JP-006396">Weinheim</placeName> zu fahren. Morgen erlaubt mir
                        <persName key="JP-003719">Schelver</persName> einen
                        <persName key="JP-000175">blinden Somnambule</persName> zu sehen, was mich sehr intereßirt. Der Auftrag
                    für Reitzenstein war noch
                    nicht ausgerichtet. Ich habe noch Brustschmerzen, verzeihen Sie daher um so mehr
                    dieses schlechte Geschreibe da es schon Mitternacht ist; wir kamen recht spät
                    von <persName key="JP-003169">Paulussens</persName>
                    nach Hause. <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> empfielt sich
                    herzlich, so wie auch ich mich Ihnen, <persName key="JP-999999">den lieben
                        Mann</persName> und <persName key="JP-003483">den lieben Kindern</persName>.
                    Ganz die Ihrige. Ende.</p>
            <closer>Wir kamen den 8.ten hier an, und es ist die
                        Ermüdung, über die Freuden des Wiedersehens, die uns hier mit der
                        ergötzlichsten Herzlichkeit, den ganzen Tag erwiedert werden,  die meine
                        Lebenskraft wieder angegriffen hat, ich stärke mich aber mit warmer
                        Kuhmilch. Das beglückende Andenken an Ihr
                                Haus, ist hier Begleiter jeder meiner
                        Freuden.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
