<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0630">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Leipzig, 2. Juli 1818,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1818-07-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 2. Julius 1818</dateline>
            </opener>
            <p>Ihr lieber Brief, beste Frau Legationsräthin, hat mich
                    innig erfreut. Durch die Nachricht des Gelingens meines Planes doch Plan ist mir ein wiedriges Wort wenn
                        es das Herz betrift, also lieber meiner Veranlaßung aus der
                    Bekanntschaft zwischen Ihnen und der <persName key="JP-000853">Herzogin von
                        Curland</persName>, Ihnen eine Freude und angenehme Zerstreuung  in den trüben Stunden der
                    Abwesenheit <persName key="JP-999999">Ihres geliebten Mannes</persName> zu
                    verschaffen; aber auch nicht einseitig blieb die Kunde von der Annehmlichkeit
                    dieses Zusammentreffens, denn die liebe <persName key="JP-000853">Herzogin</persName>, schrieb mir von <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> aus, was sie nun nicht mehr blos vom Hörensagen von
                    Ihnen wußte, und schließt damit daß sie sagt: wir haben einander lieb gewonnen
                    und dann
                    schreibt
                    mir auch der <persName key="JP-003944">Kirchenrath Schwarz</persName> noch den Ausdruck seines
                    Bedauerns daß Sie nicht mit nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> komen, wie auch die <persName key="JP-000853">Herzogin</persName> die Ursache dieses Bedauerns bestätiget
                    hat. Uebrigens so lieb, auch als ich die <persName key="JP-000853">Herzogin</persName> habe, so finde ich doch fast mehr Genuß darin, daß  sie, indem sie noch  bis künftiges Jahr die Freude entbehren muß den lieben <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> kennen
                    zu lernen, die einzige Möglichkeit, seine liebe Frau mehr als von Ansehen kennen
                    zu lernen, dadurch erlebt hat daß er
                        nicht in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> war so sehr ich auch zugleich Ihr Gefühl ehre und
                    begreiffe, wie Sie neben <persName key="JP-999999">den geliebten
                    Mann</persName>, Ihrer eigenen Erscheinung, Platz zum Eindruck auf Andere, kaum
                    vergönnen wollen. Nun hat die <persName key="JP-000853">Herzogin</persName>
                    vermehrten Genuß, wenn sie nun wieder nach <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> kommt, Sie desgleichen,
                    geliebte Freundin, und auch sogar <persName key="JP-999999">Ihr lieber
                        Mann</persName>. <anchor type="target" xml:id="start_q24_psz_ymb"/>Dieser
                    hat mich hoch erfreut, durch <ref type="letter" subtype="document" target="3-VII_429">einige Zeilen die er so gütig war, dem Brief des <persName key="JP-003944">K.R. Schwarz</persName>
                        beyzufügen</ref>;<anchor type="target" xml:id="stop_q24_psz_ymb"/> danken
                    Sie ihm doch recht sehr dafür in meinem Namen ich hätte ihm gleich selbst
                    schreiben mögen, allein da er jetzt wahrscheinlich noch oben drein weniger Muße als je hat, sollte mein
                    Dank nicht zugleich für ihn, die Strafe eines Brieflesens mehr werden, dies gab
                    mir vorzüglich der Eigennutz ein, für die Zukunft nicht etwa dadurch einmal eine
                    Nachschrift weniger von ihm zu bekommen; wie sehr solche Nachschrift  erfreut, kann er nicht genug sich sagen.</p>
            <p>Fräul. Schuckmann wird Ihnen meine
                    herzlichen Grüße ausgerichtet haben und gesagt wie gern ich auch Ihre liebe
                    Gegenwart in meinem Garten mir gewünscht hätte; jemand aus <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> in denselben zu
                    sehen, gab meiner Sehnsucht darnach, eine vermehrte Stärke; sie wird Ihnen
                    erzählt haben, wie ich Ihren lieben Brief aus Liebe und
                    Freude daran, bey mir hatte; ich zeigte das Blatt aber nicht den Brief. Ich
                    freue mich und wünsche noch recht viel von <persName key="JP-999999">Ihres liebem Mannes</persName> Aufenthalt in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> zu hören, da ich fast alle seine dortigen Bekannten
                    kenne; <persName key="JP-003757">Schlegel</persName>,
                    den ich nicht kenne, wird auch viel von seiner Zeit begehrt haben. Daß er den <persName key="JP-000175">Hellseher</persName>
                            selbst hat beobachten können, ist von großen Werth für die beglaubigte Wahrheit dieser
                    Erscheinung. Gestern erhielt ich einen Danksagungsbrief vom Graf <persName key="JP-012395">Mosczynsky</persName>,
                    der auf meinen Rath den <persName key="JP-000175">Hellseher</persName> befragt
                    hatte und zu seiner größten Verwunderung den ganzen Bestand seines
                    Uebelbefindens vernommen hatte und nun mit  großen Vertrauen die
                    empfolenen Mittel brauchen wollte, nachdem er anfänglich als bloßer Weltmann, die ganze Sache
                    bespöttelt hatte. Meine Brust ist viel beßer
                            geworden und ich bezweifle nicht, daß die Cur die ich noch
                    fortbrauchen soll, mir ganz helfen wird. Wie gefällt Ihnen der Vers-Band von <persName key="JP-001618">Heinroths</persName> schönen
                            Buch? noch muß ich
                    Ihnen erzählen, daß <persName key="JP-001618">er</persName> neulich vor mehrern
                    Personen, die es mit Wohlgefallen auffaßten, sagte <persName key="JP-999999">Jean Paul'n</persName> rechnete er unter die
                    Uebergangswesen, er sey höherer Natur.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003483">Ihren lieben Kindern</persName>, sagen Sie doch ja;
                    recht viel herzliches von mir; ich würde mich freuen, wenn das Caleidoscope Ihnen und denselben einigen Spaß gemacht
                    hätte und füge noch hinzu, daß kleine Blumen oder auch nur Blumenblätter in
                    daßelbe gethan und alles andere herausgenommen, einen hübschen Effect machen.</p>
            <p>Ich habe nicht unterlaßen, der <persName key="JP-000853">Herzogin</persName> die Freude zu machen,
                    ihr zu sagen, mit wie viel Liebe, Sie Sich über sie, gegen mich geäusert hätten. </p>
            <p>Sie fragen mich, liebe Freundin, wo Fr. v. Berktum sich jetzt aufhält? ich glaube, noch
                    in der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> empfielt sich Ihnen
                    angelegentlichst. Nun leben Sie recht wohl, meine theure Freundin, und wenn Sie
                    Sich so bestimmt sagen, als es wirklich ist, wie sehr mich Ihre Briefe erfreuen,
                    erhalte ich gewiß bald wieder ein mir so liebes Geschenk. Ganz die Ihrige</p>
            <closer>
               <signed>Henriette v. Ende </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
