<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0674">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 13. Oktober
                    1818, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1818-10-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 13. October
                        18.</dateline>
               <salute>Liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich fühle mich nach Abgang meines letzten Briefes durch das darinn enthaltene gewißer maaßen geschehene Verbitten Deiner
                    Nachfragen nach meinem Befinden, gedrückt; und bitte Dich deßhalb um
                    Entschuldigung. Es ist als eine hypochondrische ideé, Folge meines Mißmuths über meine Abhängigkeit in
                    cörperlichen Bewegungen, keinesweges aber für mehr als diß anzusehen; und ich
                    wollte um alles in der Welt willen nichts von Deiner so zärlichen Theilnahme an
                    mir einbüßen. ich bitte Dich also auch in der Folge um diese Theilnahme, u habe
                    Dir diß um meiner u Deiner Beruhigung willen sagen müßen. Etwas entscheidendes
                    über mich kann nur das Gefühl meines herannahenden Todes seyn, u dazu habe ich
                    bey meiner mir sonst beywohnenden cörperlichen Kraft jetzt noch keinen Anlaß;
                    vielmehr hoffe ich bey Wiederkehr der guten Jahres Zeit sowohl in dieser
                    Hinsicht, als in der, bey meinem fortgesetzten Geschäfte mir so nötigen Geistes
                    Kraft das beste. Denn freylich habe ich seit 2. Jahren viel, sehr viel, von
                    meiner energie eingebüßt, u empfinde diß tief; kann
                    aber auch Gott nicht genug danken, daß er mir in meinem Alter eine <persName key="JP-002709">Frau</persName> zugesellet hat, die den höchsten Grad von
                        energie besitzt, und mir soviele Sorgen abnimt.
                    Meine Thätigkeit ist, außer meinen Amts Geschäften  wobey ich wiederum
                    durch die humanitaet meines <persName key="JP-012223">Praesidenten</persName> sehr Soulagirt werde., hauptsächlich darauf gerichtet, von meinen seit so vielen Jahren
                    aufgesamleten Scripturen alles dasjenige durch Feuer zu
                    vernichten, was meine Erben nach meinen Tode zur Last zurükbleiben würde, u mir
                    des Aufbewahrens nicht werth scheint.</p>
            <p>Was übrigens mein im Februar 1820. eintretendes 50ttes Dienst Jahr für Erleichterungen in Geschäften für
                    mich herbeyführen wird, kann ich noch nicht übersehen. Denn eine meine jetzige
                        Dienst Einnahmen beschränkende Pension ist mir in Rüksicht auf meine Kinder u Enkel Kinder, keine beruhigende idée, zumahl ich durch die erlittene Quartir Kündigung fast um die Hälfte des bisherigen Mieths Zinses gesteigert bin, indem ich
                    jetzt 525 rthcourant jährliche Miethe zahlen muß, und auf so hoch
                    für 3. Jahr lang bis Michaelis 1821.contrahirt habe; als dann aber vielleicht noch
                    gesteigert werde, der jezt in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> immer zunehmenden Theurung nicht zu gedenken. Nur sogenannte Jubilirung mit Beybehaltung meines Gehalts könnte mir
                    frommen, läßt sich aber nicht garantiren.</p>
            <p>Doch ich setze die Sorgen für die Zukunft bey Seite, u schließe aus dem Guten,
                    was mir Gott bisher zugeworfen hat, auf fernere Dauer deßelben. </p>
            <p> Übrigens nahet Weihnachten heran, u ich bitte Dich zum voraus, die
                    Verwendung desjenigen, was ich <persName key="JP-003483">Deinen
                        Kindern</persName> in baarem Gelde bestimt habe, für sie zu übernehmen. Denn
                    Beschaffung hiesiger Sachen ist nicht räthlich, Du müstest denn etwas
                    vorzuschlagen wißen, was dort nicht zu haben ist. Hierüber aber bitte ich um
                    Antwort.</p>
            <closer>
               <salute>Grüße <persName key="JP-999999">Deinen lieben Mann</persName> u
                            <persName key="JP-003483">Kinder</persName> von mir u <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName>, u liebe fortwährend</salute>
               <signed>Deinen treuen Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
