<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1139">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Eisenach, 31. August 1819,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName>
               <date when="1819-08-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Eisenach, d. 31<hi rendition="#uu" hand="#author">sten</hi>August <hi rendition="#u" hand="#author">1819</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Daß wir Sie, mein theurer Freund, das letztemahl hier verfehlt haben, ist noch
                    immer ein schmerzliches Gefühl für mich. Wir haben zwar unterdeßen gewonnen daß
                    die bewegte Zeit ruhiger geworden und die fantastischen Gebilde der <hi rendition="#u" hand="#author">Unglüksseher</hi> im Dunst
                    zerronnen sind, aber gern sehr gern hätten wir Sie dennoch gesprochen um unsre
                    gemäßigten Ansichten und Meynungen mit den Ihrigen zu vertauschen und überhaupt
                    um Ihren <hi rendition="#u" hand="#author">hellen Blick</hi> uns
                    offenbaren zu laßen. Daß jene UnglüksSeher zwar noch
                            nicht beruhigt sind und in der Verworrenheit ihrer Begriffe noch immer
                            Gott weiß was Alles vermuthen, dieß ist gewiß und darum empfehle ich
                            Ihrer <hi rendition="#u" hand="#author">Bekehrung</hi>Ich bitte aber herzlich auch nicht
                                im <hi rendition="#u" hand="#author">Scherz</hi> sich
                                merken zu laßen, daß ich solche Bekehrung wünsche, gute Gründe laßen
                                mich dieses wünschen. H die Damen des Hoffes <persName key="JP-013428">v. <hi rendition="#u" hand="#author">Bogwisch</hi>
               </persName> und Mutter <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-013389">Gr.
                                    </persName>
                  <persName key="JP-013389">Henckel</persName>
               </hi>. Die letztere mit der ganzen
                            Leidenschaft Ihres Wesens wirkt wahrhaft nachtheilig auf die <persName key="JP-002628">Grosfürstin</persName> u die erstere streut doch
                            auch wo sie kann, den Saamen der Furcht aus. Der klare verständige <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-013452">Spiegel</persName>
               </hi> u der gemüthliche
                                <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-000914">Einsiedel</persName>
               </hi> sind mein einziger
                            Trost bey politischen Streitigkeiten gewesen, obschon ich nicht mit
                            Unrecht glaube, daß man mich für sehr revolutionnair gesinnt hält, weil
                            ich <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003767">Schleyermachers</persName>
               </hi> Arrestation
                            bezweifelte u des hochgesinnten <persName key="JP-001334">Grafen  <hi rendition="#u" hand="#author">Gneisenau</hi>
               </persName> Partey nahm, als man das unsinnige
                            Geschwätz von ihm nacherzählte wofür ihn die <persName key="JP-013389">Gr. H.</persName>
                            sogleich mit dem Schwerdt richten wollte so wie sie auch ganz ernstlich
                            meinte <persName key="JP-003767">Schleyermacher</persName> müße gehenkt
                            werden. Mein guter <persName key="JP-000587">Carové</persName> mit
                    Ausnahme der <hi rendition="#u" hand="#author">unvergleichlichen
                        immer gleichen</hi>
               <persName key="JP-002544">Grosherzogin</persName>, gilt auch für revolutionnär
                    und zwar um <bibl sameAs="JP-013503" subtype="werk">seiner Schrift</bibl>,
                        <persName key="JP-002228">Kotzebues</persName> Ermordung willen in welcher
                    die Frau <persName key="JP-002628">Grosfürstin</persName> die deutlichsten
                    Spuren, demagogischer Umtriebe will bemerkt haben. Was sagen Sie dazu? liebster
                        Müller, stände das Urtheil nicht von <hi rendition="#u" hand="#author">hoher</hi> weltbürgerlicher Stuffe
                    herab, so würde ich nur lachen, jetzt nähme ich es ernster, nicht um des
                    Verfaßer willen, der über dem Urtheil steht, aber um der verkehrten Ansicht,
                    denn fast zu monarchisch ist mein lieber <persName key="JP-000587">C</persName>. gesinnt, wie überhaupt seine
                    Grundsätze über Staaten Verhältniße nur in der Richtung stehen, als die
                    monarchische Form die einzige für Europa zwekdienliche
                         nach seiner
                    Ueberzeugung ist. Nun, mag es noch so bunt untereinander Kreisen, unverkennbar
                    bleibt es jedem unbefangnen Auge, daß der Geist der Zeit, in einer großen Idee
                    sich bewegt, wird sie auch nur von wenigen ganz erkannt und  erfaßt,
                    sie geht dennoch mit dem inneren Leben der Zeiten die Entwikelung durch, bis sie
                    als Grundsatz des Lebens gilt. Da alle Formen endlich sind, so müßen sie dem
                    Wechsel unterworfen bleiben, wie dieser nun der Zeit anzupaßen ist, dieß ist die
                    Aufgabe, die aber gewiß gelöst werden wird. Helfen Sie auch dazu, theurer
                    Freund, jeder Verständige und Hochgesinnte darf jetzt nicht müßig zu sehen, u
                    wenn es noch fast ekelhaft wird, in das Geschrey und Geschwätz der
                    Unvernünftigen, die Wahrheit tönen zu laßen, so muß es doch geschehen, und
                    endlich dringt sie doch durch mit ihrer Kraft und Lauterkeit! – – – </p>
            <p>
               <persName key="JP-000587">Carové</persName> ist nach
                        <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName> abgegangen, dem Wunsche des
                        <persName key="JP-000066">Ministers Altenstein</persName> gemäß wird er
                    wahrscheinlich dort seine Bestimmung finden; Obschon es meine Vaterstadt u der
                    ganze Kreis meiner Familie jetzt dort vereint ist, so ist es mir doch
                    schmerzlich, meine Lieblinge
                    so weit von mir laßen zu müßen, bis zum nachsten Jahre
                            bleibt <persName key="JP-003971">Paulinen's</persName> Verbindung noch
                            ausgesetzt.</p>
            <p>Die neuesten Nachrichten welche ausgestreut wur den hinsichtlich der
                        Vereinigung von ganz <placeName key="JP-006222">Sachsen</placeName> mit <placeName key="JP-006164">Preußen</placeName> nach dem Tode des <persName key="JP-001175">Königs von Sachsen</persName>, laßen vermuthen, daß dann wohl die <placeName key="JP-006190">Rheinlande</placeName> zur Entschädigung dem jungen Thronfolger zum Theil werden gegeben
                    werden. Für <placeName key="JP-006164">Preußen</placeName> u für die Ruhe von
                        <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> ist jene Vereinigung
                    gewiß sehr wichtig. </p>
            <p>Von dem Kronprinzen von Sachsen ist mir neuerdings ein Gedicht zu Gesicht
                    gekommen welches er vor kurzem verfertigt hat u dem <persName key="JP-000943">Herzog</persName> von <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName>
                    geschickt. Eine recht schöne Phantasie aber <hi rendition="#u" hand="#author">spanisch katholisch</hi>, in dem Herzen des Protestantismus als
                    wie <placeName key="JP-006222">Sachsen</placeName> anzusehen ist, muß diesen
                    Fürsten sehr unheimlich zu Muthe seyn.</p>
            <p>Werden wir denn <persName key="JP-012266">Ihre liebe Gemahlin</persName> in
                    diesem Herbst noch als einheimisch bey uns besitzen? Antworten Sie ja, mit der
                    Aussicht auch Sie dann wenigstens zu sehen. Ich freue mich daß Ihnen <persName key="JP-012083">Adelbert</persName> so viel Freude macht u daß Sie seinen Aufenthalt in <placeName key="JP-006254">Schnepfenthal</placeName> verlängert haben. <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> grüßt wie immer warm u treu, wir empfehlen uns u
                        <persName key="JP-012861">die unsrigen</persName> Ihnen u Ihrer <persName key="JP-012266">Gemahlin</persName> freundlichstem Andenken.</p>
            <closer>
               <signed>Die Ihrige. Henriette Schwendler</signed>Recht schätzbar und viel werth sind mir
                        unsers Landmarschalles Ansichten und humane Urtheile, wir gewinnen <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-013433">Riedesel</persName>
               </hi> immer lieber
                        und achten ihn immer höher, dies zu Ihrer Kunde, da Sie ganz mit uns
                        übereinstimmen.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
