<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0585">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 13. September 1819, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1819-09-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth den 13<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Sept 19.</dateline>
               <salute>Guter Max!</salute>
            </opener>
            <p>Du kannst wohl denken, welche Freude mir Nachrichten von Dir machen mußten. Habe
                    Dank daß Du so schön und ordentlich nach Hause schreibst, da Deine Existenz in
                    der weiten Welt den Deinigen recht am Herzen liegen muß. Vor allem ist es mir
                    lieb, daß Du mein mütterliches Gefühl durch Deine Anerkennung so schön belohnst.
                    Welch eine Beruhigung ist es mir daß Du so glücklich durchgekommen bist, und
                    besonders freut mich der Wagen, der Euch armen Ermüdeten, eine wahre
                    HimmelsWohlthat gewesen sein muß. Ja man darf auf Reisen auf glückliche Zufälle
                    rechnen, und ich erkenne immer darin die Güte der Vorsehung, und der Menschheit.
                    Möchtet Ihr ferner recht viel Erleichterungen haben – wie sehr wünsche ich
                    das!</p>
            <p>Mich beunruhigte Manches, als Du weggiengst vorzüglich Dein leichter Anzug. Der
                    alte grüne Rock von dem ich mir nicht denken kann, daß er mit seinen mürben
                    Taschen, die Strapazen der  Reise aushalten kann. Hätte ich doch
                    meinem Kopf gefolgt und Dir einen Neuen machen lassen. Wenn man gewis wissen
                    könnte, daß Du ihn hübsch trügest, würde ich dir durch Fräulein Barner einen recht soliden Rock nach <placeName key="JP-006040">München</placeName> bescheiden allein ich zweifle daß Du es
                    thätest, und so muß ich es Gott anheim stellen wie Du auskömmst. Ist Deine Mütze
                    auch nicht recht so kaufe Dir in<placeName key="JP-005548">Augsburg</placeName>doch eine Neue. Fehlt es an Geld, so darfst Du ja nur schreiben. Vor Allem,
                    iß Dich nur satt. – Wirst Du auch wohl einen einsamen Augenblick finden um öfter
                    das nachzuholen was ich leider am letzten Morgen nicht vollenden konnte? Thue es
                    ja, mein guter Junge!</p>
            <p>Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> schrieb
                            am Sonnabend daß er abgeholt sein wollte.Vielleicht ist er Donnerstag oder Freitag den 17<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>schon zu Hause, und Du kannst dann auch
                    an ihn schreiben. Natürlich geht sein Leben so in Seeligkeit fort, wie es  angefangen hatte, und im Gegentheil wird die Vertraulichkeit der Fürstinnen immer inniger gegen ihn. Die
                        <persName key="JP-000853">Herzogin</persName> reißt am 20<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> nach<placeName key="JP-005994">Manheim</placeName>, und der Vater schreibt,
                    sie bleibe 1 Tag in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> und besuche
                    uns.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003471">Emma</persName> soll mit dem Vater von<placeName key="JP-005846">Hohenberg</placeName>wieder zurückommen, und dann wird die arme einsame<persName key="JP-003491">Odilie</persName>wieder Unterhaltung haben. Heute ist <persName key="JP-000818">Fanny
                        Weldens</persName> Geburtstag der auf dem <placeName key="JP-013004">Riedelschen Berg</placeName> gefeiert wird wozu<persName key="JP-003491">Odilie</persName>sich sehr freut.</p>
            <p>Es ist auch hier wunderschönes Wetter ich freue mich um Deinetwillen
                        außerordentlich.<persName key="JP-000822">Louis</persName>und <persName key="JP-000821">Karl
                        Dobenek</persName> sind auch auf der Reise nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>. Vielleicht hörst Du in<placeName key="JP-006040">München</placeName>etwas von <persName key="JP-004106">Julius</persName>. Der arme <persName key="JP-002703">Großvater</persName> ist recht gekränkt daß er so weit geht.
                    Wie wird er mit Gelde versorgt sein!</p>
            <p>Hier ist ein Brief an <persName key="JP-002482">Frau von Lochner</persName>,
                    ziehe Dich nur ja immer gut in <placeName key="JP-006040">München</placeName>
                    an, und wasche Dich mit Seife. Vielleicht findest Du dort  auch<persName key="JP-000662">Flamin Klöter</persName>der mit seiner ganzen Klasse <placeName key="JP-006040">Münchens</placeName> Herrlichkeiten sehen will.</p>
            <p>Sonst ist nichts hier vorgefallen.Emanuelsfreuen sich recht über Deinen Aufenthalt bei den ihrigen. Gott beschütze Dich mein lieber Max, und gebe Dir so
                    viel Freuden als Du durch Deinen Fleiß so sehr verdient hast. Ich drücke Dich an
                    mein Herz und bin ewig</p>
            <closer>
               <signed>Deine treue Mutter Caroline Richter.</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>
               <persName key="JP-003491">Odilie</persName>grüßt Dich mit  unendlicher Liebe. Schreib  bald, wenn auch nicht
                    viel  so du nicht Zeit haben solltest.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
