<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0512">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. Nürnberg, 10. September 1819, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName>
               <date when="1819-09-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012317">Musik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Nürnberg am 10 Sept. Abends.</dateline>
               <salute>Theuerste Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Gerade sitze ich im <placeName key="JP-011582">Wirthhaus zum rothen
                        Rößlein</placeName> und trinke mein Bier gemüthlich. Die Reise bis hieher
                    ist bis auf einige Blasen am Fuß, die ich habe, sehr gut abgelaufen; obgleich
                    der Weg ziemlich weit war. Jeder von uns hat bis jetzt 53 xr verzehrt. Von <placeName key="JP-006311">Streitberg</placeName> bis
                        <placeName key="JP-011993">Baiersdorf</placeName> war der Weg so schlecht, daß wir bis Abends 8
                    Uhr giengen, bis wir in <placeName key="JP-011993">Baiersd.</placeName> ankamen. Mein Bücksensack drückt mich ziemlich hart.
                    Beständig dachte ich an Dich, gute Mutter, da Du so wahrhaft mütterlich für mich
                    sorgtest.</p>
            <p>Am 10ten Sept. (heute) überbrachte ich <anchor type="target" xml:id="start_xjn_z4s_fnb"/>HerrnBenda<anchor type="target" xml:id="stop_xjn_z4s_fnb"/> den Brief von <persName key="JP-003087">Osmund</persName> der rieth mir, auf eine
                    Retour-Chaise nach <placeName key="JP-005548">Augsburg</placeName> zu warten, da 36 Poststunden hin sind. Schreibe mir nur etwas von dem guten u
                    glücklichen <persName key="JP-999999">Vater</persName>, der gewiß schon recht
                    bald zurückkehrt und addressiere Deine Briefe an Herr
                                Benda in  <placeName key="JP-005548">Augsburg</placeName> an dem ich ein
                        Einziehungsschreiben von <ref target="JP-UB0512/#ndyg_1qt_5mb">HerrnBenda</ref> in <placeName key="JP-005763">Fürth</placeName> mitbekommen habe. Vielleicht geht meine Reise auch nach
                        <placeName key="JP-006230">Salzburg</placeName>, da
                    der Weg  von <placeName key="JP-006040">München</placeName> über <placeName key="JP-005936">Landshut</placeName> so
                    trocken u unbedeutend sein soll. In <placeName key="JP-005763">Fürth</placeName>
                    genoß ich viel Vergnügen, da ich ein Instrument hörte welches in seiner Art
                    einzig ist und vielleicht schöner als die himmlischen Töne oder Chöre des Herrn Koch. Es heißt Aeoloivum und ist eine
                    neue Erfindung. Schreibe ja sehr bald, denn auf der Reise ist so Alles fremd. </p>
            <p>Grüße <persName key="JP-003471">Emma</persName> (wenn sie hie ist) und <persName key="JP-003491">Odilie</persName>, vor allen aber schreibe von dem, was ich
                    in der Eile hier in einem Wirthhause schreibe, nur Etwas schreibenswerth ist.
                    Vielleicht steige  ich am Sonntag früh um
                        8 Uhr in d. Postwagen u bin Montags um 10 Uhr in <placeName key="JP-005548">Augsburg</placeName>.</p>
            <closer>
               <salute>Leb wohl u gedenke mannigmal <hi rendition="#u" hand="#author">Deines</hi> immer an Dich sich erinnernden</salute>
               <signed>Max Richter.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Gute Nacht! muß ich zu mir sagen, da ich sehrmüd bin. Künftig gewiß mehr. Ich
                        werde sehr oft schreiben.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
