<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0020">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Georg Christian Otto an das Landes-Industrie-Comptoir. Bayreuth, 3.
                    November 1819, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1819-11-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012616"> Industrie-Comptoir</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011789">Otto-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth, den 3 Nov. 1819</dateline>
            </opener>
            <p>Ihr gefälliges Schreiben vom 25 Okt. erwiedernd,
                    bedauere ich um so mehr nicht so glücklich gewesen zu sein, die persönliche
                    Bekanntschaft des <persName key="JP-001218">Herrn p v
                        Froriep</persName> zu machen, als dieser Herr in dem Hause war, das ich
                        gemeinschaftlich mit <persName key="JP-001671">Herrn Reg.
                        Rath v. Herder</persName> bewohne, indem er in demselben den letztern vergeblich aufsuchte. Dieser läßt sich, so wie ich es auch
                    thue, <persName key="JP-001218">Herrn p v Froriep</persName> bestens
                    empfehlen und ihm  mit
                    Bedauern sagen, daß er ihm im Gasthofe einen Gegenbesuch habe machen wollen,
                    aber ihn nicht mehr angetroffen habe.</p>
            <p>Daß und aus welchen Gründen ich einen besondern Abdruck des beiliegenden Manuskripts gewünschet habe und wünschen mußte, wird sich
                    aus der Durchsicht desselben ergeben. Da diese Schrift wahrscheinlich für das <bibl sameAs="JP-013754" subtype="werk">Opp.bl.</bibl> nicht passend sein wird: so übersende ich sie für das
                    Journal, <bibl sameAs="JP-013770" subtype="werk">Vorwärts</bibl>, und habe
                    dabei den Wunsch, daß sie so bald als möglich abgedruckt
                    werden möchte, und daß, wenn sich dem Abdruck zu ein
                        unerwartetes Hinderniß entgegen stellen sollte, die Zurücksendung
                    derselben sogleich und zwar mit der fahrenden Post und
                    unter Angabe eines geringen Werths erfolgen möchte. Ich bin von Ihrer Güte
                    überzeugt, daß Sie diese Bitte statt finden  lassen und gewähren
                    werden.</p>
            <p>Wird sie abgedruckt: so wünsche ich, sogleich nach
                    dem Abdruck, außer dem Honorar, 6 Freiexemplare zu erhalten, so wie ich mir
                    zugleich die dringende Bitte erlaube, mir sobald als möglich eine Nachricht über
                    den richtigen Eingang und das Schicksal meines Manuskripts zu ertheilen.</p>
            <p>Als Herr<persName key="JP-002516">G. Hofr. Luden</persName> die Herausgabe der <bibl sameAs="JP-009129" subtype="werk">Nemesis</bibl> aufgegeben hatte, theilte er dem <bibl sameAs="JP-013754" subtype="werk">Oppos. Bl.</bibl>
               <anchor type="target" xml:id="start_tf1_qmv_kqb"/>einen Aufsatz mit, welcher im Blatt N. 92 v. 22 Okt. 1818
                            abgedruckt, wovon mir zwei Exemplare dieser N. 92 zugeschickt wurden<anchor type="target" xml:id="stop_tf1_qmv_kqb"/>. Bei dieser Gelegenheit wurde ich unter dem 6.
                    Nov. v. J. aufgefodert, unter einer bestimmten N. und
                        gegen ein bestimmtes Honorar beiträge zum <bibl sameAs="JP-013754" subtype="werk">Opp. bl.</bibl> einzusenden. Ich begann dies zu thun, und
                    habe den ersten Beitrag zu Anfang des Maj d. J. und in der Folge noch einen
                    eingesendet; aber weder damals noch seitdem eine
                    Nachricht von dem Schicksal dieser Beiträge erhalten, um welche ich nun um so
                    mehr ergebenst bitte, als ich keine Gelegenheit habe, das<bibl sameAs="JP-013754" subtype="werk"> Oppos. Bl.</bibl> zu lesen oder
                    einzusehen, um dadurch zu erfahren, ob meine Aufsätze abgedruckt worden sind,
                    oder nicht.</p>
            <closer>
               <salute>Mit der größten Hochachtung</salute>
               <signed>Georgius.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
