<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1137">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Eisenach, nach dem 26. März
                    1819</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName>
               <date notBefore="1819-03-26" notAfter="1819-05-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>So langsam meine  bösem Fieber und
                    den  mein Nerven System machte so
                         weit den Gruß der Liebe
                    meiner Freunde  zu können, und so
                    bringe ich Ihnen, mein Theurer 
                    den ersten, mit aller Treue und Anhänglichkeit. Wir haben wohl beyde im Leben
                    erfahren, daß eine Krankheit überstanden, wie ein böser Traum in die Entfernung
                    zieht, nur müßten nicht besondre Zeichen das Andenken daran festhalten. Daß unterdeßen unser würdiger <persName key="JP-004497">Voigt</persName> zu Grabe
                            getragen ward, erschüttert mich noch immer, und wenn schon, ein
                    nach den Gesetzen der Natur eigentlich langes Leben ihn uns erhielt, so dünkt es
                    mich doch, wir hätten diesen <hi rendition="#u" hand="#author">freundlichen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">versöhnenden</hi> Geist viel
                    länger behalten müßen, und meinen verehrten <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001603">Heim</persName>
               </hi>, den
                            ich auch verlor! – Und Alle die seltsamen
                    Erscheinungen in der Zeit unwillkürlich wird man zu einem solchen Ernst
                    hingerißen, daß es mir oft vorkömmt als habe das Leben nur eine Seite und zwar
                    eine sehr ernste! – Mit Ungeduld sehen wir <bibl sameAs="JP-013521" subtype="werk">Ihrer Gedächtnis Rede</bibl> auf den <persName key="JP-004497">Verewigten</persName> entgegen  lieber Muller, das Schöne und dem es gegeben ist in die
                        wohltönenden unsrer Sprache ein klares Bild
                    auf  und da Sie das Glück genoßen,
                    in befreundete Nähe mit dem <persName key="JP-004497">Edlen</persName> zu
                    stehen, wer könnte beßer uns geben, wonach wir uns sehnen, eine treue
                    Vorstellung deßen was Er war – und in dem was Er geleistet hat – ewig bleiben
                    wird! –</p>
            <p>Daß Ihre Gesundheit unter so mancherley Gemüthsbewegungen leiden mußte, begreife
                    ich nur zu gut, wir freuen uns darum um so mehr, Ihres beßeren Befindens.</p>
            <p>Eine schöne Entschädigung ist mir geworden, für die aufgegebene Reise nach
                        <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, unser <persName key="JP-000587">Carové</persName> ist hier. Sein noch
                    nicht fixirtes Verhältnis zur <placeName key="JP-011138">berliner
                        Universität</placeName> läßt ihm jetzt die Muße in heitrer Abgeschiedenheit
                    einige Monathe bey uns zu verweilen, um einige philosophische Arbeiten zu
                    vollenden. In einigen Tagen werde ich Ihnen <bibl sameAs="JP-013503" subtype="werk">seine dem Druck bereits übergebne Meynung</bibl> über die
                    neueste Begebenheit –<persName key="JP-002228">Kotzbues</persName> Ermordung – senden.  Es war
                    gewiß an der Zeit einige verständliche Worte über ein Ereignis zu sagen welches,
                    durch seiner seltsamen Stellung zu unserm Gefühl, und durch die nicht zu
                    verkennende hohe Individualität <persName key="JP-003657">der handelnden
                        Person</persName>, überhaupt durch die eignen schroffen Gegensätze im
                    Ganzen, so leicht Gefahr läuft, nur einseitig – es sey in Strenge oder Milde –
                    behandelt und beurtheilt zu werden. Und doch ist es gewiß von der höchsten
                    Wichtigkeit, eine klare Ansicht und ein gerechtes Urtheil auszusprechen. Zu umgehen war es dabey freylich nicht, des guten <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001195">Fries</persName>
               </hi> philosophische Lehrsätze in ihrer
                            Unzulänglichkeit und ihrem Einwirken auf seine Jünger
                            darzustellen, doch ist es mit möglichster Schonung und mit der
                    ganzen Achtung geschehen, die ohne weiteres des edlen <persName key="JP-001195">Fries</persName> Persönlichkeit verdient. Von Ihrem Urtheil – was <persName key="JP-000587">Carové</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">hoch hält</hi> – soll es dann
                    abhangen ob wohl dem <persName key="JP-000579">Großherzog</persName> ein
                    Exemplar gedachter <bibl sameAs="JP-013503" subtype="werk">Schrift</bibl>
                    einzuhändigen wäre.</p>
            <p>Ihre Frage über die <hi rendition="#u" hand="#author">eilige</hi> Maßregel wegen der <placeName key="JP-011460">Jenaer Universität</placeName> geben wir <hi rendition="#u" hand="#author">fragend</hi> zurück. Ebenso möchte ich fragen ob die Erklärung vom  <persName key="JP-001651">Bundestags Gesandten</persName> in betreff der <hi rendition="#u" hand="#author">Academien</hi> wohl so
                    ausführlich und ihrer Wichtigkeit angemeßen war? was
                            die Zeitung überliefert schien mir sehr oberflächlich. Im Geist
                    der Zeit mag es wohl liegen, daß den Academien eine Richtung, aus jenem
                    hervorgehend, angewiesen wird, aber wie unendlich schwer wird dieses seyn, immer
                    wird es von den Lehrern ausgehen müßen, denn zuletzt muß die Wißenschaft den
                    kühnen kräftigen wenn gleich ungebändigten Jüngling doch bändigen und hier muß
                    der Vortrag einwirken.</p>
            <p>Aber nun eine Frage, dürfen wir nicht hoffen, Sie bald einmahl hier zu sehen?
                    Geht <persName key="JP-000587">Carové</persName> zurück
                    nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> und erlaubt es meine
                    Gesundheit so begleite ich ihn wenigstens bis <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>, geht er nach <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName>, dann wird
                    mir <placeName key="JP-006395">We</placeName>. fern
                    bleiben, und doch dünkt es mich wir hätten einander so viel zu sagen, das die
                    Feder und das kalte Papier nicht aufnehmen kann!! – Wir wünschen, laßen Sie uns
                    hoffen! Gruß u Verehrung von uns Allen</p>
            <closer>
               <salute>die Ihrige</salute>
               <signed>Henriette Schwendler.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
