<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0619">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Leipzig, 13. November 1819,
                    Sonnabend </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1819-11-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig d. 13. Nov.
                        1819.</dateline>
            </opener>
            <p>Mit Vielerley zugleich, möchte ich, meine werthe Freundin; diesen Brief anfangen
                    und da dies nicht seyn kann, so schicke ich dem Vereinzeln, den Hauptton voran:
                    den Ausdruck meiner herzlichen Liebe zu Ihnen Allen.</p>
            <p>Nun sage ich Ihnen grade heraus, daß Sie meine Feder etwas entfernt hatten, durch
                        Ihren Brief vom 17. Sept. der keine
                    allseitige Beantwortung des meinigen von <placeName key="JP-005969">Löbichau</placeName> war, durch welchen ich Ihnen,
                    so zu sagen im Geist Ihrer eigenen Augen, Nachricht von den Aufenthalt <persName key="JP-999999">Ihres lieben Mannes</persName> daselbst mit warmer
                    Theilnahme an Ihrer Freude, gab, und Sie, erwiedern mir dies, mit einen "Dank
                    für meine Güte, ihren Mann durch die Einlage an seine Frau erfreuen zu wollen",
                    darüber war ich nun ernstlich böse; da Sie aber zu denenjenigen ge- hören, auf die ich böse werden kann, ohne darum aufzuhören sie zu lieben, so bin ich es nun nicht einmal mehr, nachdem ich es Ihnen
                    grade heraus gesagt habe. Neuerlich wurde mir das
                    Schreiben, durch eine Unpäßlichkeit erschwert; ich war ziemlich bedeutend krank,
                    an einem bösen Hals, und habe einige Wochen das Zimmer gehütet und gedenke erst
                    morgen wieder auszugehen. Daß Sie die Freude hatten, Ihren <persName key="JP-002703">Herrn Vater
                            </persName>wiederzusehen, habe ich mit
                    herzlicher Theilnahme vernommen und wenn Sie auch nicht mit <persName key="JP-002703">ihm</persName> bleiben können, so ist schon der Gedanke
                    erquickend, daß <persName key="JP-002703">er</persName> noch lebt; ich habe solche Freude schon lange nicht
                            mehr. Die Durchreise der <persName key="JP-000853">Herzogin
                                von Curland</persName> durch <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
                            mit <persName key="JP-003164">ihrer Tochter Hohenzollern</persName> und der <persName key="JP-000614">Gr. Chassepot</persName>, wird
                        <persName key="JP-999999">Ihrem lieben Mann</persName> und auch Ihnen, das
                    erlebte und beschriebene <placeName key="JP-005969">Löbichau</placeName> wieder erneuert haben; auch ich hatte eine
                    angenehme Erneuerung jenes Aufenthalts, durch die Erscheinung  <persName key="JP-004731">der ältesten Tochter</persName> der <persName key="JP-000853">Herzogin</persName>, den Tag nach
                            ihrer Trauung
                    mit dem <persName key="JP-003912">Graf</persName>
               <persName key="JP-003912">Schulenburg</persName>, ein
                    Ereigniß daß mir Freude machte; es ist mir lieb, <persName key="JP-004731">diese
                        liebenswürdige Frau</persName>, nun in reellen
                    Verhältnißen zu wißen, über die sie sich mit rühmlicher Ansicht, sehr offen
                    gegen mich äußerte; sie brachte mit<persName key="JP-003912"> ihren
                        Mann</persName>, einen halben Tag bey mir zu und meine besten Wünsche
                    empfingen und begleiteten sie. Der alte <persName key="JP-003744">Schink</persName> und <persName key="JP-001083">H.
                        v. Firks</persName> verweilten auch bey uns, bey
                    ihrer Rückreise. Der schwarze Herr, von dem
                    Ihnen <persName key="JP-999999">Ihr lieber Mann</persName> auch wird erzählt
                    haben, soll ganz außer sich vor Betrübniß gewesen sein, als er den Schauplatz seiner Grobheit und
                    Weichleichkeit hat endlich verlaßen müßen; mehrere Scenen  von ihm, sind noch bis hierher
                    erschollen, wovon die eine, eben nicht sehr von geistlicher Farbe war. Ich
                    hörte, daß <persName key="JP-999999">Ihr lieber Mann</persName>, noch so schöne Aufsätze in <placeName key="JP-005969">Löbichau</placeName>
                            mittheilte, als ich schon abgereiset war.  Darum
                    gekommen zu seyn, thut mir sehr leid; unendlich lieb und schätzbar bleiben mir
                    die paar Wochen, die <persName key="JP-999999">seine</persName> Gegenwart in <placeName key="JP-005969">Löbichau</placeName>, so
                    gehaltvoll machte; sagen Sie ihm doch, nebst den herzlichsten Grüßen von mir und <persName key="JP-000949">meinem Sohn</persName> der sich auch Ihnen aufs
                    Angelegentlichste empfielt, daß der arme Student
                            wirklich den Freytisch bekommen hat, zu deßen Verwendungsbrief, er so
                    freundlich das Licht verschaffte; ich erzählte dem armen Menschen diesen Umstand
                    und machte ihm Freude damit, noch ehe die Erfüllung seiner Bitte erfolgte; nun
                    sieht er nicht mehr verhungert aus und kann sorgloser studieren. Der Winter
                    kömmt mir recht unbehaglich vor, nachdem wir drey Sommer nach einander, durch
                    den Aufenthalt in <placeName key="JP-005872">Italien</placeName> gewannen; die Luft ist so wenig belebend.</p>
            <p>Sagen sie mir doch ja recht bald etwas von Sich und allen lieben
                        Ihrigen.<persName key="JP-003483"> Ihre lieben Kinder</persName> grüße ich
                    erst alle zusammen und dann jedes einzeln, eben so wie ich sie liebe.</p>
            <p>Neulich machte ich die Bekanntschaft des alten <persName key="JP-002669">Leg.R.
                            Mathei</persName>, ich freute mich in ihm einen
                    warmen Verehrer <persName key="JP-999999">Ihres lieben Mannes</persName> zu
                    sehen und übernahm gern die Erfüllung seines Wunsches seine frohe dankbare
                    Erinnerung an die Freude über den so freundlichen
                            Empfang in Ihrem lieben Hause auszudrücken.</p>
            <p>Nun sagt Ihnen ein herzliches Lebewohl Ihre treue Freundin Ende.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
