<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1142">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Eisenach, 4. Januar 1820,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName>
               <date when="1820-01-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Eisenach, d. 4<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Januar <hi rendition="#u" hand="#author">1820</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Das alte Jahr schied in mancher Hinsicht unsanft von uns, mein theurer Freund,
                    und der Gruß des Neuen den <persName key="JP-003966">Schwendler</persName>am 2<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>
                        dieses, hinsichtlich der <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-013466">thonschen</persName>
               </hi> Fehde,
                    aus Weimar erhielt war noch mehr als <hi rendition="#u" hand="#author">unsanft</hi>. Um so freundlicher begrüßte uns der <hi rendition="#u" hand="#author">Ihrige</hi>, der dem unsern zuvoreilte, doch gewiß nur als
                    ausgesprochen, im Herzen und der treuen Brust begegneten sich unsre Wünsche und
                    die innigste Ergebenheit. Möge die allwaltende gütige Vorsehung in Erfüllung
                    bringen, was wir von ihr, für <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi>, geliebter Freund erbeten haben, möge Ihre geliebte <persName key="JP-012266">Gattin</persName> sich immer mehr erhohlen u möge die völlige
                    Wiederherstellung <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012083">Adelberts</persName>
               </hi>
                    Ihre beyderseitigen liebsten Wünsche <hi rendition="#u" hand="#author">krönen</hi>! – – –</p>
            <p>Recht lebhaft habe ich mit Ihnen alle schmerzliche Sorgen getheilt die Sie
                    seither beunruhigten. Nur alzuwahr ist was <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> in seinem unvergleichlichen
                        <bibl sameAs="JP-010932" subtype="werke-jp">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Immergrün</hi> der Gefühle</bibl> sagt: giebt auch
                    Gewohnheit der Familien Banden mit Gatte, Gattin und Kinder, den Schein der
                    Alltäglichkeit, so darf nur irgend ein Unfall ein Glied der Unsern bedrohen
                    unangenehmes ihnen begegnen oder körperliche Leiden daßselbe treffen, gleich ist
                    die alte Gluth unsrer Empfindungen wieder aufgeregt, unsre Liebe wird mit ihrer
                    ganzen Gewalt wieder thätig und der  moralische Mensch fühlt lebendig,
                    daß das Heiligste in ihm, <hi rendition="#u" hand="#author">die
                        Liebe</hi> unvergänglich ist. Aber welche Sorgen, welche Schmerzen empfinden
                    wir dann, bey dem Anblick eines geliebten Leidenden! nun liebster Müller, wer erfahren hat, was ich im Leben erfahren
                    habe, für den giebts fast keinen <hi rendition="#u" hand="#author">fremden Schmerz</hi>! Gern hätte ich selbst einmahl einen Flug zu Ihnen
                    gethan, wozu sich manche angenehme Gelegenheit darbot, um Ihre liebe <persName key="JP-012266">Gemahlin</persName> zu sehen und ihr bey ihrem Nervenleiden
                    durch meine an mir selbst gemachten Erfahrungen Muth einzuflößen. Nur wer an
                    sich selbst Nerven Reiz kennt, begreift diesen Zustand und würde aengstlichsten
                    Erscheinungen dennoch nicht gefährlich seyn. Aufrichtig gesagt und mit aller der
                    Anhänglichkeit die mein <persName key="JP-003966">S</persName>. und ich <hi rendition="#u" hand="#author">dankbar</hi> für Sie und Ihr Haus
                    im Herzen tragen, ich fange an mit den <placeName key="JP-005698">Eisenachern</placeName> die volle Ueberzeugung zu theilen, daß wir nur als
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Stief Kinder</hi> zu
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> gehören, die als solche
                        betrachtet auch so behandelt und häufig
                    vergessen wurden, und sich endlich scheuen, da sich zu zeigen, wo man sie
                    eigentlich nicht will. Ich brauche dem Freund wohl nicht zu betheuern, daß hier
                    von meiner unbedeutenden Wenigkeit nicht die Rede seyn kann, nur was rückwirkend
                    auf meinen <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> unan genehm
                    trifft, das drückt und ergreift mich. <persName key="JP-013466">Thon</persName> ist seyn unversöhnlicher Feind geworden, ich sah es lange
                    kommen und machte auch wohl meinen formlosen <persName key="JP-003966">S</persName>. darauf aufmerksam, doch sich keiner Einmischung von
                    Persönlichkeit bewußt, achtete er nicht darauf u behandelte die Sache wie <hi rendition="#u" hand="#author">die Person</hi>. Der <persName key="JP-013466">Geheimrath</persName>, nach seiner ungemeßnen Eitelkeit
                    und seinen Starrsinn, versäumt keine Gelegenheit Anzüglichkeiten und
                    Persönlichkeiten zu gebrauchen, daß endlich <persName key="JP-003966">S</persName>. Geduld brechen wird, kann ich mit Recht fürchten wenn er auch
                    niemals trotz was man in dem Rescript aus <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> sagt, Persönlichkeiten einmischen wird, dazu ist sein
                    Carakter zu wahr und zu offen. Die Frage wie <persName key="JP-013466">Thon</persName> sein Feind geworden werden Sie sich leicht beantworten
                    können seit er nicht <persName key="JP-003966">Schwendlers</persName> Protektor
                    machen konnte, und er sich überzeugen mußte, daß <persName key="JP-003966">S</persName>. fest und sicher seinen eigenen Weg ging, da war der
                    Freundschaft ein Ende und nun begann von allen Seiten die Fehde. Wenn Sie,
                    liebster Müller, die Stellung erwägen wie <persName key="JP-003966">S</persName>. jetzt zur 1sten
                    Section steht, eigentlich zu <persName key="JP-001857">Hufeland</persName> und <persName key="JP-013378">Gille</persName> die in Abwesenheit von  die Geschäfte lenken so
                    brauche ich nicht hinzuzusetzen, wie mancher unangenehme Fall für das hiesige
                    Collegium eintritt, und die fast ewig heitre Stirn meines <persName key="JP-003966">Schwendlers</persName> sehe ich oft umwölkt. Daß alsdann wenn der <hi rendition="#u" hand="#author">Freund</hi> die <hi rendition="#u" hand="#author">Freundinn</hi> aufsucht ich nicht mit <hi rendition="#u" hand="#author">Jeremianden</hi> anfange sondern im Wechsel unsrer Ansichten
                    doch zu letzt die Wolken von der Stirne weichen, dies trauen Sie mir geliebter
                    Freund, wohl zu, aber nichts desto weniger vergeße ich dabey das Unangenehme der
                    Verhältniße, und daß ich für manche gar kein Ende absehe. Gäbe es nun zur
                    Schadloshaltung einen
                    geistigen vertrauten Umgang für uns, oh wie vieles ließe sich dann vergeßen,
                    aber leider werden wir immer ärmer, fragen Sie den Thon, wie es um den geselligen Verkehr hier steht,
                    damit Sie nicht denken, Laune und Verstimmung habe mein Urtheil geleitet. Von
                    mir ist abermals nicht die Rede, ich habe meine
                            Kinder, und ihr sinniger Bruder und der
                    freundliche <persName key="JP-013481">Wittich</persName>, auch der
                        <persName key="JP-013424">General Superintendent Nebe</persName>, werfen recht freundliche Augenblicke in unsre
                    Tage, aber ein fortgesetzter geistiger Umgang der gebietet und dem man sich doch
                    oft und unbefangen gegenüberstellt, dieser mangelt
                        ganz und da ist es wirklich eine nette den Geist tödtende
                    Erhohlung  um von
                    Geschäften aus zu ruhen ins Club zu gehen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> schreibt Ihnen selbst, er wartet
                         <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-013432">Riedeln</persName>
               </hi> blos ab, der ihm vielleicht
                    noch mancherley mittheilt worüber er sich dann weiter mit <persName key="JP-013466">Thon</persName> unterhält, unendlich wohl thut ihm Ihr freundlicher Brief, ewig bleibt es
                    wahr, daß, die <hi rendition="#u" hand="#author">Freundschaft</hi>
                    das <hi rendition="#u" hand="#author">höchste Gut der Erde ist</hi>!
                    – – –</p>
            <p>
               <persName key="JP-003749">Amanda</persName> hat vor
                    kurzem die erste harte Prüfung für ihr Mutterherz erfahren, sie verlor an
                    Zahn-Krämpfen ihr jüngstes wunderliebliches <persName key="JP-012292">Töchterchen</persName>. Was ich im Leben oft, <hi rendition="#u" hand="#author">4 mahl</hi> ertragen
                            habe, hätte ich gern die geliebte <persName key="JP-003749">Tochter</persName> entübrigt gesehen, doch durch den Schmerz
                    werden wir geläutert, und so konnte ich die junge glühende Mutter mit keinen
                    beßern Trost trösten. <persName key="JP-003753">Leopold</persName> ist wie Sie
                    wißen bey der Regierung in <placeName key="JP-005904">Coblenz</placeName>
                    angestellt, die Feuerprobe welche jetzt junge rasche Gemüther bey den
                    obwaltenden Verhältnißen zu bestehen haben, ist eine nicht leichte Aufgabe für
                    ihn, jedoch benimt er sich besonnen und frey dabey. Seine Urtheile gefallen mir
                    und seine Ansichten über Staat und Volk sind für sein Alter gereift und durch
                    das Leben selbst, was so früh sich ihm öffnete, geprüft. Sein <persName key="JP-003751">Vater</persName> quält ihn lei der nach wie vor
                    mit unerhörtem Geize, und stört mit bösem Willen seine übrigen recht angenehmen
                    Verhältniße am Orte selbst. Er muß es dulden und endlich durch eignen Fleiß
                    bestehen lernen! – <persName key="JP-000587">Carové</persName> ist in <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName> und ließt wie ich von meinem Schwager den <persName key="JP-012187">Chef Presidenten
                            Fischer</persName> höre, mit vielem Beyfall, sein Probejahr dauert
                    bis Michaelis wo er dann sicher auf eine Professur bey
                    einer <placeName key="JP-006164">pr</placeName>. Universität rechnen kann. Er
                    sieht mit großer Resignation in das Unabänderliche was zunächst die Zeit
                    herbeygeführt hat, jedoch nicht ohne Bangniß was 5 Jahre werden bereiten. Die
                    Wißenschaft selbst möchte unter der strengen Censur am wenigsten leiden, denn
                    alles rein wißenschaftliche bekümmert sich wenig um das politische, da das
                    politische sich aber jetzt in alles mischt und überall sich zudrängt, so sind
                    Mißverständnisse kaum zu vermeiden. Zu Ostern hofft er mit seiner ersten
                            philosophischen Arbeit ans
                    Licht zu treten, und wie er mir selbst  sagt, sich der gelehrten Welt
                    und ihrem Urtheil zu übergeben. <persName key="JP-001588">Hegel</persName> schreibt
                            mir, er freut sich der Klarheit und Tiefe, mit
                    welcher <persName key="JP-000587">C</persName>. die schwierigsten Aufgaben
                    gelöst habe, und daß sein geliebter Jünger seine Meisterschaft bewähren würde.
                        Ungern wird übrigens <persName key="JP-000587">Carové</persName> im
                        <placeName key="JP-006164">preußischen</placeName> bleiben, sein Sinn
                    trachtet nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, am liebsten
                    nach <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>
               </hi>. Da seine pecuniären Verhältniße ihm die Freiheit
                    laßen, nicht sonderlich nach Besoldung zu trachten, so habe ich wie Sie theurer
                    Freund, leicht errathen können, auch <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>
                    sehr ins Herz geschloßen. Die Lieblinge meines
                            Herzens nicht alzuweit von mir zu wißen, wäre allerdings mein höchstes
                    Glück. Doch wage ich kaum zu hoffen, besonders da ich hören muß, daß man
                        <persName key="JP-000587">C</persName>. in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> am Hoffe für revolutionär
                    gesinnt hält. Was wird es mit <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001195">Fries</persName>
               </hi>? und wie lange hat
                                <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-013050">Gotha</placeName>
               </hi> die
                            Direktion über die Stellenbesetzung? Das letztere  habe ich
                    wahrscheinlich unrecht verstanden, haben Sie die Güte gelegentlich meine Fragen
                    zu beantworten und zu berichtigen. Da ich mich bey meiner letzten Anwesenheit in
                        <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> überzeugt habe, daß der bunte
                    fast schekige Carakter des <persName key="JP-000943">Herzogs</persName> nicht
                    eben leicht zu behandeln ist, daß man aber seine Ausdauer in der Freundschaft
                    besonders wenn man ihm nicht immer nahe ist, durchaus anerkennen muß und
                    derselben trauen kann, so möchte ich vielleicht benutzen was er <hi rendition="#u" hand="#author">ernst</hi> und gehalten von mir
                    forderte nämlich, sein Wohlwollen einmahl für mich in Anspruch zu nehmen. Es
                    versteht sich daß ich hierüber erst Ihre Meynung vernehme. – – –</p>
            <p>Was sagen Sie zu der <persName key="JP-004182">Stollbergschen</persName> u <persName key="JP-004524">Vossschen</persName> Fehde? Großer Gott was
                    erlebt man nicht alles, das ich natürlich nicht billige, daß der wakre <persName key="JP-004524">Voss</persName> am Rande des Grabes vor die Schranken
                    foderte und über die Schranke der Welt hinaus
                                <persName key="JP-000646">Claudius</persName> anklagte, aber warlich es gehört  zu den
                    bösen Zeichen der Zeit wie alles verdrehet wird, und Gedanken unterschoben
                    werden, die nur ein dämonisches Gemüth ausbrüten kann. Wer <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004524">Voss</persName>
               </hi>
                    kennt, weiß das streng sein Carakter, ernst sein Weise ist, aber nimmer kann er
                    untreu oder unwahr werden. Die Söhne besonders mein edler Freund
                        <persName key="JP-004520">Heinrich Voss</persName>
                    kämpften einen langen Streit um den <persName key="JP-004524">Vater</persName>
                    zu bewegen, Dinge die nicht mehr zu ändern sind, ruhen zu laßen, aber nichts
                    half, der <persName key="JP-004524">Vater</persName> siegte mit wunderbarer
                    Kraft, wie <persName key="JP-004520">Heinrich Voss</persName> mir
                            schreibt, „denn wir alle gewahrten daß sein Herz
                    brechen wollte, und nun bricht das unsre um des Zankes und der Gräuel willen.“
                    Ich kannte <persName key="JP-004182">Stollberg</persName> und mehrere <persName key="JP-004183">seiner Kinder</persName>, nun der Himmel behüte für solchen
                    Catholicismus und solche Katholische Erziehung, bis dahin wo seine Phantasie die
                    alten Schmerzen seiner Muse wieder auffand da folgte man ihm gern, im
                    gewöhnlichen Leben aber, wo er sich immer mit  Proslyten zu machen
                    beschäftigte, da wards einem unheimlich zu Muthe. Friede mit seiner Asche.</p>
            <p>Entschuldigen Sie, Güthiger die Langigkeit.
                    für <hi rendition="#u" hand="#author">ein Jahr lang's
                        Nicht-sehen</hi> und sprechen da muß der Freund, solche mit Nachsicht
                    aufnehmen.</p>
            <closer>
               <salute>Nochmals die Versicherung unsrer treusten Wünsche, unsrer innigsten Anhänglichkeit.</salute>
               <signed>Die Ihrige Henriette
                                Schwendler</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
