<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0525">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. München, 1. und 4. Juni 1820, Donnerstag und Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date from="1820-06-01" to="1820-06-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>München am 1 Juny. 1820.</dateline>
               <salute>Beste Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Von der Freude des Wiedersehens kein Wort! Mehr bin ich um Dich besorgt und um
                    euch, beste <persName key="JP-003484">Schwestern</persName>; <anchor type="target" xml:id="start_wkp_rtm_wmb"/>Eure Sorgfalt verdiene ich nicht;
                    was mußtest Du ausstehen blos
                    um andrer Menschen willen, ein schrecklicher Zustand war das! Wie kannst Du für
                    Deinen Sohn so Dich abarbeiten<anchor type="target" xml:id="stop_wkp_rtm_wmb"/>,
                    da ich ja alles im Überfluß habe. Daß ich den theuren <persName key="JP-999999">Vater</persName> wirklich so fand, wie ich mir es dachte, daneben ein
                    bischen helfen konnte, thut mir wohl. Hätte ich Dich auch so umarmen können, meine Mutter! Ach! an
                    diesem Wort hängt viel und nur
                    Liebe kann alles wiedervergelten. Wie hast Du so väterlich u mütterlich für den
                    Theuern geputzt und möchtest Du in seiner Abwesenheit recht glücklich sein. Von den kleinen Plagen am ersten Morgen folge ein Abriß. Ich lief hin u
                    her nach einer Wohnung u hatte deren genug aufgeschrieben u gefunden, aber nichts war dann
                    geordnet u für den Augenblick brauchbar. Ein Zufall führte mich zur verewigten u unserer <persName key="JP-003561">Rollwenzel</persName>
                    ähnlichen <persName key="JP-001240">Gail</persName>,
                    die ich nie gesehen. Da sind nun 2 kleine Zimmerv, u u p. kurz alles ist so wie er
                            es wünscht. Das war eine große Erbse für die Henne. Ich
                    rieth zuerst bei <persName key="JP-002601">Mann</persName> das Quartier an, aber wegen dessen Abwesenheit u
                    besonders wegen des <hi rendition="#u" hand="#author">Schweigens</hi> der <persName key="JP-002603">Fr v. Mann</persName>
                    wurde daraus nichts.</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Sonntag am 4 Juny</dateline>
            </opener>
            <p>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName> ist noch immer nicht der
                        Liebling und
                    Freudenort des<persName key="JP-999999">Vaters</persName>; nur Fremde bringen ihm Gutes. <persName key="JP-002601">Herrn v. Mann</persName> ist er viel
                    Dank schuldig; denn er bringt ihm die Nachrichten von dem Hofvisitten, die richtige Zeitanzeige von dem Abfahren nach
                                <placeName key="JP-006086">Nymphenburg</placeName>, das öfter als einmal geschehen muß p. Das
                        <placeName key="JP-011555">Theater</placeName>, für die italienische Oper
                    eingerichtet, gefiel mehr wegen des gutbesetzten Orchesters, als  der Stimmen.
                        <ref type="letter" subtype="text" target="3-VIII_54" corresp="#36-3">Die
                        Logen stehen durch <persName key="JP-002601">Mann</persName> frei in allen 3 Schauspielhäußern</ref>; <persName key="JP-003587">Roth</persName> u <persName key="JP-003713">Schelling</persName> werden
                    sehr vermißt; <ref type="letter"
                    subtype="text"
                    target="4-VIII_35"
                    corresp="#85-11">was ich von <persName key="JP-004281">Thiersch</persName>
                        halb schrieb</ref>, traf ganz ein. Ein Mittagessen bei <persName key="JP-002603">Fr. v. Mann</persName> machte ihn
                    nicht  froher, abgerechnet, daß er <persName key="JP-002601">Mann</persName>u <persName key="JP-002603">seine
                            Frau</persName> doch achlen muß.
                    Die <persName key="JP-002053">Königinn</persName> wird morgen vielleicht ihn
                    sehen; der <persName key="JP-002694">König</persName> ist nach <placeName key="JP-006324">Tegernsee</placeName> abgereist.
                    Heute Abend ist bei <persName key="JP-003771">Schlichtegroll</persName> Besuch;
                        <anchor type="target" xml:id="start_dmx_kwm_wmb"/>Ich freue mich, Dich beste
                        Mutler bald zu sehen, da ich doch
                    meinem besten <persName key="JP-999999">Vater</persName> noch viele <hi rendition="#u" hand="#unknown">Wünsche</hi> schuldig bleibe,
                    wenn ich von <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> zurückkomme.<anchor type="target" xml:id="stop_dmx_kwm_wmb"/> Mit dem Wetterprophezeiungen will es nicht recht
                    vorwärts gehen. Das Klima ist ein anderes;  eben so die Menschen. Ich glaube schwerlich, daß
                    der Vater hier wohnen möchte; <persName key="JP-003713">Schelling</persName> u <persName key="JP-003587">Roth</persName> könnten es|allenfalls bewirken.
                        / Der junge <persName key="JP-004654">Welden</persName> besuchte ihn gestern und der <persName key="JP-999999">Vater</persName> fand ihn
                    ganz vortrefflich; sein  Karakter ist die Liebe selbst.Das größte Lob wird Dir schon dieser Brief daneben
                            aussprechen.<anchor type="target" xml:id="start_mpz_bqq_h4b"/>Indem ich so schreibe, fällt
                    mir erst die Beantwortung eines Briefes ein (v. Emma). Über die Vorwürfe wundere ich mich. Meine
                    grammatische Streitigkeit betrifft einen Fehler, den Du <hi rendition="#u" hand="#author">hier</hi> Dir nicht vergeben kannst. <ref type="letter"
                    subtype="text"
                    target="3-VIII_54"
                    corresp="#34-32">
                  <anchor type="target" xml:id="start_lmx_wvm_wmb"/>Daß ich doch nichts brauche, als
                        Gesundheit zum Arbeiten seht
                        ihr darauß, daß der Rock p. nun den verkehrten Weg über <placeName key="JP-005548">Augsburg</placeName> nach Hause
                            macht.<anchor type="target" xml:id="stop_lmx_wvm_wmb"/>
               </ref> Ich danke
                    recht sehr dafür. Von <persName key="JP-003491">Otilia</persName> erwartete ich auch etwas; doch sie ist gewiß zu
                    fleißig am Klavier, ich höre ihre Töne bis <placeName key="JP-006040">München</placeName>, daneben die der Harfe. Das Fronleichnamsfest entzückte d. guten V. u bei
                            demselben das Rührendste die Knieung des <persName key="JP-002694">Königs</persName> vor Straßenaltären. Mancher schöner Zug wurde bei Gelegenheit von
                    unserm Monarch erzählt;  die Eos fängt davon einige auf.  Der
                    gesellschaftliche Ton findet sich meist in Privatzusammenkünften; <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_35">Mein Brief, der heute
                        ankommt</ref>, hätte wegbleiben können und besonders manche Fragen, denn
                    jetzt sind sie schon beantwortet. Eben so bekommt ihr
                            Alle heute Nachricht vom Kutscher, der sich einer
                    solchen Fuhr freuen darf. Der Rückweg ist ihm mit 20 fl. bis <placeName key="JP-006085">Nürnb.</placeName> bezahlt. Nun Lebt
                    wohl u grüßt meinen alten guten <persName key="JP-003112">Otto</persName> u <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> recht. Erhoffet bald m. größern Brief</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
