<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0021">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Georg Christian Otto an das Landes-Industrie-Comptoir. Bayreuth, 18.
                    November 1820, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1820-11-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012616"> Industrie-Comptoir</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011789">Otto-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth, den 18 Nov. 1820</dateline>
            </opener>
            <p>Unter dem 5 Nov. 1818 haben mich die Herren
                            Herausgeber des <bibl sameAs="JP-013754" subtype="werk">Opposizionsblattes</bibl> zu Beiträgen für dieses Blatt unter der
                            Zusicherung von 3 Frd'or für den Bogen
                            aufgefodert. Ich habe hierauf in Allem viere
                    eingesendet, den letzten am 20 Apr. d. J., die <placeName key="JP-013586">Wiener Nazionalbank</placeName>
                            betreffend.</p>
            <p>Am 23 Nov. 1819 schrieb mir Ein löbliches
                            Industrie-Komptoir:</p>
            <p>"Auf Ihre Erinnerung in Betreff der, für das <bibl sameAs="JP-013754" subtype="werk">Opposizionsbl.</bibl> eingesandten, Aufsätze können wir Ihnen
                        vorläufig die Versicherung geben, daß die Sache nächstens erlediget werden soll." 
                    – nach Einem Jahre – </p>
            <p>Da bis jetzt diese Erledigung nicht erfolgt ist: so bitte ich recht dringend, daß
                    sie doch nun recht bald erfolgen möge. Ich habe  bis jetzt blos <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0020/#start_tf1_qmv_kqb">von
                        dem ersten Aufsatz ein Exemplar des Abdrucks</ref> erhalten; ich weiß nichts
                    von dem Schicksale der übrigen, da ich das <bibl sameAs="JP-013754" subtype="werk">Oppos. bl.</bibl> nicht zu sehen bekomme.</p>
            <p>Es möchte zwar scheinen, daß ich<mod type="variant">KleinigkeitenMinima</mod>zu sehr in Erinnerung bringe; aber, ohne zu erwähnen aus aus mehrern zusammengesezten kleinen
                    Theilen etwas Bedeutenderes entsteht, läßt sich dabei ein gewißes, von Andern geehrtes oder unberüksichtigtes,
                    Rechtsgefühl nicht unterdrücken. Vergeben Sie daher ja, daß ich meine alten
                    Bitten erneuern muß, und gewähren Sie sie ja sobald, als möglich, weil mir
                    außerdem zu meinem großen Bedauern nichts Anderes übrig bleiben würde, als sie
                    mit verstärkter Dringlichkeit öfter als oft zu wiederholen.</p>
            <closer>
               <salute>Hochachtungsvoll</salute>
               <signed>Otto</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
