<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0517">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Dresden, 11. Juli 1820,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1820-07-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden den 11.ten Julius 1820.</dateline>
            </opener>
            <p>Sie geben mir, theure liebe Frau, Veranlaßung zu Freude und Dank durch
                    öfteres Schreiben, wie können Sie also um Verzeihung bitten, daß Ihrem lieben Brief vom 9.ten Jun. am 7.ten Jul. ein zweyter
                            folgte? nachdem ich also nun meinem Dank einen
                    Vorwurf, aber nur aus Liebe, beygefügt habe, umarme ich Sie herzlich in Gedanken
                    und <anchor type="target" xml:id="start_szz_skk_hmb"/>benutze die Gelegenheit
                    der Abreise des <persName key="JP-000587">D. Carowé<anchor type="target" xml:id="stop_szz_skk_hmb"/>
               </persName>, Ihnen gleich den folgenden Tag nach Empfang
                    Ihres letzten lieben Briefes, zu schreiben; wie billig beginne ich nun mit einem
                    Wort über den Ueberbringer, der sich ein wahres Fest daraus macht in <persName key="JP-999999">Ihrem ganzen lieben Familienkreis</persName> einen
                    Augenblick bey seiner Durchreise durch <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> erscheinen zu dürfen<persName key="JP-999999"> Ihren lieben Mann</persName> kennt er  von <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> her
                    und Sie, liebe Freundin auch; denn er vernahm ja schon oft Worte von denen die
                    Sie lieben; in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> wo er schon zu <persName key="JP-000949">meines Sohnes</persName> Bekannten gehörte, sahe ich ihn nicht, aber hier
                    veranlaßte ein Auftrag des <persName key="JP-003719">Prof.
                            Schelver</persName> an mich, daß ich ihn kennen lernte, und <anchor type="target" xml:id="start_pfg_xxn_5nb"/>die Paar Male als ich ihn sprach,
                    habe ich ihn geistreich und gemüthlich gefunden<anchor type="target" xml:id="stop_pfg_xxn_5nb"/>, und gönne ihn recht die Freude Sie allerseits
                    zu sehen. <anchor type="target" xml:id="start_egp_fph_5nb"/>Ich erkannte ganz die gewißenhafte und gefühlvolle Frau, in der Sorge die Sie trugen, die unbestimmte Stellung des
                            Geldempfanges für die <persName key="JP-004443">Gr. Vitzthum</persName>, die Ihnen bekannt war, nicht auf's
                            Ungewiße auf sich beruhen zu laßen; sogleich theilte ich den Fall ihrer
                            Familie mit und leider erfahre ich, daß <persName key="JP-012243">ihr
                                Mann</persName> erklärt hat, daß er ein Jahr lang, nur in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
               <persName key="JP-004443"> seiner
                                Frau</persName> Geld auszahlen laßen würde, die Reise
                    nach <placeName key="JP-006244">Schlangenbad</placeName> wäre nicht mit seinem Vorwißen unternommen
                    und da könne er nicht helfen; ich hoffe jedoch daß <persName key="JP-012243">er</persName> und ihre zahlreiche Familie, die für ihre Gesundheit nöthige
                    Badereise, nicht zu der Folter machen werden, dort ohne Geld  zu seyn;
                    wie leid thut mir nicht <persName key="JP-004443">diese unglückliche
                        Frau</persName>, die so lenkbar ist, wenn sie geliebt wird und freylich dann
                    bey harter Behandlung die Haltung verliert, aber auch wem bey einen gefühlvollen
                    Herzen und lebendigen Kopf kann es leicht seyn, sie unter solchen Umständen zu behaupten! Herzlich
                    danke ich Ihnen nochmals, für den Antheil den Sie so freundschaftlich an die
                        <persName key="JP-004443">Gr. V.</persName> nehmen.<anchor type="target" xml:id="stop_egp_fph_5nb"/>
               <persName key="JP-001669">
                  <anchor type="target" xml:id="start_px4_t4k_hmb"/>H. von
                        Herde</persName>
               <persName key="JP-001669">r</persName>, der jetzt OberBergHauptmann ist und in Freiberg<mod type="variant">seinen Wohnort hat<anchor type="target" xml:id="stop_px4_t4k_hmb"/>,
                            besuchte mich neulich<persName key="JP-001683">seine
                                Frau</persName> ist melancholisch geworden</mod> und wir beyde freuten
                    uns unendlich von <persName key="JP-999999">Ihrem lieben Mann</persName> und von Ihnen zu
                        sprechen um so mehr da der H. v. H. Briefchen bey meiner ersten
                    Durchreise durch <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> nach<placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> die
                    Bahn öffnete, auf der ich nun schon so viele Freude fand. Daß der liebe <persName key="JP-003490">Max</persName> nun bald bey Ihnen seyn  wird, freut mich sehr. Der
                            Aufenthalt <persName key="JP-999999">Ihres lieben Mannes</persName> in
                                <placeName key="JP-006040">München</placeName>, ist gewiß für uns alle die wir ihn lieben, recht brillant gewesen (er verzeihe einer Frau diesen
                    Ausdruck) Sie müßen die details davon mir auch
                    mittheilen; doch seine große Bescheidenheit kann in dieser Beziehung, seine
                    Freunde um Manches gebracht haben, was sie mehr freut als ihn selbst. <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> empfielt sich Ihnen auf's
                    Angelegentlichste, so wie wir uns beyde <persName key="JP-999999">Ihrem lieben
                        Mann</persName>. <persName key="JP-003483">Die lieben Kinder</persName>
                    grüße ich herzlich. Zu Anfang September, hoffe ich, so
                    Gott will, Sie zu sehen. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0323/#start_csn_plk_hmb">
                  <persName key="JP-002482">Fr. v. Lochner</persName> bitte ich die Inlage
                        zuzustellen</ref>
            </p>
            <salute>Ewig die Ihrige</salute>
            <signed>Henriette Ende</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
