<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0064">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emma Richter. Bayreuth, 29. Februar 1820, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1820-02-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den 29<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>. Februar</hi>
               </dateline>
               <salute>Liebste Emma!</salute>
            </opener>
            <p>Es thut mir so leid, daß Du noch keinen Brief von uns
                            erhalten hast, da ich weiß wie sehr man in der Ferne darnach
                    verlangt, und ehe ich Dich armes Kind länger warten lasse, will ich lieber die
                        vorgenommnen Arbeiten gehen lassen. Hier erhältst Du die
                    Noten,
                    eine frühere Gelegenheit fand sich nicht. Den Brief
                            nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> besorge gleich
                    nach <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> – und frankire ihn wenn Du
                    kannst. Daß Du glüklich sein würdest wußte ich voraus, und ich freue mich daß Du
                    die herrliche <persName key="JP-012363">Thienette</persName> so liebst, nur in solcher Begeisterung für
                    ausgezeichnete Menschen besteht das höchste Erdenglück. Grüße <persName key="JP-012363">die Herrliche</persName> und die <persName key="JP-011923">Kammerherrin</persName>, recht heiß vom <persName key="JP-999999">Vater</persName> und mir, und bitte sie, uns bald mit ihrer
                    Erscheinung zu erfreuen.</p>
            <p>Wäre doch der kurze Aufenthalt<persName key="JP-011923"> der lieben
                        Reizenstein</persName> eine Lockung zu längerem Genuße geworden. Alles von
                    Bedeutung hier  beklagt sie nicht gesehen zu haben, und beneidet –
                    Dich.</p>
            <p>Vom <persName key="JP-003490">Max</persName>kam noch kein Brief, was
                    unbegreiflich ist. Von <persName key="JP-004659">Luise</persName> und <persName key="JP-004660">Marie</persName>beifolgende – Schreibe bald an <persName key="JP-004659">Luise</persName>.</p>
            <p>Uns gieng es gut. Die erste Woche brachte ich recht klösterlich zu – aus
                    Ermattung und Pflichtgefühl. Am Sonnabend besuchte ich <persName key="JP-000861">die
                        Düben</persName>, die am vergangenen Mitwoch bei mir gewesen war. Sontags wurde gespielt, und
                        <persName key="JP-999999">der Vater</persName> ward einmal ganz befriedigt.
                        <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-013294" subtype="werk">Die Entdeckung</bibl>
               </hi> von <persName key="JP-004136">Steigentesch</persName> ist ächt komisch und wurde meisterhaft gegeben. <persName key="JP-001432">
                  <persName key="JP-001432">Grupen</persName>
               </persName> – <persName key="JP-011980">Schweizer</persName> – <persName key="JP-012706">Amalie
                        Bomhardt</persName> zierten das Ganze. Die liebe <persName key="JP-003830">Gr. Schönburg</persName> besuchte mich gestern früh, und lud uns zum Abend
                    mit der guten <persName key="JP-004653">Welden</persName> ein wo der <persName key="JP-999999">Vater</persName> allerliebst war. Bald werden sie bei uns
                    einen traulichen Abend zubringen. Die kleine <persName key="JP-012946">Tochter</persName> der <persName key="JP-000861">Düben</persName> ist ja
                    ein liebes Kind, was ich  näher zu  kennen mich freue.</p>
            <p>Ich sage Dir alles nur in kurzen Worten weil ich, wie Du weißt lieber handle als
                    rede. Schreibe mir bald, und sage, wann Du abgeholt sein mußt. Dein richtiger
                    Takt wird Dir eingeben, wenn es Zeit ist sich von, den lieben Menschen zu entfernen, denen Du keine Last sein
                    sollst.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_cff_33d_j4b"/>
               <persName key="JP-003873">Marie
                        Sch.</persName> wird von ihrer Grosmutteraus dem Stift geholt, und darf ¼tel Jahr bei ihr
                        bleiben.<anchor type="target" xml:id="stop_cff_33d_j4b"/> Du wirst sie dann
                    recht genießen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003870">Betty</persName> reißte gestern nach <placeName key="JP-005936">Landshut</placeName>und läßt Dich sehr grüßen, wie alle Deine jungen Freundinnen, besonders
                        <persName key="JP-001319">Julchen Giech</persName>. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist heute Mittag und Abend aus. <persName key="JP-003108">Amöne</persName> kömmt zu mir. Ich nähe an Deinem grauen
                    Kleide, nachdem ich mich eine halbe Woche mit Vorhängen herumgequält habe. Lebe
                    wohl liebe Emma, und nimm alles Gute und Herrliche Deiner Beschützerinnen fest
                    in Deine Seele auf.</p>
            <closer>
               <signed>Deine Caroline.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-003491">Odilie</persName> kann vor Fleiß nicht
                        schreiben.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
