<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0178">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Odilie und Caroline Richter. Konradsreuth, zwischen 1.
                    und 8. März 1820</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <date notBefore="1820-03-01" notAfter="1820-03-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012317">Musik</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <p>Geliebter verehrterDiez! Kaum
                    kann ich meinen Dank und mein Erstaunen überDeinen charmanten Briefsagen.Mein kleiner Wischverdiente einen solchen Brief nicht.</p>
            <p> Die Guitarre vermisse
                    ich hier etwas, aber vergessen habe ich noch nichts davon, daß kannst Du Hrn.
                        <persName key="JP-012540">Götz</persName> zum Trost  sagen. Den Kindern lehre
                    ich einige Klavierstückchen, und die Tasten wißen sie jetzt schon alle.</p>
            <p/>
            <p> Hat die <persName key="JP-003469">Mutter</persName> wol von der Mousseline rau die ich ihr geschikt, Zeug gekauft,
                    und sind neue Vorhänge in der großen Stube? Fritz
                            R. den ich fragte, wußte nichts
                    davon.</p>
            <p>Du glaubst nicht, werther Diez, wie unterthänig Reitzenstein hier gegen mich ist. Er nennt
                    mich nicht wie sonst Emma, sondern gnädiges Fräulein, und macht tausend
                    Diener.</p>
            <p>Grüße <persName key="JP-011864">Fanny</persName> recht herzlich, und <anchor type="target" xml:id="start_jdw_jld_j4b"/>sage daß ich an <persName key="JP-004659">Luisen</persName> schriebe<anchor type="target" xml:id="stop_jdw_jld_j4b"/> und da ich sie für Eins hielt, es unnöthig
                    fände, an dieses Eins zwei Briefe zu schreiben.</p>
            <p>
               <persName key="JP-012363">Thienette</persName> wollte mich malen, ich weiß nicht
                    ob sie es noch thut. Sage der <persName key="JP-003469">Mutter</persName> daß
                    sie F. Giech recht herzlich von mir grüßt, und thue Du daßelbe bei den andern
                    Mädchen.</p>
            <p>Wie schön weißt Du die Sehnsucht nach der Vorleserin unter das Vorlesen zu
                    verstecken!</p>
            <closer>Deine Äbbä.</closer>
         </div>
         <div hand="#author">
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_gxn_fld_j4b"/>Es ist mir
                    unbegreiflich daß <persName key="JP-003490">Max</persName> noch nicht das Paket
                    bekommen hat, wenn es nur nicht ganz verloren ist.<anchor type="target" xml:id="stop_gxn_fld_j4b"/>
            </p>
            <p>Hat der <persName key="JP-999999">Vater</persName> noch oft bei dem Prinzen gegeßen?</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_nbn_pld_j4b"/>Was schreibt denn <persName key="JP-002709">die Großmutter</persName> und Emma?<anchor type="target" xml:id="stop_nbn_pld_j4b"/>
            </p>
            <p>Hier erzählt man viel von der Schubärt.Muts ist todtkrank. Es wäre eigen, wenn
                    auch dem Himmel eine Verbindung nicht gefiele, die den Menschen so sehr
                    mißfällt, und er sie durch den Tod trennen wollte. <persName key="JP-012405">Fritz Reitzenstein</persName> ging heute nach <placeName key="JP-006180">Losau</placeName>. Der Unbedeutendste kann einen wichtig werden, wenn er
                    aus einer lieben Gegend kömmt. Gestern war ich ganz toll vor Freude wie er kam,
                    und Alles was er von <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> wußte, mußte
                    er mir erzählen.</p>
            <p>Hier ist Alles verschneit, und kaum durchzukommen, ist das in <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> auch so?</p>
            <p>Grüße <persName key="JP-003121">Otto’s</persName> und <persName key="JP-003089">Emanuels</persName> recht recht herzlich, und der  kleinen <persName key="JP-003095">Therese</persName> einen recht liebenden Kuß.</p>
            <p>Dem guten lieben <persName key="JP-999999">Vater</persName> viele Küsse und
                    Grüße, er wird es vergeben daß ich nicht an ihn geschrieben, aber es ist all ja
                    einerlei ob ich an Dich oder dem <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    meine Briefe richte.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe recht wol geliebte theuere Mutter, und habe Dank für <ref type="letter" target="JP-UB0064">Deinen Brief</ref>, und wenn es möglich
                        ist erfreue mich durch einen zweiten </salute>
               <signed>Emma.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
