<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0414">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline, Emma und Odilie Richter. 27. und 28. Juni 1820,
                    München, Dienstag und Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date from="1820-06-27" to="1820-06-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>München am 27 Juny 1820.</dateline>
               <salute>Theuerste Mutter u
                                Schwestern!</salute>
            </opener>
            <p>Mein Gruß soll doch nicht so kalt Euch erwärmen, denn jeder Brief schließt am Ende mit einer
                    solchen Formel. Ein himmlischer Tag folgt jetzt auf den andern. Doch die Reise ins Gebirg bringt d. <persName key="JP-999999">Vater</persName> blos bis zu dem der <persName key="JP-004653">Welden</persName> so gepriesenen <placeName key="JP-006302">Starenbergersee</placeName>. Der Weg nach dem <placeName key="JP-006250">Schlier-See</placeName> ist zu weit u – zu schlecht; auch sind alle
                    Menschen oder wollen, wie nur die eben genannte setzen, ganz entzückt. Ich hoffe unsrer zwei, ich u <persName key="JP-004654">Welden</persName>, werden in
                                <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> einen Triumphzug d.h.
                            einen Triumphwagen sehen lassen. Ihr müßt uns alle ganz eine
                    Ovation p d. h. eine Kalbs- aber nicht eine Ei- (ovum,
                        ova heißen die Eier) mahlzeit auftischen. Ich bin
                    selig, wenn ich mir djenen Augenblick denke. </p>
            <p>Unser <persName key="JP-004520">Voss</persName> schreibt
                    immer u viel Schönes. Am 20 Octob.
                            ungefähr fängt die Plage oder die Freude in <placeName key="JP-005819">Heidelb</placeName>.
                            an. Laß doch <persName key="JP-002819">Miedel</persName> es zu
                    wissen thun, daß ein Kutscher-Postillon nach <placeName key="JP-006040">München</placeName>
                    geht, der seinen Brief (Antwort) bringt u
                    ihm zur Vergeltung einen wiederbringt: sonst darf ich bis in d. August warten. Lieb wär es mir, wenn ich von <persName key="JP-004291">Thüngen</persName> auch ein Blättchen läse, von jenem
                    herrlichen Jüngling. Die Schulgelehrsamkeit von <persName key="JP-004569">Wagner</persName> wird doch seinen Geist nicht
                    einengen u die gehörige Jugendfreiheit zerstören? Zu bedauren sind solche
                    Menschen, die nur dem Befehl eines Machthabers gehorchen u nicht ihrem eignen.
                        <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0332/#start_m5n_m3t_ymb">Ich will nun für Emma die benannte Oper
                        suchen</ref>; aber dann ist sie so gut u spielt mir u singt etwas Gelerntes
                    vor. Möchte es einem Münchener-Gesang (privat) gleichen. Ich glaube, der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> schweigt ganz davon; doch sein
                    goldner u perlenreicher Mund soll euch jetzt keine  flüssigen Perlen geben; hingegen ächte
                    bei seiner Rückkunft. Gott segne Euch Alle u alles, was euch im Herzen wohl  gefällt. Geht häufig
                    spatzieren u denkt immer an die allen
                    unvergeßlichen Promenaden. <persName key="JP-004654">Welden</persName> bekam seine Schokolade richtig doch – nicht –
                            eingepackt, wie die sorgsame Schaffnerinn befohlen. Bei uns gilt das gleich. Zuerst hielt ich eine Lage
                    für  mein Eigenthum; doch ich ließ es auch mit unscheelen Augen aus
                    den Händen. Ich will nicht wiederholen, was <placeName key="JP-006040">München</placeName> für Schönes dem gulen<persName key="JP-999999">Vater</persName> aufzeigte, obich es gleich nicht weiß
                    (nemlich was in <ref type="letter"
                    subtype="document"
                    target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_64">seinem
                        Briefe</ref> steht.)
                    Der
                        <persName key="JP-002694">König</persName> u d. <persName key="JP-999999">Vater</persName> sahen sich nur <hi rendition="#u" hand="#author">eimal</hi>recht an; obgleich schief u immer. Die Aehnlichkeit ist auffallend. Den
                        <persName key="JP-002694">König</persName> sah ich in
                        persona nie; doch das macht nichts, ich kann ihn doch nur als d
                        <persName key="JP-999999">Vat</persName>. an mein Herz drücken. Was
                    wünschtest Du denn, gute Mutter? sag mirs ja.; oder Kleider? Doch
                    die gibt Dir H. Seligmann besser u wohlfeiler, wenn auch nicht geschwinder, als
                    der Kutscher. Recht freute ich
                            mich, daß Ihr Alle einen so frohen Abend bei <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> zubrachtet; gib so etwas der
                            Himmel öfters. Eine Charakterschilderung hiesiger Personen
                    kann im mündlichen Gespräch besser u sichrer erfolgen. Als der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> neulich einen <placeName key="JP-006085">Nürnberger</placeName>Kutscher um einen Retourweglohn fragte, sagte er ganz
                    gemütlich: 10 fl. für die Person; 30 fl, wenn ein Herr allein führe. Hundert
                    Dinge machen eine Zurück chaise widerlich. Alle Wagen sollten Retourwagen sein, so
                    würde das nehmliche herauskommen. <placeName key="JP-011554">Der englische
                        Garten</placeName> u der chinesische Thurm sollen heute recht prangen, denn <hi rendition="#u" hand="#unknown">heute</hi> spatziert endlich der <persName key="JP-002694">König</persName> hinaus. Deßwegen
                    spielen die Musikanten. Alles wird gepropft voll. Grüßet <persName key="JP-003112">Otto</persName> u <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> recht herzlich u
                    durch mich vom <persName key="JP-999999">Vater</persName> tausendmal. Legt alle
                    eure Wünsche auf ein Blättchen Papier. Grüße <persName key="JP-003090">Em. Kinder</persName> u <persName key="JP-003092">Frau</persName> von mir. <persName key="JP-004106">Julius</persName> lebt also jetzt ganz in nördlichen See-Stürmen. Wer weiß, wo u wann
                    wir zsmtreffen. Das mir geschenkte Zeug muß dennoch nach <placeName key="JP-005574">B</placeName>. wandern. Die Ursachen kennst u leicht u besser als der Schneider, gute Mutter. Daran ist <persName key="JP-003812">Schmidt</persName> schuld. Heute hat er d. <persName key="JP-999999">V</persName>. bei sich z. Mittagessen. <persName key="JP-004654">Welden</persName> wird
                        über <placeName key="JP-012181">Neuburg</placeName>
                        gehen, seine Tante besuchen. Acht
                        Jahre trennten sie. Nun, so muß ich auch dahin. Auch liegt mir an so
                    etwas wenig. Lebt wol, ihr Guten. Euer Max. Die <persName key="JP-004569">Wagners</persName> Sache soll auch
                            durchgeführt werden.</p>
            <p>Denkt, ein Hüber-Stollen kam von <persName key="JP-003112">Otto</persName> nach
                        München. Er schmeckt vortreflich.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
