<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0625">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Leipzig, 7. Februar 1820,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1820-02-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 7. Febr. 1820.</dateline>
            </opener>
            <p>Wie erfreut wäre ich gewesen, Sie, liebe Freundin, zu sehen, so nahe waren Sie mir und keine Stunde wäre
                    mir zu spät gewesen, um noch zu Ihnen zu eilen, wenn ich Sie hier gewußt hätte;
                    ich hätte mich auch mit dem Vergnügen des Sehen und Gesehenhabens begnügen
                    wollen, um die auf Reisen so nöthigen Augenblicke der Ruhe Ihnen nicht
                    abzukürzen; je lieber man die Leute hat, je mehr, Geist und Herz sich
                    gegenseitig einander bekannt sind und sich darin behagen, je reichhaltiger ist
                    der Genuß des Wiedersehens wenn auch
                        nur auf einen Augenblick; man braucht sich da nicht, wie es bey vielen Bekanntschaften der
                    Fall ist, erst wieder durch dazu nöthiges Zeitmaaß, zusammen einzureden,  man blieb beysammen. Das allerliebste Bild, daß mir Ihre Güte
                    zudachte und daß Ihre lieben Zeilen begleitete, hat
                    mich gerührt und erfreut; ich danke Ihnen herzlich für diesen Beweis Ihres
                    lieben Andenkens; es bedurfte keinesweges als solcher, seiner Schönheit und
                    Künstlichkeit, denn ob ich gleich beyde sehr daran schätze, kann ich Ihnen doch versichern, daß ich oft sogar
                    die Brief-Couverts von Personen die mir lieb sind mit
                    Wohlgefallen zu allen möglichen angenehmen Gebrauch, statt dazu bestimmter
                    anderer Sachen, sehr oft nehme und das Bändchen womit Sie das Bild umbunden
                    hatten, ist sorgfältig aufgehoben und geht irgend einer mir intereßanten
                    Bestimmung entgegen. Daß das Bild, ein <persName key="JP-002703">Ihrem lieben
                        Herrn Vater</persName> angenehmes Geschenk von
                    seiner guten Tochter war und ich es nun erhalte, giebt demselben einen Werth für
                    mein Herz, den das Ihrige gewiß nicht bezweifelt. <anchor type="target" xml:id="start_nvb_rgg_5nb"/>Nun komme ich auf Ihren lieben Brief, den Sie mir von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> aus,
                            schrieben; ohne daß  Sie irgend Antwort noch
                    darauf von mir erhielten, können Sie wohl glauben, daß er nicht bis jetzt
                    unbeantwortet blieb, in Rücksicht deßen, was Ihre
                            lieben 
                            Nichten
                    betrift; erst vorgestern habe ich abermals einen langen Brief deshalb
                    geschrieben und auch früher mündlich und schriftlich, sehr natürlicherweise,
                    mich bestrebt, Ihrem Wunsche Gnüge zu leisten; bis jetzt hat sich aber noch
                    nichts deshalb bestimmen wollen. einige Hoffnung habe ich, vielleicht eine, in
                    und bey <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName>
                    in vortreffliche Hände kommen zu sehen; eine
                            Jugendfreundin von mir, die
                        auch in jener Gegend ist hat mich so eben gebeten, für eine ihrer
                    dortigen Freundinnen, eine <persName key="JP-012369">Gräfin Henkel</persName>, die sie sehr genau kennt, schätzt und liebt,
                    eine Gouvernante zu empfehlen, freylich trafen einige
                    Forderungen, die gemacht werden, nicht ganz überein, mit dem, was von so ganz
                    jungen Personen, zu diesem Behuf, verlangt werden kann; allein es  kann doch seyn, daß der Gesichtspunkt, den ich aufgestellt habe, angenommen
                    wird; binnen hier und 14. Tagen, ist wahrscheinlich wieder eine Antwort da, wenn
                    meine Worte anschlugen, und da wäre es dann sehr gut, liebe Freundin, wenn ich
                    von Ihnen Nachricht hätte, wo nun das Hin und her schreiben darüber, am
                    einfachsten aus und ein zu gehen hat, ob in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> oder in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>; denn man würde an
                    Zeit-Ersparnis denken müßen, da, bey Gelegenheit der Meße, die verlangte Gouvernante die Reise auf irgend eine anständige Art,
                    machen soll; so wie sich die Sache zum Gelingen gestaltet, schreibe ich Ihnen,
                    nicht nur wovon die Rede seyn würde, sondern auch wie viel Vortheilhaftes meine
                    Freundin mir von der <persName key="JP-012369">Gr. Henkel</persName>geschrieben hat.<anchor type="target" xml:id="stop_nvb_rgg_5nb"/>
            </p>
            <p>Wie lebhaft theile ich die Freude, die Sie beym Wiedersehn, Ihrer lieben
                    Familien-Kreises, bey Ihrer Zurückkunft empfunden haben werden! <persName key="JP-003484">Ihre lieben Töchter</persName>, werden gewiß recht gute
                    Hausmütterchen, als Töchter und Schwestern in Ihrer Abwesenheit gewesen seyn und
                    auch darin das Vorbild der lieben Mutter treu bewahrt  haben; ich
                    grüße sie recht herzlich, so wie auch meinen lieben <persName key="JP-003490">Max</persName> und erst gleichfalls und dann
                    doppelt, <persName key="JP-999999">den lieben Vater und Mann</persName>.
                        <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> empfielt sich Ihnen
                    beyderseits aufs Angelegentlichste. Wir waren zu Weynachten auf 14. Tage in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> und hatten uns dort vieles
                    Wiedersehns zu erfreuen, bey Verwandten und Freunden, zu denen sich auch unsere
                    Prinzen und Prinzeßinnen gern zählen laßen; <persName key="JP-012615">die
                        junge Gemalin</persName> des <persName key="JP-012683">Pr.
                        Friedrich</persName>, Tochter des <persName key="JP-001155">Oestr.
                        Kaisers</persName>, ist durch ihre große Schüchternheit und eben so große
                    Freundlichkeit, sehr intereßant, so wie durch die Liebe, die das junge Ehepaar
                    zu einander hat; <persName key="JP-012118">die junge Königin von
                        Spanien</persName>, die freylich jetzt in
                            äußerlich beunruhigter Lage ist, ist aber übrigens, was wichtiger noch ist,
                    häuslich glücklich, was alle Briefe von ihr, deren jede Woche mehrere in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    ankommen, aufs unbefangendste bezeugen; auch berückt sie gar nicht die Spanische
                        Etiquette, sie hat im Gegentheil, einer ihrer
                    gleich jungen Freundinnen, einer Nicée von mir, geschrieben, sie  solle ja künftig in
                    ihren Briefen, die Ceremonien weglaßen und nicht an die
                        <persName key="JP-012118">Königin von Spanien</persName>, sondern an
                    ihre sie liebende <persName key="JP-012118">Josephe</persName>, denken; die vielen kindlichen, heitern Details, die sie schreibt, ergötzen bey den Gedanken,
                    an den Contrast mit den äußern Schein, über den innerer
                    Gehalt, siegend genießt; denn der <persName key="JP-012255">König</persName>, ihren Werth anerkennend, liebt sie sehr, eben wie sie ist
                    und hat <persName key="JP-001175">dem unsrigen</persName>, eigends in einem
                    Brief gedankt, für den Schatz den er ihn anvertraute. <persName key="JP-003370">Fr. v. Reck</persName> habe ich auch in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> gesehn, sie und <persName key="JP-004311">Tiedge</persName>hatten sich sehr gefreut, Sie gesehen zu
                            haben.</p>
            <p>Jetzt
                            beschäftigt sich <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName>, auf das
                            nun gegen Ostern, zu bestehende Examen<anchor type="target" xml:id="stop_ybs_y4v_2mb"/>, nach dem Schluß seines
                    academischen Lebens, dann gehen wir, so Gott will, auf kurze Zeit auf seine Güter und dann zum Sommeraufenthalt auf meinen recht
                    angenehmen Garten in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> und zum
                    Herbst — <anchor type="target" xml:id="start_rt3_c4y_cnb"/>vielleicht wieder
                    nach <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>, was <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> sehr wünscht; wir giengen dann nach <placeName key="JP-012580">Genua</placeName>, wo
                    wir noch nicht  waren und schifften uns dort ein, nach <placeName key="JP-006051">Neapel</placeName> um
                    daselbst den Winter zuzubringen und von wo aus <persName key="JP-000949">mein
                        Sohn</persName> weitere Excursionen nach <placeName key="JP-012503">Sicilien</placeName>
                    &amp; c. vor hat<anchor type="target" xml:id="stop_rt3_c4y_cnb"/>; diese
                    Aussicht umschwebt uns anmuthig, ohne daß wir jedoch, schon im Voraus, den Plan
                    in jene Unbiegsamkeit des Willens faßten, welche die freye Einsicht in die
                    Gestaltung  des Lebens, wie sie nach und nach Umstände herbeyführen, hindert
                    und dadurch den Genuß entrückt; man befindet sich gar wohl bey dieser Art zu
                    seyn und zu unternehmen; Vorsicht und eben so, religiöses Gefühl, walten da so
                    befriedigend; in diesem Sinne haben wir, Gott sey Dank, schon so viel Gutes,
                    recht genoßen.</p>
            <p>Mit der Ehe der <persName key="JP-004731">Herz. von Sagan</persName>, mit dem <persName key="JP-003912">Graf Schulenburg</persName>, geht
                    es so gut, als ich es immer gehofft; er gieng durch <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> zu einen kurzen
                    längst versprochenen Besuch bey seinen
                            Verwandten, besuchte  mich und überbrachte mir einen
                    langen lieben Brief <persName key="JP-004731">seiner Frau</persName>, der mir
                    ihr Glück, daß sie nicht in einzelnen Ausspruch mir versichert, aber um so
                    deutlicher aus Allem hervorgehen läßt, verkündet.</p>
            <p>Nun sage ich Ihnen ein recht herzliches Lebewohl und freue mich sehr, bald wieder
                    einen lieben Brief von Ihnen zu erhalten. Ganz die Ihrige</p>
            <p>HvEnde geborenev. Globig.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
