<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0627">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 21. März 1820, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1820-03-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012494">Ernährung</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den 21</hi>
                  <hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">März 1820.</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebter Max!</salute>
            </opener>
            <p>Da heute des Vaters Geburtstag ist, kann ich nichts Lieberes thun, als an Dich Du
                    guter Sohn  schreiben, der im Geiste gewis ganz bei
                    uns ist. Zuerst laß mich Dir meine Freude sagen, über <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_19">den endlich angelangten Brief</ref>
                    von Dir. An 10-12 Tage lang war ich in einer unaussprechlichen Angst wegen
                    Deiner Gesundheit, mein Max!, ich bildete mir ein, Du seiest krank, und könntest
                    uns wohl gar sterben weil ich eine Wiederholung des Weldenschen
                            Schicksalsfürchtete. Die Zeitungsnachrichten über herrschende Krankheiten in allen
                    Städten, müssen Einem wohl auf falsche Gedanken bringen und wenn Du gleich immer
                    gesund warst, so bist Du doch wie alle Menschen den Gesetzen der Natur
                    unterworfen, und die kräftigsten Menschen können am ersten ergriffen werden. Oft
                    malte ich mir das zur Gewisheit aus, und auch der Vater begann unruhig zu
                    werden. Nun Gott sei Dank, daß es nicht so ist, ich fühle es dankbar gegen die
                    Vorsehung, die uns noch vor dem größten Schmerze bewahrte, aber ich bitte Dich,
                    mein guter Sohn, die Erhaltung Deiner Gesundheit für keine Kleinigkeit zu
                    achten.</p>
            <p> ich denke immer, Du giebst Dir keine ordentliche gesunde Nahrung, da
                    Du mit so Wenigem auskömmst. Könnte ich Dich doch pflegen und Dir heute eine
                    guten Kaffee machen, und Dich von dem Gebacknen bewirthen, das natürlich heute
                    für den Vater gemacht. Schreibe mir doch bestimmt Deine Hausnummer nebst Straße und dem
                            Namen des Gastwirths. Warum soll man denn alle Briefe erst durch die dritte Hand gehen lassen?
                    Thue Dir doch von dem Gelde was ich Dir neulich geschikt, etwas zu Gute, kaufe
                    Dir ½ Pf. Kaffee und trinke ihn auf unsre
                    Gesundheit.</p>
            <p>Nun lasse Dir erzählen wie wir den Tag angefangen haben. Gestern Abend wurde eine
                    Wagnersche Torte und ein Kugelhopfen mit Rosinen gebacken. Heute um 7 Uhr, die
                    Torte, eine sehr hübsch gestickte Weste von <persName key="JP-003491">Odilie</persName>, eine Zeichnung von ihr, ein paar graue tuchne Beinkleider von mir, und
                    ein grünseidner Geldbeutel von <persName key="JP-003471">Emma</persName>, auf
                    einen gedekten Tisch gelegt, als der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    zum Morgengruß eintrat. Wir gratulierten, und er war recht froh. Nun probirt er
                    die Weste an, als  sogleich <persName key="JP-004552">Wagners <hi rendition="#u" hand="#author">Emil</hi>
               </persName> mit einem zugedecktem Korbe eintritt, worin 2 Flaschen Steinwein,
                    und ein Billet vom <persName key="JP-004569">Professor</persName>. Der Vater antwortete sogleich schriftlich. Nun kam 1 Rosenstock und zwei Flaschen
                    Tokager vom <persName key="JP-003059">Pfarrer Oestreicher</persName>, dann der
                    gute <persName key="JP-003112">Otto</persName> selber, bei dem der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ein <hi rendition="#u" hand="#author">paar Tage zuvor gewesen war</hi>,
                    dann der <persName key="JP-003059">Pfarrer Oestreicher</persName> in eigner
                    Person, der mit dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> jetzt aber beim
                        <persName key="JP-003240">Prinzen P.</persName> zu Mittag ißt dann Emanuels Mädchen mit einem Billet, und 6 Flaschen rothem Wein. Dann um 12, <persName key="JP-004653">Frau von Welden</persName> mit ihren 2 ältesten Töchtern, deren Namenstag am Sontag mit der Vorstellung von <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-008803" subtype="werk">Elisa Walberg</bibl>
               </hi>
                    gefeiert wurde. Den Abend ißt der Vater zu Hause – es kommt aber <persName key="JP-003108">Amöne</persName> und die Familie Veltheimzu uns, die zwar zur <placeName key="JP-011016">Bamberger
                        Schauspielertruppe</placeName> gehören, aber doch recht sittliche und
                    anständige Menschen sind.</p>
            <p>Ich erzähle Dir das so recht ausführlich, weil ich weiß wie gern man in der
                    Entfernung jeden kleinen Umstand eines bedeutenden Tages weiß – man fühlt sich
                    auf einmal wieder in den Familienkreis versetzt.</p>
            <p> Wenn nur mein Guter Max bald den <persName key="JP-999999">Vater</persName> sähe, allein ich glaube nicht, daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> eher reißt als es nicht blos dem <hi rendition="#u" hand="#author">Namen</hi> nach – <hi rendition="#u" hand="#author">Frühling</hi> ist. Er will Natur
                    genießen, und in dieser Kälte erstarrt jedes freudige Gefühl. Um Deinetwillen
                    hätte ich es je eher je lieber gewünscht. Deine Freude wird unendlich sein, und
                    Deine Verhältnisse werden durch des <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
                    Gegenwart angenehmer sein.</p>
            <p>Wie kömmt es nun, daß Du jetzt so einsam bist suche doch jetzt die Otto’s auf, mit der gehörigen Zurükhaltung die ich Dir zutraue ist keine Gefahr
                    für Dich bei ihrem Umgang, und sie sind doch theilnehmend und liebend. Der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> glaubt es ist etwas Unangenehmes
                    mit Schlichtegrolls vorgefallen daß Du nicht mehr so oft bei Ihnen zu sein scheinst. Was ist wohl die Ursach?</p>
            <p>
               <persName key="JP-003471">Emma</persName> ist wieder zurück. <persName key="JP-003484">Beide Mädchen</persName> sollen jetzt im Französischen und
                    bei Moltento einigen
                    Unterricht wieder bekommen. <persName key="JP-004106">Julius</persName> läßt Dich immer grüßen</p>
            <p>Alle Welt frägt nach Dir, und liebt Dich recht.</p>
            <p>Nun mein guter HerzensMax, habe ich Dir viel erzählt ach könnte ich Dich an mein
                    Herz drücken! <persName key="JP-004520">Voß</persName> freut sich auf Dich – er
                    schreibt immer gleich warm und liebend an den <persName key="JP-999999">Vater</persName>. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist recht
                    gesund, nur einige kleine Blutgeschwüre am Fuß quälten ihn. <persName key="JP-004653">Die herrliche Welden</persName> liebt ihn immer mehr.
                    Tausend innige Umarmungen in Gedanken — Deine treue Mutter.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
