<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0237">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emma Richter. Bayreuth, 9. März 1820, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1820-03-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Freitag den 9<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> März</dateline>
            </opener>
            <p>Deinen Brief, gute Emma, erhielten wir gestern, und er wurde mit
                    Begierde erbrochen, weil wir sehr, sehr sehnlichst Nachricht von Dir wünschten.
                    Wie freue ich mich, daß Du Dein Glück so ganz empfindest, und daß die herrlichen Frauen Dich gern
                    länger bei Sich sehen wollen – mir war des Gegentheils bange, nun bin ich ganz
                    beruhigt, und Du darfst bis Ende der andern Woche bei Ihnen bleiben. Dann aber
                    fühlst Du selbst, daß Du zu <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Geburtstag nicht fehlen darfst. Bis Donnerstag oder
                            Freitag gebe ich Dir Frist, das ist das Äußerste, und ich
                    überlasse es Dir, Dich von <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> aus, oder sonst in der Gegend nach einer guten Gelegenheit umzusehen da Du
                    alsdann Deine Gesellschaft nach Anstand wählen kannst – oder der  immer hin und herfahrende <persName key="JP-003703">Lohnkutscher
                        Schatz</persName>, erhält von hier aus den Auftrag Dich mitzunehmen. Nur ist
                    mir für die Gesellschaft bange. Wenn doch der gute <persName key="JP-012405">Fritz Reizenstein</persName>, dem Du für die persönliche Hinschaffung
                    Deines grauen Kleides nicht genug danken kannst mit Dir zurück<hi rendition="#u" hand="#author">fahren</hi> möchte! Ist es auch einige Tage
                    früher, so kürze lieber Deine Freude ab.</p>
            <p>Berede nur die herrlichen Frauen zur Herreise im Frühling oder
                    Sommer. Ich würde seelig sein, und Viele würden sich unendlich freuen. Grüße sie
                    mit aller der Ehrfurcht, die ihr Werth dem Guten einflößen muß.</p>
            <p>Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> litt wieder ein wenig am Fuß – ein
                    neues Blutgeschwür hatte sich angesetzt. Gestern war wir wieder  zu einem einsamen aber um so intereßantern Abend bei
                        <persName key="JP-004656">Weldens</persName>. mit der <persName key="JP-003830">Gr. Schönburg</persName> und <persName key="JP-000861">Düben</persName>, und Strauß. mein Interesse für
                    Letztere ist noch immer dasselbe, und wird von der armen <persName key="JP-003884">Schuckmann</persName> Anhänglichkeit
                    für sie noch mehr angefacht. Eine entschiedene schöne Eigenschaft ist bei ihr
                    der Mangel an jeglicher Art von Koketterie.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003108">Amöne</persName> verfolgt mich mit
                    Freundschaftsbezeigungen – sie läßt Dich sehr grüßen <persName key="JP-004103">Emma Spatzier</persName> hat mein
                                    Lieblingslied
                            geschickt, es ist zwar sehr einfach, aber
                    mich zieht es an. Doch ich schicke Dir Alles. – </p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0178/#start_jdw_jld_j4b">Schreibe ja an <persName key="JP-004659">Luise Welden</persName>.</ref> Du
                    betrachtest sie aus dem wichtigsten Gesichstpunkt – Du kannst nichts Edleres
                    finden als sie. Hatte ich über <persName key="JP-004660">Marie</persName> nicht
                    immer Recht?</p>
            <p>
               <persName key="JP-003491">Odilie</persName> ist mit ihrer Weste bald fertig. –
                    Sie ist außerordentlich geschmackvoll und wird dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> sehr viel Vergnügen machen. Ich habe bis dahin noch <persName key="JP-002847">Mollento</persName>’s Unterricht aufgeschoben, da diese anhaltende Arbeit den Lerneifer
                    unterbrochen hätte.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0178/#start_gxn_fld_j4b">
                  <persName key="JP-003490">Max</persName> hat noch immer nicht
                        geschrieben ob er das Packet erhalten hat oder nicht</ref> – doch hoffen wir
                    morgen auf Nachricht. Ich wurde durch seinen letzten Brief sehr angegriffen – er ist jetzt auf einen Punkt der GefühlsReife, den ich
                    immer mit Sehnsucht bei ihm erwartet habe. Der Himmel wird ihn segnen. – –</p>
            <p>Lebe wohl gute liebe Emma! schreibe noch einmal, und gleich. Alles liebt Dich und
                    frägt nach Dir. Verdiene das allgemeine Wohlwollen durch festes Streben nach dem Besseren.</p>
            <p>Ich wünsche nicht daß Du meine flüchtigen Worte mitteilst</p>
            <p>Gott segne mein Kind!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
