<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0051">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 26. März 1821, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1821-03-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireut den 26<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> März 1820.</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebter Max!</salute>
            </opener>
            <p>Heute kam <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_96">Dein letzter
                        Brief</ref> mit <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_95">dem der guten <persName key="JP-000749">Dapping</persName>
               </ref>. Es ist Sonntag – und Briefe von den <hi rendition="#u" hand="#author">Unsrigen</hi> erfreuen nie mehr
                    als an diesem Tage stiller Feier wo man Belohnung für vollbrachte Pflicht vorzüglich in den Freuden des Gemüths  findet. Du machst uns immer die Größeste,
                    das kann sich ein guter Sohn denken – fahre nur immer fort uns mit Dir <hi rendition="#u" hand="#author">leben zu lassen</hi>, und so, uns
                    für die Entfernung zu entschädigen. Dein vorletzter Brief trieb mich jedoch mehr als Dein heutiger zum Schreiben
                    an da er weitläuftiger und <hi rendition="#u" hand="#author">besondere Zustände</hi> bezeichnend , welches bei dem Letzteren nicht der Fall war. Du konntest seiner
                    Bestimmung des (Glückwünschens wegen, nicht gut andere Gegenstände berühren, und
                    hattest Dich ja auch kürzlich erst ausgesprochen.</p>
            <p>Was ich empfinde mein geliebter Max bei Deinen Herzensergießungen kannst Du Dir
                    denken und da Du wie mirs verständlich wird, auch gern mein Urtheil hören magst
                    so sage ich Dir, daß ich Dich in einem etwas  krankhaften
                    Gemüthszustand glaube. Dein religiöses Gefühl ist, unendlich wohlthuend für
                    meine Seele ich finde Dich darin ganz auf dem Punkte den ich längst wünschte,
                    und ich seegne Deine gottergebne Stimmung – <anchor type="target" xml:id="start_lv2_vqr_j4b"/>allein mit tiefem Schmerz würde es mich erfüllen
                    wenn Du zum Träumer, zum Selbstgeißler würdest – wenn Du Dich Sünden anklagtest
                    wo Du rein – gut – rechtschaffen bist – wenn Du nur in einer gewissen
                    frömmelnden Stimmung  die wahre Religion
                        setztest<anchor type="target" xml:id="stop_lv2_vqr_j4b"/>. Der Umgang mit
                        <persName key="JP-001068">Feuerbach</persName> macht dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> und mir Unruhe – auch muß ich es Dir sagen
                    daß <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName> besorgt um die <hi rendition="#u" hand="#author">Gesundheit</hi> Deiner Seele an
                    den <persName key="JP-999999">Vater</persName> geschrieben hat. Du, ein
                    unschuldiges und keinem Bösen vertrautes Gemüth – vielleicht nur zuweilen
                    weniger gesammelt  eine
                    Würde durch <hi rendition="#u" hand="#author">alle Verhältniße
                        durchzuführen</hi> die Deine Seele mit Innbrunst liebt und erwählt hat –
                    vielleicht zuweilen noch schwaches Kind gegen das Ideal das Du dir vorgesteckt
                    hast – wirst doch nie mit einem einst in Leichtsinn und Wildheit versunkenen  Gemüth Dich vergleichen wollen, was sich später nur am Christenthum
                    wieder aufgerichtet hat, und nun den Gottesdienst mit Buße anstatt Du mit
                    heiterer Zuversicht) verrichten muß. <anchor type="target" xml:id="start_skw_5ds_fnb"/>Ich weiß das <persName key="JP-001068">Feuerbach</persName> mit seinem Bruder in
                        <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName> ein wüstes Leben führte bis
                        <persName key="JP-002021">Kanne's</persName> ernste feierliche Erscheinung ihn ergriff<anchor type="target" xml:id="stop_skw_5ds_fnb"/>, die um so mächtiger wirken mußte als so viel
                    edler Stoff in ihm war. Nein, Max laß Dich nicht übertäuben von seiner
                    hinreißenden Darstellungsgabe, such nicht im Martyrthum Tugend und Größe. Bleibe
                    ein edler Mensch suche immer mehr es zu werden liebe Gott und Christum über
                    Alles, aber verliere nie den Glauben, daß meine Güte vorwurfsfrei mit Dank und
                    Heiterkeit sich zu Gott erheben darf. Grüble nicht nach Setzungen sondern halte
                    Dich einzig und allein an die Bergpredigt Christo. Bilde Dich in Allem was vom
                    Schicksal Dir dargeboten ist verachte keinen <hi rendition="#u" hand="#author">Zweig</hi> des Wissens ehre Gott indem Du die von ihm
                    geschenkten Kräfte übst  betrachte jedes Fortschreiten selbst, als
                    eine Gabe von Ihm, dem Allgütigen, diese Demuth und kindliche Dankbarkeit ist es
                    freilich, die dem Höchsten und ausgezeichnetesten Wissen die Krone aufsetzt und mit Rührung muß man
                            ein solches Gemüth anbeten.</p>
            <p>So wirst Du einst sein, mein Sohn, wenn Du die schönen Gefühle die Dich jetzt beherrschen bewahrst ohne die
                    Ausbildung Deiner Fähigkeiten hintanzusetzen die auf welchem Standpunkte Duch
                    auch seiest ob Staatsmann, Gelehrter, oder Prediger Dir Veranlassung geben wird,
                    Christum zu predigen. O wüßtest Du welch ein frommer Mann der Vater <persName key="JP-002711">meiner Mutter</persName> war, obgleich Jurist (der seel.
                        <persName key="JP-012701">Geheime TribunalsRath Germershausen</persName>) doch ein Diamant für seine Freunde und
                    seine Familie – <persName key="JP-002703">mein Vater</persName>, wenn gleich
                    mehr philosophisch als gläubig aber welch ein <hi rendition="#u" hand="#author">edles Beispiel</hi> war sein Leben. Lies doch die <bibl sameAs="JP-010158" subtype="werk">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Stunden der Andacht</hi>
               </bibl>, <persName key="JP-012465">Dräseken's</persName>
               <bibl sameAs="JP-012711" subtype="werk">Predigten</bibl>, das ist wahres
                    reines nicht kränkelndes Christenthum und das ist es was ja auch meine Seele
                    beruhigt, erfüllt, und befriedigt.</p>
            <p> Was ich bis jetzt geschrieben theile aber niemand mit – ich habe nicht
                    Zeit meine Gedanken regelmäßig zu ordnen und schrieb im Erguß des Gefühls, die
                    Mutter an den Sohn, im Vertrauen nicht gemisdeutet zu werden, ganz anders sieht
                    ein kaltes prüfendes Auge.</p>
            <p>Auf Deine Reise freue ich mich, wie wenn ich sie
                    selber machte. Grüße nur den vortreflichen Hofrath <persName key="JP-001981">Jung</persName> recht vom <persName key="JP-999999">Vater</persName> und mir. Vielleicht
                    sind auch <persName key="JP-001983">seine Söhne</persName> bei ihm. <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> hat lange nicht an <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> geschrieben, Dich wird er mit höchster
                    Liebe empfangen – überhaupt wohin Du kömmst findest Du Freunde und Eltern. Der
                    alte ehrwürdige<persName key="JP-002149">Major von Knebel</persName> schrieb neulich seiner Nichte, der <persName key="JP-002147">FräuleinKnebel</persName> hier; warum der <persName key="JP-999999">Vater</persName> Dich wohl
                    nicht nach <placeName key="JP-005875">Jena</placeName> geschickt er würde gesucht haben "den <persName key="JP-999999">Vater</persName> in Dir zu ehren". <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003944">Schwarz</persName>
               </hi> liebt Dich außerordentlich auch gegen die <persName key="JP-000948">Ende</persName>, nannte er Dich des <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">vortreflichen Sohn</hi>. Daß Du
                    vorlesen mußt bei der <persName key="JP-012517">Fr v.
                                    Zillinghardt</persName> freut mich   sehr, oft
                    wirst Du dabei Deiner Mutter gedenken die auf eine Fertigkeit darin einen so
                    hohen Werth legt.</p>
            <p>Du wirst jetzt wieder Geld brauchen Herzens Max, sage es nur so bald als möglich,
                    wie Du mit Deinen Finanzen stehst. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> bekam vorgestern 900 fl von <persName key="JP-000698">Cotta</persName> nachgezahlt auf die <bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">Lewana</bibl>. <anchor type="target" xml:id="start_ssw_kxr_j4b"/>Das liebe <persName key="JP-999999">Väterchen</persName> ist jetzt recht heiter – ich
                    unterstütze diesmal sehr seine Reiseplane, sollte ich auch darüber die meinigen
                    aufgeben müssen, den nach diesem trüben herben Winter und dem drohenden  Lungenübel ist eine Erheiterung der Art recht
                    unerlaßlich. <hi rendition="#u" hand="#author">Wohin</hi> es aber
                    geht, das mein Max ist noch ganz unentschieden.<anchor type="target" xml:id="stop_ssw_kxr_j4b"/>
            </p>
            <p>Am Freitag kommt <persName key="JP-004654">der junge Welden</persName>auf 4 Wochen und die herrliche <persName key="JP-004659">Luise</persName> für immer zurück.</p>
            <p>Eine <bibl sameAs="JP-010206" subtype="werk">Bibel</bibl> mußt Du Dir kaufen, da
                    wir die Unsrige nicht entbehren können. <anchor type="target" xml:id="start_sgx_tbz_4mb"/>
               <bibl sameAs="JP-012027" subtype="werk">Den
                        Niebuhr</bibl>
               <persName key="JP-011785"/>erhalte mir aber ja, er
                    ist von <persName key="JP-002703">meinem Vater<anchor type="target" xml:id="stop_sgx_tbz_4mb"/>
               </persName>, und alles von Ihm ist mir heilig
                    – immer mehr verklärt sich das   Andenken dieses herrlichen Mannes in
                    mir –</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_lbl_5mx_j4b"/>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0027/#start_pnb_wmx_j4b">Die <persName key="JP-002709">Mutter</persName> ist seit vergangenen Herbst in
                            <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               </ref>
               <anchor type="target" xml:id="stop_lbl_5mx_j4b"/>, sie ist immer sehr liebend, und schenkte nach
                    Weihnachten der <persName key="JP-003471">Emma</persName> und <persName key="JP-003491">Odilien</persName> ein nettes Kleid. Sie ist recht edel und gut, schreibe ihr einmal, es wird
                    sie sehr freuen. Die arme <persName key="JP-003884">Schuckmann</persName> ist
                    nach einem Nerven Anfalle sehr sehr
                    geistesschwach geworden.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003112">Otto</persName> ist in seiner neuen Laufbahn, die er jedoch nur provisorisch auf 1 Jahr
                    angetreten hat noch nicht recht glücklich. Seine Bestimmung ist die eines
                    Staatschriftstellers mit <persName key="JP-003587">Roth</persName>, <persName key="JP-000215">Bahrt</persName>, etc. gemeinschaftlich – Die erste Aufgabe
                    ist dem Landtage vorzuarbeiten. Schreibe ihm einmal er logirt bei <persName key="JP-001671">Herder</persName> das beste wäre den Brief bei <persName key="JP-002417">M Lerchenfeld</persName> abgeben zu lassen. Du bist ja eine Art Sohn für ihn und auch <persName key="JP-003108">Amöne</persName> liebt Dich sehr. Noch immer ist sie hier, und bleibt es auch vielleicht
                    noch ein ganzes Jahr bis <persName key="JP-003112">Otto</persName> sich zwischen der alten Freiheit und Einsamkeit oder der
                    staatsbürgerlichen Thätigkeit <hi rendition="#u" hand="#author">fest
                        entschieden</hi> hat.</p>
            <p> Das Verhältnis unter uns, ist immer das Alte, nur erlaube ich mir
                        jetzt mehr ohne ängstliche Rücksicht auf
                        <persName key="JP-003108">sie</persName> das Angenehme was ich durch meine
                    Verbindungen habe zu genießen, da sie ja auch glücklich ist, oder es wenigstens
                    sein könnte. – <persName key="JP-003112">Otto</persName> bekam gerade in dem Moment wo er jenen
                            Ruf erhielt sehr
                    ehrenvolle und einträgliche Verhältnisse mit Buchhändlern, namentlich mit
                        <persName key="JP-003188">Perthes</persName> die allein ihm eine sehr angenehme Existenz  sichern können. Schreibe einmal an den <persName key="JP-003480">Rendanten</persName>, er ist betrübt, da Du es versprochen.</p>
            <p>
               <ref type="letter" subtype="document" target="3-VIII_163">Das Blatt vom <persName key="JP-999999">Vater</persName>
               </ref> sollte ich nur abschreiben  doch fand ich für gut es Dir selbst zu schicken –
                    Du wirst gewis gern des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Bestimmtheit
                    willfahren – wahr ist es daß Deine Hand wirklich nicht gut zu lesen ist –
                    schreibe nur an den <persName key="JP-999999">Vater</persName> mit Muße, Schicke
                    Deine Rechnung ein, ich fürchte immer Du möchtest aus falscher Schaam in
                    Verlegenheiten gerathen. Nun lebe wohl mein Max grüße <persName key="JP-004526">die edlen Vossens</persName> aufs ehrfurchvollste ich drücke Dich an mein
                    Herz und flehe zu Gott um Seegen für Dich.</p>
            <closer>
               <signed>Deine Mutter.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
