<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0629">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 15. Juni 1821, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1821-06-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den 15<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Juni 1821.</hi>
               </dateline>
               <salute>Mein bester Max!</salute>
            </opener>
            <p>Endlich erhältst Du was ich Dir versprochen habe, und
                            worauf Du vielleicht schon lange gewartet hast, ich bekam es aber erst
                            jetzt von <persName key="JP-012405">Fritz Reizenstein</persName> wieder
                            zurück dem ich es geliehen hatte,
                    und konnte nicht eher. Mir macht es Freude Dir geliebter Sohn helfen zu können,
                    ich fodere aber von Dir, daß Du dem <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    Deine Rechnung so machst als wenn dis nicht geschehen wäre, denn es ist blos zur
                    Erleichterung Deiner Sorgen die mich in der Entfernung unendlich schmerzen.
                    Jetzt wird gewis des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> letztes Geld zu
                    Ende sein, und es ist Deine Pflicht Ihn zu rechter Zeit davon in Kentnis zu
                    setzen, damit Ordnung und Regel obwalte deren Verletzung selbst wenn wie ich zu
                    gut weiß, nur <hi rendition="#u" hand="#author">Schonung des guten
                            <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
               </hi> davon der Grund ist, uns allen im Labirinth von Sorgen über den Hals
                    zieht. Vorzüglich muß Deine Berechnung genau und detaillirt sein, um daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    Dir mit Freude Dein Geld schickt. Handle so, mein guter Sohn, und Du wirst uns
                    alle glücklicher machen. Diese Anweisung gibst Du an ein Handlungshaus. <persName key="JP-003933">Schwabacher</persName> sagt  Du solltest nur bei
                    einem Kaufmann zuweilen etwas erhandeln, was Du
                    gerade brauchst, alsdann würde man Dir wenig oder keinen Verlust bei der
                    Auszahlung erleiden lassen.</p>
            <p>Bist Du denn recht gesund, bester Max! Du hast so lange
                            nicht geschrieben,
                    konntest Du nicht? Jetzt must Du mir aber den Empfang dieses Briefes sogleich
                    melden, und an mich adreßiren, damit ich Die, diese Sache angehende
                    Benachrichtigung unter den übrigen Nachrichten von dir besonders herauslesen
                    kann. Gewis brauchst Du ein paar gute Stiefel laße sie Dir doch machen.</p>
            <p>Ich habe gerade arges Zahnweh, sonst wollte ich Dir mehr schreiben, allein ich
                    kann heute nicht. <anchor type="target" xml:id="start_g2m_npm_rnb"/>Hier ist
                        der Brief von <persName key="JP-012172">Lairitz</persName> an<persName key="JP-000587">Carové</persName>.<anchor type="target" xml:id="stop_g2m_npm_rnb"/>
               <anchor type="target" xml:id="start_ycp_cpm_rnb"/>Grüße den Trefflichen recht
                    sehr von mir.<anchor type="target" xml:id="stop_ycp_cpm_rnb"/> Schone Dich im
                    Arbeiten, <persName key="JP-003471">Emma</persName> soll Dir von <persName key="JP-000822">Louis Dobeneck</persName> schreiben. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> wird wohl erst im September reisen – wie konnte er
                            auch bei dem Wetter. Heute haben wir den ersten schönen
                    Tag.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl Geliebter Herzenssohn. Liebe immer Deine</salute>
               <signed>treue Mutter Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
