<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0210">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, um den 20. Februar
                    1821</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth
                        (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1821-02-15" notAfter="1821-02-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Geliebter Max!
                    Wie lange
                    wollte ich Dir schreiben allein immer kamen Störungen
                    dazwischen – und wie viel Vorwürfe machte ich mir schon darüber! obwohl anders
                    zu thun nicht in meiner Gewalt war. Doch ist es recht und schön, daß Du Dich
                    dadurch nicht abhalten ließest uns Nachricht zu geben. Wir können dem
                    Allmächtigen nicht genug für die Erhaltung Deiner Gesundheit danken, da dieser
                    böse Winter überall seine Gifte ausgesäet hat. Dazu das für die Brust
                    gefährliche Klima <placeName key="JP-005819">Heidelbergs</placeName>! Bewahre
                    Dir ja dieses große Gut so viel an Dir liegt, denn nur erst wenn man es entbehrt
                    hat, weiß man es gehörig zu schätzen – nur um der Freiheit allein die sie  unsrer Thätigkeit für uns und Andere gewährt: –
                    wie ohnmächtig ist der Mensch, ohne Gesundheit! Der gute <persName key="JP-999999">Vater</persName> litt viel in diesem Winter. Nicht daß er
                    bettlägerig gewesen wäre, allein, eine fortwährende Anwandlung seines
                    Lungenkrampfs im Monat. Dez., und nach dem Neujahr Schwindel im Kopf,
                         – Wir hatten
                    keine Gewisheit von einem Tag zum andern, dazu kam daß ihm die gehörige
                    Heiterkeit zum Arbeiten fehlte, welches die Grundlage seiner ganzen
                    Glückseeligkeit ist. Meine Gefühle hiebei kannst Du Dir denken. <anchor type="target" xml:id="start_fm2_rcx_j4b"/>Doch sind jetzt die beiden
                    ängstlichsten Zustände vorüber – der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    wieder ganz heiter<anchor type="target" xml:id="stop_fm2_rcx_j4b"/>, nur ein wenig Zahnweh zeigt sich oft – und ich rechne alles auf den
                    wiederkehrenden Frühling und eine rechte Erholung durch Reise, die ich diesmal
                    selber herbeiwünsche. Auch mich und die <persName key="JP-003484">Schwestern</persName> packte  es hier und da an;
                    allein wie gering waren diese Unannehmlichkeiten, gegen das Höchste und Liebste
                    gerechnet, was wir besitzen, und gegen andrer
                            Familien-Leiden. Als der <persName key="JP-999999">Vater</persName> den <ref type="missingLetter" target="4-VIII_19-fb">Brief
                        des ehrwürdigen Consistorialrath </ref>
               <ref type="missingLetter" target="4-VIII_19-fb">
                  <persName key="JP-003944">Schwartz</persName>
               </ref> bekam, war ich außer mir vor Rührung und Freude, weil der treffliche Mann
                    uns die schönsten Zeugnisse über Dich schrieb die je ein Seele ausgesprochen hat. Danke Ihm auch von mir für den herrlichen wohlthuenden Brief,
                    worin Er auch meiner zu gütig gedacht – <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0749/#start_mdt_tbs_j4b">dasselbe widerholte mir auch neulich
                        seine Freundinn, <persName key="JP-000948">Fr. v Ende</persName> die Dich so
                        sehr liebt.</ref>
            </p>
            <p>Mein guter Max, da ich mich im Schreiben an Dich wegen des Papiers ein wenig
                    beschränken muß, so gehe ich gleich zu den als Mutter mir obliegenden Gegenstand
                    Deiner <hi rendition="#u" hand="#author">Bedürfnisse</hi> über.
                    Wärest Du doch darüber in Deinen Briefen etwas weitläuftiger und offener. Du
                    weißt daß zu Ostern <persName key="JP-004659">Luise Welden</persName> hieher
                    kömmt also natürlich ein dorthin gehender Wagen unsere Verbindung erleichtert.
                    Überlege Dir von jetzt an, was Du vom Hause bedürftig sein könntest und sage es
                    mir recht vertrauensvoll. Es mag seyn was es will. Ich werde glücklich sein, Dir
                    etwas besorgen zu können, und Du darfst ohne Auswahl und Ekel mir alles nennen.
                    Es erleichtert Dir vielleicht dort eine Ausgabe und ist vielleicht auch hier
                    nicht so kostbar als dort. – – –
                    Wie freue
                    ich mich auf Deine Wanderungen in den <placeName key="JP-006190">Rheingegenden</placeName> in den Ferien. <anchor type="target" xml:id="start_egm_2ln_wnb"/>General <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-002242">Krausenek</persName>
               </hi> v. <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> – <persName key="JP-002893">Müffling</persName> – <persName key="JP-001981">Jung</persName> – <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> besuche ja in <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName>.<anchor type="target" xml:id="stop_egm_2ln_wnb"/> Der lieben <persName key="JP-004378">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Rosalie</hi> von
                        Sternberg</persName>, danke für ihr Andenken – besuche auch den <persName key="JP-003440">Minister von Reizenstein</persName>. Mit der lieben
                        <persName key="JP-004653">Welden</persName> steigt nur immer noch die Herzlichkeit. Gottes Seegen über
                        Dich - innig drücke ich Dich an die Brust. behalte lieb Deine Mutter. Caroline</p>
            <p>Herzliche Grüße von <persName key="JP-003491">Odilie</persName>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
