<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1011">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, 7. Mai 1821, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1821-05-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg am 7 Mai. 1821.</dateline>
               <salute>Beste Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>
               <ref type="letter" target="JP-UB0470">Dein</ref> und der <persName key="JP-003471">Emma</persName> Brief machte mir, da ich
                    heute zum erstenmal nach 5wöchigen Ferien in das collegium ging, unendliche Freude. Unsern
                            lieben <persName key="JP-000970">Enzel</persName> suchte ich gleich auf, lief in der größten Eile auf's
                    Schloß und fand ihn endlich in dem <placeName key="JP-013054">Badischen Hof</placeName>. Nichts konnte ihn bewegen, einen Tag hier zu
                    bleiben, selbst die Natur nicht, außer seiner eigenen. Von da an wirst Du Alles
                    hören von ihm selbst. <persName key="JP-004520">
                  <anchor type="target" xml:id="start_j1q_y35_j4b"/>Voss</persName> war
                    schon lange gespannt auf einen Brief und das dritte Wort in seinem Munde war:
                    Ach! wenn nur der liebe <persName key="JP-999999">Jean
                            Paul</persName> schon da wäre.<anchor type="target" xml:id="stop_j1q_y35_j4b"/> Was ihn bis jetzt abhielt, dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> noch einmal zu schreiben, war die kranke
                        <persName key="JP-004516">Mutter</persName>
                    (sie leidet schrecklich u verbirgt den Schmerz standhaft. Jetzt geht es
                    bedeutend besser.) und ein <persName key="JP-013177">Professor Petersohn</persName>, den der <persName key="JP-999999">Vater</persName> in <placeName key="JP-005924">Kreuznach</placeName> besuchen wird, geliebt von der ganzen <persName key="JP-004526">Voßischen Familie</persName>; auch ich achte ihn außerordentlich u als er wegging von Heidelberg, begleitete ich ihn mit noch einem Studenten rund
                    eine Stunde über <placeName key="JP-006396">Weinheim</placeName> hinaus. Die Gegend dort ist das wahre
                    Paradies; der <persName key="JP-999999">Vater</persName> kennt ja <persName key="JP-001404">Grimm</persName> dort, den
                    Volksfreund u Märchenverfasser. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0470/#start_bft_1bb_snb">
                  <anchor type="target" xml:id="start_k3h_fd5_j4b"/>Der Osterkuchen ist leider etwas schimmlicht
                        geworden</ref>
               <anchor type="target" xml:id="stop_k3h_fd5_j4b"/>, aber er
                    schmeckt doch gut. Du schreibst, daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> auf einen Brief von <persName key="JP-004520">Voss</persName> wartet; er hat ihm ja kürzlich geschrieben. Über die
                            Möglichkeit eines Duells bin ich ganz ruhig; wer Veranlassung dazu gibt,
                            dem gebührt es, diese Sitte mit zu machen; jeder kann sich davon
                            zurückhalten, außer wenn fremde Leute es darauf anlegen. Darin seid auch ihr ganz besorgt. <hi rendition="#u" hand="#author">Hierin</hi> bin ich, glaube ich,
                    so weit mit mir ins Reine, wie ich mich gegen <hi rendition="#u" hand="#author">Jeden</hi> zu betragen habe. Es ist aber schwerer, als man  glaubt. Sonst ist auch der Ton unter den Studenten so, daß jeder dem
                    andern höflich begegnet u man mit jedem sprechen darf. <anchor type="target" xml:id="start_cgm_vg5_j4b"/>Wie hat sich <persName key="JP-002820">Miedel</persName> herausgebildet?<anchor type="target" xml:id="stop_cgm_vg5_j4b"/> und <persName key="JP-004654">Welden</persName>? Doch bei Euch kann man das nicht
                    so merken, als wenn man unter seines Gleichen ist; dann ist es eine Aufgabe. Was
                    das Geld anbetrifft, so bin ich nie in einer solchen peinlichen Lage gewesen;
                    ich kann zwar von Landfrieds borgen, aber ich thue es nicht gern. Bei
                        <persName key="JP-004520">Voss</persName> bin ich
                    die letzte Zeit recht oft gewesen; auch bei <persName key="JP-003168">Paulus</persName>. <anchor type="target" xml:id="start_yw2_v35_j4b"/>Hier ist ein Briefchen von <persName key="JP-000587">Carové</persName> an <persName key="JP-012172">Layriz</persName>, das Bild des
                        <persName key="JP-999999">Vaters</persName> betreffend.<anchor type="target" xml:id="stop_yw2_v35_j4b"/> Ach könnte ich dem guten <persName key="JP-004520">Voss</persName> auch eines geben, oder
                    der <persName key="JP-003168">Paulus</persName>. Beide verdienen es auf gleiche
                    Weise. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName>, so hat es <persName key="JP-004520">Voss</persName> ausgemacht,
                    soll wegen vieler Ursachen, die besser mündlich zu sagen sind, durchaus in dem
                        <placeName key="JP-011385">König von Portugal</placeName> bei Guttmann logiren.
                    Der Frau am Thore ist es schon gesagt, im Fall er früher, als dieser Brief
                    euch trifft, ankäme. Der <persName key="JP-002159">Wirt</persName> im <placeName key="JP-011386">Carlsberg</placeName> ist
                    nur hohen Herrn (von Stand) hold. Danke der lieben <persName key="JP-003471">Emma</persName>, daß sie so freundlich an mich
                    gedacht hat, und Dir, beste Mutter, lege ich es ans Herz, daß erstens mir <persName key="JP-003491">Odilie</persName> schreibt,
                        daß der gute <persName key="JP-999999">Vater</persName> doch ungefähr den Tag seiner Ankunft melden soll,
                            dann kann manches vorbereitet werden, und überhaupt etwas Näheres der
                            Reise. Ich habe jetzt das untere Quartier in meinem
                    Hause bezogen (es kostet 24 fl.) ich muß diesen Sommer  ganz allein
                    sein. Hauptcollegia bringen mich zum Sitzen. Deiner
                        <persName key="JP-002709">Mutter</persName> kannst Du einstweilen mich
                    anmelden in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>; denn mehr als noch 1 Jahr kann ich nicht hier
                    bleiben. Das rechne ich immer nach neuen Colleg. aus.
                        Gott gebe es, daß der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> mir dieses erlaubt. Daß <persName key="JP-003112">Otto</persName> in <placeName key="JP-006040">München</placeName> so gerne ist, freut mich wegen des festen Standpunktes
                    des Mannes, aber da<persName key="JP-001671">Herder</persName> weggeht, kann ja wenig mehr bei Euch zu suchen sein.
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Hier</hi> bin ich überall von
                    den ersten Gelehrten umgeben; der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    könnte erst dann das schöne Treiben auf der <placeName key="JP-011378">Universität</placeName> kennen lernen, wenn er da gelebt hätte. – Die
                        <persName key="JP-000853">Herzoginn von Curland</persName> kommt Morgen bestimmt. <persName key="JP-004520">Voss</persName> u ich werden sie
                    besuchen. – Nun lebt alle recht wohl. Gerade wird es 4 Uhr schlagen und da muß
                    ich  bei <persName key="JP-004836">Zachariae</persName> im
                    Staatsrecht hospitiren. Grüße Du, Herrliche, meinen <persName key="JP-999999">Vater</persName>. Ein Brief von ihm kann mir nur allein Vertrauen geben,
                    ihm für seine Liebe zu danken. Grüßt <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> u <persName key="JP-003112">Otto</persName>; und schreibt ja recht bald. <persName key="JP-004520">Voss</persName>, <persName key="JP-003168">Paulus</persName> u alle
                    Freunde grüßen. <anchor type="target" xml:id="start_tyk_qsx_j4b"/>Dem Rendanten werde ich nächstens schreiben.<anchor type="target" xml:id="stop_tyk_qsx_j4b"/> Die besten Grüße an <persName key="JP-004654">Welden</persName> und
                    zugleich Ermahnungen, daß er doch das erbärmliche <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> verlassen soll und ins freie
                        <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    gehen. Hier wagt man nie einen <persName key="JP-004267">Thibaut</persName> abzusetzen, wohl aber dort einen <persName key="JP-013081">Bähr</persName>. Nun
                    lebt wohl. Ihr sehet, daß dieß Blatt unbeschrieben bleibt. Die Zeit ist zu kurz.
                         Es sollte ja blos der Dank für das <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0470/#start_bft_1bb_snb">Paket</ref> u den <ref type="letter" target="JP-UB0470">Brief</ref> ausgedrückt sein. Mit inniger Liebe </p>
            <closer>
               <signed>Dein M.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
