<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1018">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Emma Richter. Heidelberg, 19. Juni 1821, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1821-06-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg am 19tenJuny 81</dateline>
               <salute>Beste Emma!</salute>
            </opener>
            <p>Eben las ich einen Brief von langer Zeit (er ward von
                            Dir am 12 Nov. 1820 geschrieben) und da steht denn,
                    daß Du Dich so freuest, wenn ich "beste Emma" gesagt habe. Nun das habe ich auch dießmal und, wenn Du nicht sonst es willst, so brauchst
                    Du eben nicht diese 2 Buchstaben besonders abzuschneiden. Da Kleinigkeiten mich
                    u uns alle anziehen, so will ich Dir
                    erst die Zeit melden, wo ich zu Dir spreche; Zeit ist es wohl immer, aber ob so
                    schöne, das ist eine Frage! Aus meinem Fenster kann ich zum, nicht gestirnten,
                    Himmel in der Nacht sehen u zugleich – auf meinem Tisch alle die Briefe, die
                    liebende Seelen einmal mir geschrieben haben. Der ersten von <placeName key="JP-006040">München</placeName> sind wahrlich
                    viele u noch mehrere, wenn ich eure Schonung gegen meine Unbedeutenheit halte.
                    Noch eine Bitte, die mir, jedes mal wiederholt, schwerer wird, soll doch auch
                    bei dir sich einfinden. Geliebte Emma! Du hast ja in <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> eine Menge Freundinnen, die, wenn gleich nur äußerlich,
                    sich bilden wollen und jeder, zu oft unbedeutenden, Sache aufhelfen, doch innerlich ein gutes Herz
                    haben u für unglückliche Menschen sorgen. Gib an Alle die nach der Reihe  ein solches Exemplar des
                        Diffiko und nur
                    meinetwegen, wenn Du auch <persName key="JP-001654">den Verfasser</persName>
                    nicht kennst in seinem Wirken, thue das u laß Dir es recht, recht sehr
                    angelegentlich sein. Denke, es gilt einer wichtigen Sache, eines teutschen
                    Gesanges, der neu wieder leben soll in Aller Gemüther und nicht von stumpfem Aberglauben u
                    Nichtglauben verworfen  werden. Ihr lest ja soviel, auch viele Romane, laßet das Neuere poetische Machwerk
                    gehen u suchet, nach Urtheil gewichtiger Leute, das Alte, das die <placeName key="JP-011167">Teutschen</placeName> mit dem stolzen Deckmantel der
                    Poeterei umhüllen; Ich las neulich einen Brief wieder von Dir u der bringt einen zweiten Wunsch
                    vor, daß Du öfter an mich schreibst und immer, wie Dein gutes Herz Dir es
                    eingibt. Was von Dobenek zu erzählen ist, bin ich
                            erstaunt zu hören. Ein
                    leises Ahnen läßt mich nichts gutes hoffen oder – etwas Herrliches für Dich. Aber ich
                    schweige u Dein nächster Brief gibt mir gewiß
                            Ausführlichkeit. Ist denn
                        <persName key="JP-999999">der Vater</persName> recht wohl? <ref target="JP-UB0629/#nppg_kpm_rnb">
                  <persName key="JP-004520">Voss</persName> will jeden Tag als den  der Ankunft
                        hoffen</ref>; Sonst ist er in der größten Erwartung, ihn bald bei sich zu
                    sehen. O käme er doch bald, der Gute u benutze noch die schöne Zeit, die
                    vielleicht dem Septemb. vorgeht  Seinen täglichen Besuch am
                        <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                            Berg kenne ich u
                    täglich kann ich hinaufsehen auf das kleine Stübchen, was die Aussicht zum
                    Neckar gibt. Ich meine
                    ein
                    Wirthshaus, wodurch man hinauf zu sie gelang. Ich trinke  da täglich mein Brot u
                    Bier um Acht Uhr u immer ist Erinnerung dabei. Was hat die <persName key="JP-003491">Odilie</persName> wohl gedacht, wie sie das kleine Päckchen bekam? Ist mein Brief an <persName key="JP-004291">Th.</persName> schon besorgt? D <persName key="JP-000587">Karové</persName> war nicht wenig erfreut <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0629/#start_ycp_cpm_rnb">über den Gruß der
                            Eltern</ref>, wenig über <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0629/#start_g2m_npm_rnb">den Brief <persName key="JP-012172">des Malers</persName>
               </ref>. Er foderte, wenn er
                            ja umtauschen wolle, für eine neue Kopie des Bildes 7 fl. Welche Unverschämtheit! Dann will er sogar nicht glauben, daß das Bild <hi rendition="#u" hand="#author">vergriffen</hi> wurde, denn so etwas
                    abscheuliches hätte <persName key="JP-000587">Carové</persName> nicht wählen können; auch erinnert er sich wohl
                    des Vergleichs eines <hi rendition="#u" hand="#author">andern</hi>
                    guten mit <hi rendition="#u" hand="#author">eurem</hi> Original. Ich glaube die Sache bei Gelegenheit
                    wieder gut zu machen; vielleicht kann der Vater ein Exemplar mitbringen u das
                    hiesige zurückschicken. Diese Hälfte leeren Papiers will ich nächstens
                    ausfüllen. Die Postzeit nahet. Liebe Deinen Bruder, der Dich innig liebt. Küsse
                    in meinem Namen unsere Guten Eltern u auch Emanuel. Was
                    machen seine Kleinen? Von denen habe ich lange nichts gehört, eben so von Otto nicht. Da <persName key="JP-001671">Herder</persName> aus <placeName key="JP-005574">B–</placeName> weg ist, wen ersehnt denn noch der <persName key="JP-999999">Vater</persName> außer <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>? Mir u
                    vielen ist es nicht denkbar, wie der <persName key="JP-999999">Vater</persName>, abgesehen von der Gelehrsamkeit, nicht noch die
                    Universität u <hi rendition="#u" hand="#author">Menschen</hi>
                    genießen will. <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName>, <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, müssen ihn noch einmal sehen u achten. Wahrlich mit so
                    einer <placeName key="JP-005574">kleinen Stadt</placeName> ist es noch nicht
                    gethan u jeder  Edle wird
                    der Menschen mehr als der Gegenden reißen. Gott lehrte Dich nun, geliebte Emma,
                    mache deinen Eltern viel Freude u messe Deine Bildung nach nach Deinesgleichen, sondern nach Dir seller u <hi rendition="#u" hand="#author">kann</hi> die <persName key="JP-003469">Mutter</persName> nicht mitreißen? – Leb wohl</p>
            <closer>
               <signed>Dein M.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
