<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0746">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Heidelberg, 30. Oktober 1821,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1821-10-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg d. 30. Oct. 1821.</dateline>
            </opener>
            <p>Recht herzlich danke ich Ihnen, liebe Freundin, für Ihren lieben Brief, der mir die Nachricht Ihrer glücklichen Zurückkunft und so vieles mittheilt, was mein Intereße lebhaft anspricht und meinen Wünschen
                    entspricht; Gott Lob! es können noch viele Wünsche für Sie Alle erfüllt werden,
                    wenn gleich einer in Gottes Willen unerfüllt blieb, nehmlich so, wie wir Sterbliche ihn
                    erfüllt sehen wollten; zum Seelen-Seegen in innigem Besitz; ist der liebe <persName key="JP-003490">Max</persName> nicht verloren und um keinen Preiß würden
                            Sie Alle und alle Ihre Freunde für Sie,  sein Daseyn unter Ihnen,  unterblieben gewesen wünschen, da es in
                            der irdischen Erscheinung, nur auf so kurze Zeit, Ihnen geschenkt
                            war.
                    Bey mir, wie bey allen Ihren wahren Freunden, wird <persName key="JP-003490">Er</persName> fortleben und genannt oder ungenannt, denken Sie Sich dieses
                    liebe Wesen, in treuen Andenken behalten, in dem Grundton jedes gegenwärtigen
                    oder entfernten Zusammenseyns von
                        mir mit Ihnen.</p>
            <p>Hier finden Sie eingeschloßen, einen Brief des guten
                                <persName key="JP-004520">H.
                                Voss</persName>; auch von mir, sagen Sie <persName key="JP-999999">Ihrem lieben Mann</persName>, das herzlichste, Freund- schaftlichste, und wie
                    viel ich im Geiste bey ihm bin und wie gern ich dem seinigen und seinem Herzen,
                    jetzt alles das wieder geben zu können wünschte, was <persName key="JP-003490">er</persName>
                    so vielfach aus der reichen Quelle seines Geistes und seines Herzens, andern und
                    auch mir schenkte. Sagen Sie <persName key="JP-003471">Emma</persName>, daß Sie mich nicht so liebt wie ich es wünschte,
                    da ihre Feder noch erst an sich und an mich dächte und der Ungewohnheit wegen
                    schwieg, wenn gleich der Weg von Herz zu Herz unter uns gebahnt ist. Immer noch
                    thut es mir leid, die liebe <persName key="JP-003491">Ottilie</persName> nicht hier gesehen zu haben. Dem lieben guten
                        <persName key="JP-003944">Schwarz</persName>, hat
                    es sehr wehe gethan, so wie <persName key="JP-003945">seinem ganzen
                        Hause</persName>, das in wahrer gemüthlicher Liebe, Ihrem lieben <persName key="JP-003490">Max</persName> mit dem Herzen
                    umfaßte und in welchem er auch kindlich frohe Stunden verlebte, obgleich seltner, als man ihn mit offenen
                    Armen erwartete und empfieng, daß man Sie da, wo sie waren, verhinderte, am
                    Wiedersehen; denn Ihre Heiserkeit wäre doch nicht gefährdet gewesen, wenn man
                        <persName key="JP-003944">Schwarzen</persName>
                    vergönnt hätte, dorthin zu Ihnen zu kommen, oder noch des morgens vor Ihrer
                    Abreise; seinem Herzen lag noch so viel daran, Sie zu sehen und nicht sowohl
                    mit, als zu Ihnen zu sprechen, weil er nicht Trost, denn diesen hatten Sie in
                    Sich, aber einige Stärkungsworte, gewiß war, Ihnen sagen zu können, sowohl 
                    durch den Umgang <persName key="JP-012859">seiner Söhne</persName> mit dem
                    lieben <persName key="JP-003490">Max</persName>, als
                    auch durch den letzten Besuch, den er selbst, bey ihm machte, als er erfuhr, daß
                    er krank sey und wo er sehr ausführlich mit ihm sprach. Mit unendlicher Liebe
                    spricht <persName key="JP-003944">Schwarz</persName>
                    von dem lieben <persName key="JP-003490">Max</persName>, er sagt, daß so wie viele Jünglinge ihren Tod
                    beschleunigen, durch praecipitiren des körperlichen
                    Lebens, so hätte er den seinigen herbeygeführt, durch praecipitiren des geistigen inneren Lebens. Aber wie sehr,
                    geliebten Freunde, müßen Sie nicht bey allem trauern, einen heitern hellen Blick
                    auf einen Sohn werfen, der so war, wie, er! Die <persName key="JP-000749">H. R. Dapping</persName> war zu zart um unsre Zusammenkunft zu
                        stören, erblickte Sie aber mit inniger Liebe bey Ihrem Eintritt. Ich
                    gedenke so Gott will, noch 10. bis 12. Tage in dem lieben <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> zu bleiben und
                    dann über <placeName key="JP-005743">Frankfurth</placeName>
               <persName key="JP-012280">meiner Schwester</persName> bey <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> einen Besuch zu
                    machen und <anchor type="target" xml:id="start_whd_4wm_5nb"/>auf dem Weg nach
                    Hause, mit meinem guten <persName key="JP-003112">Otto</persName> zusammen zu treffen, von dem ich Gott Lob recht
                    gute Nachrichten von seiner intereßanten Reise in <placeName key="JP-006259">Schottland</placeName> vom 14. d. M. erhalten habe; zu Ende dieses
                    Monats, gedachte er mit Gottes Hülfe wieder nach  <placeName key="JP-005972">London</placeName> zurück zu seyn und
                    dann die Heimreise anzutreten<anchor type="target" xml:id="stop_whd_4wm_5nb"/>.
                    Ich verlebe hier unaussprechlich, Gott Lob glückliche Tage und spürte die innige
                    Zuneigung meiner hiesigen vielen befreundeten Seelen noch in neuer Beziehung,
                    bey Gelegenheit eines unerhörten Verdrußes, durch dem
                            unverschämten <persName key="JP-000587">Carowé</persName>; Tags darauf nachdem er gegen
                    meine Erlaubnis in meine Stube, Sie begleitent, treten wollte, obgleich ich
                    seinen Besuch früher schon verweigert hatte, sehr dazu berechtigt, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0323/#start_icz_cxn_5nb">durch
                        sein Betragen gegen <persName key="JP-000949">meinen Sohn</persName>
               </ref>
                    der so wenig, als auch <persName key="JP-999999">Ihr lieber Mann</persName>,
                        als wir in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> davon
                            sprachen, es für möglich hielt, daß er mir hier
                    unter die Augen treten würde, erhielt ich von ihn einen Brief, durch den er nicht nur bey mir sondern auch
                    bey allen Männern von Gewicht an Geist und Herz, seinen Character auf der
                    unvortheilhaftesten Seite darstellt, unter andern führt er die verkehrtesten
                    Beweggründe an, warum er den Dolch nicht
                            zurückgab, selbst wiederholend, daß ihm
                        <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> endlich gesagt, "er möchte
                    den Dolch wiedergeben wenn er seine Freundschaft nicht verlieren wolle".
                    Verwundert habe ich mich, daß Sie dasjenige was Gewißenhaftigkeit mir gebot, nehmlich nach den ungemeßenen Empfelungsbrief an <persName key="JP-000587">Carowé</persName>, Ihnen sogleich
                            auch bekannt zu machen, daß sein gutes Betragen sich verwandelt hatte,
                    anstatt für sich allein wie es treue
                        Freundschaft bestimmte zu behalten, <persName key="JP-000587">Carowéen</persName> so zu Ohren kam daß es wie ein Scherz wurde; er
                    schreibt mir in seinem Brief
                    erst später habe er erfahren welche Wendung die Sache genommen und gebraucht
                    dabey die Worte "ich reißte ab und der Steckbrief (wie ihn Frau Legationsräthin Richter
                    scherzend nannte) welcher mir nach <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> und von dort nach <placeName key="JP-006040">München</placeName>
                    nachgeschickt wurde" Warlich hätte ich nicht geahnet daß Sie <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi>, eine Sache
                    behandeln würden welche Freundschaft Ihnen heilig seyn laßen sollte. <persName key="JP-000587">Carowé</persName>s Brief an mich unter der Bemühung ihn zu
                    beantworten anzusehen und zu laßen, fanden die Mitleser deßelben angemeßen, ich
                    meinte aber, es bedürfe doch einer Berichtigung sowohl seiner Angaben, als auch
                    seines Beschwerens daß ich ihn nicht sehen wolle und schrieb ihn einen Brief,
                    der, als ihn gleich er mir ihn mit einen impertinenten
                        Billet wieder zurückschickte, von allen die ihn laßen den
                    ungetheiltesten Beyfall erhielt; in diesem Billet sagt
                        <persName key="JP-000587">Carowé</persName>, daß er das erste Mal nur allein deshalb zu mir gekommen sey um ein Mißverständnis zu
                    lüften (niemand erblickt bey dieser sehr klaren Sache ein Misverständnis), und
                    das zweyte Mal, nur um Sie, "Ihrem  Wunsche gemäß, zu begleiten" – dies ist der
                    wörtliche Ausdruck seines Billets. Ich kann Ihnen nicht genug sagen, wie dieser ganze Vorfall als häßlicher Meteor in der wohlwollenden Atmosphere in welcher mein Gemüth
                    hier so vielfach und reichlich beseligt wird und in welcher ich überall Mitfeyer
                    des Andenkens an meinen geliebten so weit entfernten
                                <persName key="JP-000949">Sohn</persName> finde, in meine
                    glückliche Stimmung wie ein Riß in einen klaren Spiegel eindrang, aber Dank sey
                    es der Liebe die mich hier von so vielen Gemüths seiten umgiebt, es war bald
                    wieder in mir verarbeitet und das auch von den verschiedenartigsten Seiten her bekräftigte eigene
                    Bewußtseyn, daß ich durchaus recht, mich in dieser Sache benommen habe entfernte
                    den <persName key="JP-000587">HerrnCarowé</persName> bald wieder in meinen Gedanken,
                    so weit als es sein Betragen verdient. Daß ich Ihnen dies
                    alles sagte, ist sehr natürlich; wißen mußten Sie es doch, dies war ich mir
                    selbst schuldig; also dieser letzte Theil meines Briefes ist für Ihr Wißen; der
                    erste aber war und sey Ihrem Gefühl bestimmt, diesem sage ich noch als
                    Schlußwort, daß ich bey alle dem glaube daß Sie mich lieben und nie im Stande
                    sind, mir wißentlich einen Verdruß zu veranlaßen. Alle von
                    Ihnen mir aufgetragenen Grüße, habe ich Ihnen vielmals zu erwiedern. Wenn ich
                    wieder die Freude haben werde Nachrichten von Ihrem allerseitigem Befinden, das
                    ich recht gut wünsche, zu erhalten, bitte ich Sie, den Brief nach <placeName key="JP-012676">Ichtershausen</placeName>
                    bey <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName>,
                    abzugeben, bey <persName key="JP-012280">der Fr. Gräfin von Werthern</persName> zu adressiren. Von
                    dem letzten 4.ten des M. Nov. an werden mich aber wahrscheinlich Ihre Briefe wie
                    gewöhnlich in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> antreffen. Allen denen die in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> freundlich meiner
                    Gedenken bitte ich viel freundschaftliches von mir zu sagen und Sich Selbst
                    nochmals</p>
            <closer>
               <signed>Henriette Ende</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
