<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1014">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, nach dem 24. Mai
                    1821</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date notBefore="1821-05-24" notAfter="1821-06-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelber am  1821</dateline>
               <salute>Theuerste Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Nicht mein Dank für Deine innigen Briefe, liebe Mutter, nicht die Aufforderung zu neuen
                    veranlassen diese Zeilen, nein, ein alter von der
                                <persName key="JP-003471">Emma</persName>, wo sie über Dich
                    so schön schrieb. Denn Du mußt Dir denken, daß ich heute Abend Alles andere
                    weggeworfen, u eure lieben Briefe vor mir habe, wo einer mehr als der andere
                    mich zum Wiederholen mahnet. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0208/#start_an5_g51_l4b">Du glaubtest vielleicht, ich hätte
                        Deiner nicht mit der Liebe gedacht</ref>, wie ich meinen <persName key="JP-999999">Vater</persName> achte. Die leiseste Berührung und
                    Erinnerung daran thut mir weh u erweckt nur neue Qualen für nie erfüllte u
                    entgegnete Sohnespflicht gegen eine himmlische Mutter. Siehe, ein so kleiner Zug
                    kann mich zu Thränen bringen, mehr als manche Predigt. Hier aber erscheint
                    Bedauren in der schönen Seite mit Liebe, aber es erweckt zu trauriger Empfindung
                    u Mitleiden. Ich denke an den Morgen, wo Du zum letztenmal an der Thüre standst
                    u mit dem Licht an den wegfahrenden Wagen leuchtetest. Nein, das vergesse ich
                    nie u der einzige Ersetzungspunkt wäre ein frohes u heiteres Wiedersehen im
                    folgenden Jahr. Gott gebe es, daß nach mancherlei Wolken, die Jeder <hi rendition="#u" hand="#author">einmal</hi> sich aufthürmt, die
                    ihm karg die Sonne durchscheinen lassen, diese noch länger scheint u wenigstens
                    am Ende wir <hi rendition="#u" hand="#author">mit</hi> der Sonne als
                    ein Strahl untergehen können. Du gute Mutter; Mich hat schon manches an trübe
                    Tage erinnert; jedes andere Unglück führt zu eigenem; einmal wird alle diese
                    Herrlichkeit hier verschwinden, keine <persName key="JP-003471">Emma</persName>,
                    keine <persName key="JP-003491">Odilie</persName>, kein <persName key="JP-999999">Vater</persName>, keine Mutter wird mehr sein u der
                    Allmächtige euch froh empfangen u besorgen; dann wird uns klar werden, was
                    Christus gewesen ist, was nicht; wie die Menschen sich u ihn geschaut haben.
                    Arme Seele, sagt Jeder sich, die du im Dunkel nach Licht greifst, um andern
                    dieses zu geben und <hi rendition="#u" hand="#author">doch</hi>
                    nicht kannst; denn dir allein bist  du zu gering.</p>
            <p> Die du angstvoll u misstrauisch um dich herschaust und dich u den Nebenmenschen
                    suchst, der deine Entgegensetzung in sich trägt. Wunderbar ist es, mir am
                    wunderbarsten, wie die Kette eines Jeden so oft zerrissen wird von ihm, wie er
                    selbst Ende u Anfang wieder zusammenfügt u wie er sie  ewig um den Baum
                    des Erkenntnisses schlingen kann. Sünden geben Betrachtung, Betrachtung
                    Repetiren der Seele. Auch zu Dir, innig geliebte Mutter, fliegen meine Wünsche, <anchor type="target" xml:id="start_vcd_myw_j4b"/>lies den Brief der <persName key="JP-003471">Emma</persName>; er gehört auch
                    für Dich<anchor type="target" xml:id="stop_vcd_myw_j4b"/>. Zerreiße doch diesen
                    gleich; Du sollst einen andern würdigeren bekommen; Mit meinem Gelde reiche ich
                    noch aus. Bei Noth schreibe ich gleich. Auch kann ich jetzt noch keine Rechnung
                    machen, da vieles später bezahlt wird. Also in einem künftigen Brief ganz <hi rendition="#u" hand="#author">bestimmte</hi> Ausgabeangabe. In
                    Heidelberg fehlt mir nichts, als das 1ste Jahr in <placeName key="JP-006040">München</placeName>. Ein Kollegium auf das andere, ein Wissen auf das
                    andere u immer keine rechte Besinnung. Das Wetter ist seit einigen Tagen besser
                    und da hoffe ich, bald den geliebten <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    zu bekommen. Noch einmal sage ich Dir, Heidelberg ist nicht <hi rendition="#u" hand="#author">das</hi> Heidelb.  welches Dir im Sinne liegt; ich meine da zb. die
                    Weiber. Meine Erwartung war viel größer und daher auch die Furcht hier. Schon
                    aus dem Umstande, daß <persName key="JP-003168">Paulus</persName> sich von <hi rendition="#u" hand="#author">Allem</hi> losreißen, u nicht etwa
                    ihrer Traurigkeit wegen – die ist meist in Fröhlichkeit, Ironie p verwandelt –
                    sondern der häufigen Leerheit hier. Vielleicht kommt es aber bei meiner Ansicht
                    aus einem andern Grunde her, wenn ich nemlich aus dem Höchsten plötzlich heraus
                    gerissen werde. In einer Gesellschaft bei der <persName key="JP-001620">Heintz</persName> sprach ich die Tochter v. <persName key="JP-002893">Müffling</persName> aus <placeName key="JP-005990">Maynz</placeName>. Wie
                            lange ist der <persName key="JP-002893">Vater</persName> weg aus
                                <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName>? Sie ist erst 14 J alt u
                    wußte mir also nichts zu erzählen. Sie gleicht sehr viel der <persName key="JP-003491">Odilie</persName>. – Nun lebe wohl, beste Mutter. Alle Deine
                    Wohlthaten für mich wirst Du Dir segnen u auch –
                    Gott. Wünsche für Dein u Aller Wohlsein schließen die – Feder Deines</p>
            <closer>
               <signed>M.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
