<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0293">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johanna Heim an Caroline Richter. Welkershausen, 4. November 1821,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001604">Johanna Heim</persName>
               <placeName key="JP-006399"/>
               <date when="1821-11-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Welkershaußen bey Meiningen der 4 Nov.
                        21</dateline>
               <salute>Theure Freundin!</salute>
            </opener>
            <p>Ihr Brief von 16ten Oct. d. J. erhielt ich den 29ten d.
                        M. Wie sehr erfreut war ich als ich Ihre Aufschrift erblickte, des
                    trauer Siegels ohngeachtet, da ich nichts so fürchtete, als der Inhalt war. Gott
                    wird mit Ihnen sein Sie trösten über den Verlust <persName key="JP-003490">Ihres
                        einzigen Sohnes</persName>! Ich hatte oft von
                    diesen
                    Jüngling sprechen hören, ich frage immer nach Euch mir immer ewig theure
                    Geliebte Freunde. Euer schönes Gärdchen des Lebens war so lange Jahre vor allen
                    Stürmen gesichert, es endblüht alles so frisch u rein – die liebste Blume wurde
                    welk – starb! Gebt Gott gerne das Liebste, er gab Euch ja auch viel Gutes – noch
                    lebt <persName key="JP-999999">der herrliche Richter</persName>, dem
                    Gott noch lange, alle denen so ihn lieben zum Genuß leben laßen möge Noch
                    Geliebte Richter! Sie sind noch Mutter von 2 sanften Wesen, Töchterdenen Gott  Gott der Mutter fromes Herz und Gemüth verleihe – die
                    Zeit liebe verehrte Freundin führt uns wieder ins Leben ein, der Schmerz lößt
                    sich in stille Wehmuth, auf, die ein schönes Gefühl ins trauernd Herz bringt.
                    Die geliebte die der Todt uns nimt,
                    streifen ja
                    uns einige Augenblicke früher v. uns, was fühl ich bey meinem
                    bald 65 verlebten Jahren – als ein Traum – viele Stunden – Tage die mir um Trost
                    bange war – aber doch dünkt mir ein schöner Traum. Ich bin nun ganz allein auf
                    meinem bauerhof, ein liebes Mädchen war nun bald 4 Jahr bey mir, fast scheint es daß sie des Mädchens Bestimung endgegen gehen wird, dann
                    bin ich wieder allein, den nicht immer findet sich ein Wesen, wo mann nicht
                    lieber allein als in fremter Gesellschaft zu sein. Ich lebe unter Bauern mit
                    denen mann nicht weider kommen kann, wenn mann sich auch Mühe giebt, einen
                        gewöhnlichen Vernünftigen Grundsatz ihnen bey zu bringen In die Stadt gehen, ist für mich zu beschwerlich u. zum Fahren zu kostbar.
                    Ich habe aber öfters Besuch von Herzensfreunden. Auch unsere Herrschaft besucht mich des Jahres einmal. Wir lesen viel, u. ich schreibe an meine
                    abwesende PflegKinder u. Freunde. Von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> aus werden Sie wohl auch erfahren haben, das die 2te
                    Tochter von <persName key="JP-001600">meinem Schwager</persName>
               <persName key="JP-012336">hennriette</persName>, die Gattin des <persName key="JP-012714">Präsident v. Grollmann</persName>zu Ende v. Jahr im Kindbett starb – die schönste Blume in den Kranz der 5 Töchter, eine frome liebende Frau. Noch nie hatte mehr trauer die Freude der
                    Familie gestöhrt. Die 4te Tochter <persName key="JP-011954">Auguste</persName> die Frau von <persName key="JP-002088">Georg Keßler</persName> bekam schon
                    im Frühjahr d. J. Anfälle v. Schwäche, sie war schwanger, der Vatter glaubte bey
                    einer glücklichen Endbindung würde sich alles geben, sie kam nieder mit
                        einer Tochter allein nach den Wochenbett, kam die völlige Auszehrung dazu, das jung
                    Weib, Mutter v. 3 herrlichen Knaben, (das lezte Kind starb nach 2 Monath wieder) starb im August d. J. so ganz Gottergeben, mit  so vieler Ruhe und Freudigkeit in
                    ihren Erlöser. <persName key="JP-002088">Georg</persName> war tief betrübt aber
                    nicht ohne Trost, da ihm sein Göttliches Weib so schön vorbereidet hat. Ich weis
                    nicht ob ich Ihnen – den Verlust gemeldet hab, den vor länger als 2 Jahren mein
                    theurer Freund der <persName key="JP-004425">General Superintendent
                        Vierling</persName> erlitten, da <persName key="JP-012879">sein
                        einziger Sohn</persName> die Freude seines Alters, der als Stadtgeistlicher
                    angestellt war, ein herrlich feuriger Prediger wo alt u. jung zu seiner
                    Kirche eilte – er starb schnell an einen Erkälten in 24ten Jahr Noch will die Wunde nicht ganz heilen, bey den alten Vatter,
                    der in meinem Alter ist. So finden Sie Beyspiele, aber nicht Trost, da jeder
                    Fromme wünscht daß der Freund auch keine Leiden habe. Grüßen Sie Ihren <persName key="JP-999999">lieben Mann</persName> meinem hochverehrten Freund,
                        <persName key="JP-003484">Ihre Töchter</persName>, die Ihnen rechte schöne
                    Freude geben mögen, Gott erhalte sie Gesund u. bewahre sie den theuren Eltern.
                        <persName key="JP-011923">Fr. v. Reitzenstein</persName> meinem Gruß,
                    mich freuts daß ihr Loos so gut gefallen, sie war als Mädchen mehrmals bey mir.
                    Gott sey mit Ihnen, wir werden uns wieder finden, wenn wir uns hier auch nicht
                    wieder sehen, die Liebe wird uns auch dort wieder zueinander führen </p>
            <p>und so lange wir leben in Liebe und
                        Freundschaft an einander denken.</p>
            <closer>
               <signed>Ihre theilnehmende Heim</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-001605">Louise Heim</persName>
                            hat
                            Ihr  B. betrübt, <persName key="JP-004425">Vierling</persName> nahm großen Antheil, gleiches Schiksal
                            verbindet die Gemüther</p>
            </postscript>
            <postscript>
               <p>Denkt <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> auch noch meiner? grüßen Sie ihn recht schön. In
                            der Zeitung stand ohnlängst: Der Jud Imanuel
                                    in <placeName key="JP-005574">B.</placeName> sey Christ
                                    geworden, ist es unser <persName key="JP-003087">Imanuel</persName>?</p>
            </postscript>
            <postscript>
               <p>die gute frome <persName key="JP-002292">Fr. v. Künsberg</persName> ist nun näher bey Ihnen,
                            da haben Sie einen Schatz v. einem weiblichen Wesen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
