<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0720">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Dresden, 19. Juni 1821,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1821-06-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden den 19.ten Junius 1821</dateline>
            </opener>
            <p>Wenn die Freude über Ihren mir so lieben
                            Brief,
                    meine theure Freundin, nicht mehr Raum und Zeit ausgefüllt hätte, als das
                    Schreiben eines Briefes bewiese, so müßte ich verlegen seyn, den Ihrigen so
                    lange unbeantwortet gelaßen zu haben, so aber, habe ich Ihrem Herzen, welches
                    das meinige kennt, keine Entschuldigungen zu machen, auch nicht einmal darüber,
                    daß dieser Brief zwey Inlagen und zwey Bitten
                    enthält; er enthält aber auch die Mittheilung einer mich schon längst
                    ergötzenden Aussicht, nehmlich die, Sie Allerseits, so
                            Gott will, im Laufe des künftigen Monats, bey meiner vorhabenden Reise
                            über <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> nach <placeName key="JP-006244">Schlangenbad</placeName>, in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
                            zu sehen;
                    schon längst, sahe ich dieser Reise mit meinem Sohne, mit vielem Vergnügen, wenn
                    Gott das Gelingen verleiht, entgegen und da kann ich wohl sagen, daß seitdem,
                    kein Tag vergangen ist und vergeht an dem ich nicht schon im Voraus in Gedanken,
                    in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> bin
                         und mich in Ihrer Aller lieben Gesellschaft sehe und erfreue. Nun
                    kommen meine Bitten, nehmlich die eine Inlage der <persName key="JP-002482">Frau
                        v. Lochner</persName> gefälligst zuzustellen und
                    die andre, der <persName key="JP-003884">Fräul. Schuckmann</persName>, der ich sie darum nicht gradezu adressiren konnte, weil sie die Todesnachricht einer
                    ihr sehr lieben Person enthält, <persName key="JP-011869">meiner Cousine der Ministerin von Globig</persName>, und ich durch die <persName key="JP-003830">Gräfin Schönburg</persName>, welche mir sehr
                    herzliche Empfehlungen an Sie, meine theure Freundin, aufgetragen hat, als sie
                    mich bey ihrer Anwesenheit in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> besuchte, erfahren habe, daß sich die
                        <persName key="JP-003884">Fräul. Schuckmann</persName> übel befindet; da ich ihre Anhänglichkeit an
                    meine verstorbene <persName key="JP-011869">Cousine</persName> kannte, so hielt ich es für Pflicht, sie nicht
                    dem Zufall auszusetzen, die Nachricht von diesen Todesfall in ihrem jetzigen
                    leidenden Zustand ohne diejenige Schonung zu vernehmen, welche irgend eine ihrer
                        <placeName key="JP-005574">Baireuther</placeName> Bekannten, durch Ihre Wahl
                    derselben, da Sie sie vielleicht nicht selbst sehen, mit der Uebergabe meines
                    Briefes verbinden wird; nicht wahr bey Ihnen bedarf dieser Auftrag keiner
                    Entschuldigung, so gut ich auch weiß, daß Sie einander nicht nahe sind?</p>
            <p>Es freut mich recht, kürzlich durch die Zurückkunft der <persName key="JP-013090">Herrn v. Budberg</persName> und
                    v. Zedlitz Kunde von Ihrem lieben Hause
                    bekommen zu haben; <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> sprach beyde,
                    und vernahm wie sie es zu schätzen wußten, den lieben <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> gesehen zu haben,
                    sie wiederholten mehrere seiner intereßanten Worte und sagten zu unsrer Freude,
                    wie freundlich <persName key="JP-999999">er</persName> unser gedachte, herzlicher Dank sey <persName key="JP-999999">ihm</persName>
                    dafür von uns gesagt!  Daß das überschickte
                            Band, Ihnen Allen so gefiel, hat mich mit kindischer oder vielmehr
                            kindlicher Freude erfüllt; solch ein <hi rendition="#u" hand="#author">Nehmen</hi>, wie viel <hi rendition="#u" hand="#author">giebt</hi> dies nicht!  Von ihren lieben <persName key="JP-003490">Max</persName>, habe ich mit Vergnügen Nachricht
                    erfragt, bey den Sohn meines jüngsten Bruders, der bey
                                <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> war,nun aber nebst seinen Geschwistern hier ist, da <persName key="JP-012102">mein Bruder</persName> zu meiner großen Freude, von <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName>
                    abberufen wurde, um hier das Amt <persName key="JP-012300">unsres seligen
                        Vaters</persName>, der auch Ober Consist.
                        Praesident war, anzunehmen ich kenne keine intereßantere Stelle im
                    ganzen Lande als diese, indem ihr Haupt-Gebiet, Geist und Himmel ist. Die <persName key="JP-000853">Herzogin von Curland</persName> war sehr
                            krank an einem Schleimfieber in <placeName key="JP-005969">Löbigau</placeName>, ist aber außer Gefahr und
                    sollte nach <placeName key="JP-005696">Eger</placeName>
                        gehen. Die arme <persName key="JP-004443">Gräfin Vitzthum</persName>, ist im diesen Augenblick wieder hier, um
                            den Kampf weiter zu bestehen, der ihr Leben untergräbt; selbst
                    diejenigen, welche herzlos, ihr nützlich zu seyn sich entziehen, fanden es doch
                    zu arg, daß<persName key="JP-012243"> ihr
                                Mann</persName> sich für ihr mögliches Schuldenmachen auf seinen
                            Namen, durch die Zeitungen so
                            unverschämt verwahrte; unauslöschlich bleibt in ihrem Herzen, der Dank und die Liebe welche Sie ihr einflösten, mit
                            großer Rührung spricht sie oft diese Gesinnungen aus. <persName key="JP-003370">Fr. v.d. Reck</persName> und <persName key="JP-004311">Tiedge</persName> sind schon längst nach <placeName key="JP-005969">Löbigau</placeName> abgereiset,
                    vielleicht nun von da in die <placeName key="JP-005602">böhmischen</placeName> Bäder;da <persName key="JP-004311">Tiedge</persName> bey mir solch Band sah, wie Sie
                            haben, und ihm Ihr allerseitiger Beyfall den
                    sie ihn vergönnten, was ich ihm mit Freuden erzählte und den er theilte, so
                    intereßierte und er mich frug wo es nur zu haben wäre, schenkte ich ihm zu einer
                    Schleife für die  <persName key="JP-003370">Frau v. d. Reck</persName> der die ganzen Beziehungen davon,
                    gewiß was auch <persName key="JP-004311">Tiedge</persName> voraussah, viel Freude gemacht haben werden. Könnte
                    ich Ihnen doch einen Blick auf die herrliche Gegend die mich umgiebt, indem ich
                    diesen Brief auf meinem Altan schreibe, unter einer schönen Linde, die ihn auf der Mittagsseite
                    beschattet mit einsiegeln! wie gern möchte ich dies! <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> empfielt sich Ihnen,
                        <persName key="JP-999999">Ihrem lieben Mann</persName> und <persName key="JP-003483">lieben Kindern</persName>, so wie auch ich auf's
                        Herzlichste. Nun leben Sie wohl, recht wohl, meine
                    theure Freundin, und erhalten Sie ja stets Ihre Liebe Ihrer innig ergebenen</p>
            <closer>
               <signed>HEnde.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
