<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0793">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 19. August 1821, Sonntag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1821-08-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den </hi>19<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Aug. 1821.</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebter Max!</salute>
            </opener>
            <p>Auf
                            Deine vielen lieben Briefe
                    hättest Du schon längst Antwort verdient, allein das Erwarten, erstlich von der treflichen <persName key="JP-000948">Fr. v Ende</persName> Durchreise, der
                    wir Manches, mitzugeben gedachten, dann des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> immer festgesetzte und immer verschobene Abreise, schoben
                    unser Antworten, wozu doch das Herz sich so sehr gedrängt fühlte, von Woche zu
                    Woche hinaus. Endlich heute sendet der liebe <persName key="JP-999999">Vater</persName> Dir diesen inliegenden Wechsel voraus, weil trotz des <hi rendition="#u" hand="#author">Entschlußes</hi> in der nächsten
                    Woche abzureisen – wieder Hindernisse des Wetters u. s. w. eintreten könnten.
                    Nein auf solche Möglichkeiten darf meines Maxes Befriedigung nicht
                    hinausgeschoben werden, denn aus Deiner Anzeige des <hi rendition="#u" hand="#author">schuldigen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Studien</hi>geldes sehe ich, daß
                    Du schon längst fertig bist und gewis wieder in neue Schulden verstrickt. Nun
                    ich hoffe daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> sich klar von Allem
                    unterrichten wird, was Du bedarfst  da Du meine Bitte nicht erfüllst
                    genau den Zustand Deiner Casse anzugeben. Es ist mir unbegreiflich warum Du
                    nicht nach meiner so vernünftigen Idee handelst da Du ja mit aller Deiner Zartheit und augenblicklichen Schonung des
                        <persName key="JP-999999">Vaters</persName>, 
                    dem hernach für Beide so schwer fallenden Labirinth von Verwicklungen,  nicht entgehn kannst. Indessen sage ich jetzt
                    nichts mehr darüber; und kann nur schmerzlich die Unruhe mitfühlen in die Du Dein Gemüth dadurch versetzt.</p>
            <p>Ehe die liebe <persName key="JP-000948">Frau v. Ende</persName> kam, die jetzt in
                        <placeName key="JP-006244">Schlangenbad</placeName> ist, und später nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> kömmt – hatte ich Dir Einige gewis sehr nothwendige Sachen gekauft. Sie
                    konnte sie aber nicht mitnehmen und der <persName key="JP-999999">Vater</persName> muß sie Dir bringen.</p>
            <p>Es ist Nanking zu Hosen und einem Morgen-Camisol, das Du Dir dort machen lassen must. 2 paar
                    langen Unterhosen, eine Sommerweste, 3 weiße Halsbinden, 3 p. Socken.  Jetzt möchte ich Dir so gern einen Rock kaufen, da ich aber Deine Bedürfnisse
                    und Wünsche nicht kenne, so fodre ich von Dir mir <hi rendition="#u" hand="#author">es sogleich</hi> mit der nächsten Post zu sagen.
                    Ich wanke, zwischen einen neuen schwarzen Frack, da Dein guter blauer Dir gewiß
                    jetzt zu kurz ist, oder einer dunkeblauen
                    tuchnen Pikesche wie jetzt alle jungen Männer tragen, das ein Mittelding zwischen Frack und Überrock ist. Eines von beiden wird
                    gekauft nur sage mir was Dir das Liebste und Nöthigste ist. Ich will durchaus
                    nicht, daß Du nicht anständig erscheinest. Ist <persName key="JP-000948">Fr. v
                            Ende</persName> in <placeName key="JP-005819">H.</placeName> bist Du gewis alle Tage bei ihr, denn sie liebt Dich ausnehmend: Ach wie gut
                    war sie wieder, wie hat sie uns mit den zartesten Gaben beschenkt. <persName key="JP-000949">Der junge Ende</persName> ist nach <placeName key="JP-005972">London</placeName> gegangen, und holt dann <persName key="JP-000948">seine Mutter</persName>
                    von <placeName key="JP-005819">H.</placeName> ab. Auch ihn liebe ich sehr, er hat
                    einen vortreflichen Charakter, aber wie sehr hängt sein Lebensglück von  der Wahl einer Gattin ab. Wie sehr wünschte ich ihm eine Frau, wie
                        <persName key="JP-012939">Weldens</persName> sein würden da er so gebildet
                    und durch seine treffliche <persName key="JP-000948">Mutter</persName> an die
                    vollendetsten Frauen gewöhnt ist. Und wie sehr verdienen <persName key="JP-012939">Weldens</persName> wieder die vorzüglichsten Männer! Indeß
                    Gott  lenkt die Herzen, und ich kann nur für die
                    guten Menschen beten, daß sie auch <hi rendition="#u" hand="#author">glücklich</hi> werden mögen. – <persName key="JP-000948">Frau von Ende</persName> nimmt gewis ein <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-008673" subtype="werk">Exemplar</bibl>
               </hi> von
                            Deinem Freund<persName key="JP-001654">Henne</persName>, denn <persName key="JP-000948">sie</persName> und <persName key="JP-000949">ihr Sohn</persName> nehmen so
                    innigen Antheil an Deiner Verwendung. Den Kronthaler von der Fr. v. Reizenstein bringt Dir der <persName key="JP-999999">Vater</persName> nebst dem Seinigen mit. <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> und <persName key="JP-003092">seine
                        Frau</persName> grüßen Dich sehr. <persName key="JP-003090">Die
                        Kinder</persName> werden herrlich. <persName key="JP-003112">Otto</persName>
                    ist noch in <placeName key="JP-006040">München</placeName>, kommt aber wahrscheinlich zurück. Doch gewis mit Besoldung. Schreib
                    einmal an <persName key="JP-003112">Otto</persName> er wird sich sehr freuen sage ihm aber nichts von seinen Verhältnissen, da
                    er so empfindlich ist.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
