<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1020">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Emma Richter. Heidelberg, 21. Juli 1821, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1821-07-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Nun an Dein Briefchen, beste Emma. Allein da muß ich mit
                    Wenigem (es ist eben das Wort selbst das Wenige) die Kürze entschuldigen. Du
                    weißt, wenn einem Stoff schon ausgegangen ist, so ist dann das Andere nur mit
                    allgemeinen Notizen zu beschreiben. Was die Notizen angeht, so achte diese nur
                    nicht tiefer, als Dein wirklich herrlicher Brief. Jeder Mensch ist nur nach dem
                    Willen zu beurtheilen. Bei mir Halbgelehrten sieht es aber sonst ganz traurig
                    aus; jede Kleinigkeit, jede Spitze von einer Sache muß erzählt werden, um ein
                    Ganzes zu bilden. Dafür kann ich als der Schwächere u Jüngere wohl mit Recht u
                    Fug einmal ein kleines Aufsätzchen erbitten, und wenn es nur nicht mit den
                    Briefformularen anfängt; ein Brief soll es nicht sein, aber <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> will es dazu machen. Nicht wahr? Die
                    Bitte erfüllst Du? Keine Silbe soll veruntreuet werden; Zum Voraus sage ich Dir
                    mit einem Mal, daß kein Vorwand, nicht der größte gelten darf, etwa in einem
                    Brief nachher; ich gebe gewiß darauf Acht u merke mir den <hi rendition="#u" hand="#unknown">23 July 1821</hi>, an
                    dem ich nach Deinem Wunsche für den Sonnabend (für
                            Heute)
                    den Brief wegschicke. Du bist ja nicht in den Händen eines <bibl sameAs="JP-013278" subtype="werk">Oesterreichischen
                                Beobachters</bibl>, der Dich u uns Alle ganz
                    pünktlich vor der Welt beschrieb. Was des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Gesundheit betrifft, so bitte ich Dich um Alles willen,
                    schreib mir jede Veränderung, überhaupt seine jetzige Stimmung. Ihn muß endlich
                        <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> umstimmen, das doch keinen
                    rechten Genuß für diesen Mann gibt. Nur auf ein halb Jahr möchte ich ihn in <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName> haben,
                    da ist ja <persName key="JP-003876">Schubert</persName>, <persName key="JP-002021">Kanne</persName> u der trefliche <persName key="JP-003713">Schelling</persName>. So schlecht manche Seiten der <placeName key="JP-011279">Universität</placeName> sind bei den Lehrern, so
                    unterrichtend auf der andern der ungeheure Wechsel der Meinungen; an einem Tag
                    hört man dergleichen 2 gerade das Entgegengesetzte behaupten. Jeder Wechsel bei
                    ihm muß wohl thun u wenn nur die Hoffnung an das Alte u das Sehnen ihn erquickt.
                        Wie froh kehrte er von <placeName key="JP-006040">München</placeName> nach Euch zurück? Oder ist hier auch das Verhältniß wie bei <persName key="JP-003112">Otto</persName>?  Oder ein Abscheu gegen das gelehrte
                    Treiben? Das geht vielleicht jedem so u der Gelehrte selbst kann ja mit seinem
                    Wissen nicht Jeden überschütten. <persName key="JP-004520">Voß</persName> freut
                    sich gewaltig auf ihn; er wartet auch sehnlichst auf
                            ein Briefchen von dem lieben <persName key="JP-999999">Vater</persName>. Deine u der <persName key="JP-003469">Mutter</persName>
                    Zeilen las er mit Freude – ihm theile ich Alles mit, also bin ich hier schon
                    entschuldigt. Wenn Du den guten <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>
                    wieder siehst, grüße ihn doch recht herzlich. Zwei
                            Geburttage gingen mir ohne Wissen vorüber, aber der dritte nächstfolgende soll nicht vergessen
                    werden. (ich glaube, es ist gar Deiner ...) Über die kleinen Lufthiere (Vögel genannt) in des <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
                    Stube hast Du mir ja ein ganzes Repertorium gegeben. Vielen Dank; Nun weiß ich
                    doch die Veränderungen u wenn Alles noch so ist, wenn ich zu Euch komme, wird
                    mir nichts unbekannt sein. Noch muß ich Dich auf etwas aufmerksam machen – Du
                    erinnerst Dich des (herrlichen) Gedankens mit der Jakobsleiter u vergaßest
                    vielleicht, daß Du zweimal die Leiter angeführt. Dort malte ich sie im Gedanken aus – hier sah ich sie mit lebendigem, <hi rendition="#u" hand="#author">andern</hi> Volke besetzt, das zu
                    ihrer unbewußt u mit Leichtigkeit kommt oder – fliegt.</p>
            <p>Du gabst mir noch einen großen Trost für <persName key="JP-001654">Henne</persName>; daß nemlich die Ankunft des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> manches ändern könne. Ich denke mir
                    lebhaft den Empfang des Pakets, das ihn umstimmte – aber ich meinte es gewiß gut u  konnte den Abstand nicht begreifen, den
                        <persName key="JP-001654">Henne</persName> zu seinen <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <bibl sameAs="JP-008673" subtype="werk">Gedichten</bibl>
               </hi>,
                        der <persName key="JP-999999">Vater</persName> zu
                            seinen <hi rendition="#u" hand="#unknown">Werken</hi>
                            fühlt, noch
                    mehr den Unterschied zwischen Beiden. Sonach wächst auch
                    dann das Vertrauen v. <persName key="JP-001654">Henne</persName> u er glaubte Einer unter den
                    Hunderten zu sein, dem allein der Vater hülfreich ist. – Für das Andenken auf
                    der <placeName key="JP-012825">Bürgerreuth</placeName> kann ich nur das an einen vergangenen Spatziergang
                    zum Gegengeschenk machen – O könnte ich Euch, ihr Lieben, nur den Rücken unserer
                        <placeName key="JP-005584">Bergstraße</placeName> oben abschneiden u um die
                    rauhen <placeName key="JP-005735">Fichtelberge</placeName> knüpfen, da würde
                        <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> noch dahin versetzt. Einen <placeName key="JP-006052">Neckar</placeName>
                            habt ihr ja.  Bei
                    der Versetzung der Menschen wollte ich nicht Richter sein u – heißen, wenn ich
                    es sein sollte. Darin wird die <placeName key="JP-006190">Rheingegend</placeName> zu sehr gelobt. Heute will ich noch auf unser
                        <placeName key="JP-011377">Schloß</placeName> gehen u sehen, ob ich euch
                    nicht was bringen kann. Von der <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
                    hörte ich dießmal nicht eine Silbe; daß sie lebte, konnte ich mir nur aus "uns 3
                    Übrige" was Du bei der Geburttaggeschichte vorbrachtest, schließen; und ich
                    erwartete doch ein kleines
                    Blättchen! Den jungen Komiker aus <placeName key="JP-006262">Schwaben</placeName> habe ich noch nicht die Ehre gehabt
                    kennen zu lernen; von seinen Landsleuten kann ich hier genug hören u auch
                    Komisches, denn sie bilden eine Gesellschaft. Seine Nation muß man sonst loben, wenn auch das Gerücht sie, wie Wind die
                    Blätter von dem Baum in den Staub bringt d.h. in die gemeine Menschen<hi rendition="#u" hand="#author">art</hi>. Soviel ich aber nun
                    Briefe von Dir oder <persName key="JP-003469">der lieben Mutter</persName>
                    bekomme kein Wort wird erwähnt, ob ihr etwa nach
                                <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> oder den
                                <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName> euch
                            hinwünschtet, oder nicht? Oder ist es nicht so u freuet
                    ihr euch heimlich u wollt Andern nicht die Freude des Mitfreuens lassen? Mich
                    wunderts sehr, wie ein so kleiner Ort euch immer das Centrum der Welt bleibt;
                    wenn man euch die Wahl ließe, ihr würdet doch wieder nach dem alten <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> zurückkehren. Habt ihr lange von
                        <persName key="JP-004106">Julius</persName> oder der <persName key="JP-002709">Grosmutter</persName> nichts gehört. Ich bitte die <persName key="JP-003469">Mutter</persName>, dieser noch gar nichts Vorauszusagen, ob
                    ich etwa nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> komme; denn gesetzt,
                    ich sollte bei ihr Unterkommen finden, müßte ich mich auch vielen akademischen
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Un</hi>freiheiheiten aussetzen. Ich will hierüber erst <persName key="JP-004291">Thüngen</persName> ausführlich befragen u dann das Nöthige Euch schreiben.
                        Blumen habe ich eine Zeit lang etwas sorgfältig
                            bewahrt; mir brachte sie ein kleiner Junge, den ich von Zeit zu Zeit
                            Papier u Federn gab. Nun sind aber Rosen u dergleichen Blumen
                            verblüht. Da
                    Du doch dem guten <persName key="JP-999999">Vater</persName> von Zeit zu
                    Zeit mit Abschreiben p. hilfst, so liest Du wahrscheinlich  auch seine
                    neuesten Gaben. Sind das auf seine <bibl sameAs="JP-010883" subtype="werke-jp">Lebensbeschreibung</bibl> oder auf einen Roman sich beziehende Dinge. Immer wird nach jener gefragt und mein ewiger
                                Entschuldigungsgrund, den ich einmal zufällig von ihm hörte
                            – ist, daß Persönlichkeit und Erinnerung an trauriges Schicksal ihn
                            abhält. Ist das wahr? – <persName key="JP-003469">Der
                        Mutter</persName> schicke ich hier ein Blättchen, was ich eigentlich zum
                    Zerreißen bestimmt habe; allein ich glaubte, es wäre doch eine Art Menge auch
                    ein Trost für Unbedeutendes, ja Schlechtes. Sage das der <persName key="JP-003469">Mutter</persName>, als Entschuldigungsgrund. Die <persName key="JP-004516">Mutter Voß</persName> läßt Euch Alle herzlich grüßen; Gott
                    gebe, daß die Frau ihre jetzige Stärke behält. Wenn Du einst hieher kommst u sie
                    noch lelen, wirst Du Dich nicht wenig
                    über sie wundern; ein 4eckiges Haus in der Mitte ungefähr der <placeName key="JP-005819">Stadt</placeName> zeigt jedem Fremden einen eignen Anblick;
                    ich bin ungefähr einer der glücklichen Nachbarn, wenn es darauf ankommt; allein
                    jeder Heidelberger kann sich zum Nachtbaren des Anderen weit entfernten machen;
                    so nahe sind die Häuser u – so wenig ist der Nachbar geschätzt. Kannst Du mir noch ohne weitere Umstände sagen, ob der
                                <persName key="JP-999999">Vater</persName> am Ende des August
                            kommt? Wegen mancher Studenten wäre mir
                    es wichtig; denn die passen ganz gewaltig auf ihn. Ist die gute Muller immer gesund gewesen? auch
                        an ihrem Geburttag recht heiter? Ach könnte
                    ich doch mannichmal bei
                    euch sitzen, statt hier auf den harten Bänken! Nun alles dergleichen muß auch
                    sein u die Ernte ist desto grösser. Küsse die <persName key="JP-003491">Odilie</persName> recht ordentlich, aber von mir u sage, ich wäre etwas
                    böse auf sie wegen des Schweigens. Küsse Deinen <persName key="JP-999999">Vater</persName> u Deine <persName key="JP-003469">Mutter</persName> u
                    halte Dein Versprechen, schreibe bald, entschuldige mich auch bei jenen meiner
                    Kürze wegen. Bald will ich mehr folgen lassen. Gott segne euch! Grüße <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> u alle
                    Deine Freundinnen. Dein Max.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
