<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1010">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, Ende April 1821</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date notBefore="1821-04-17" notAfter="1821-05-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Geliebte Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Wenn Du noch, Innigstgeliebte, einen Blick auf mich werfen willst und an mich
                    denken, so bin ich dann etwas froher, um mich an Deinem himmlischen Herzen zu
                    laben. Aufrichtigkeit soll Dir geschenkt sein, aber wenn Du  irgend mir Belehrung oder Warnung geben
                    willst, so ist es das, was mich noch trösten kann. Jetzt höre – – Wie Überreden
                    jeden Menschen  zu
                    verfehlten Tritten oft führen kann, so bin ich dießmal der schwache gewesen. Der
                        <persName key="JP-003944">Kirchenrath Schwarz</persName> erlaubte seinen 2
                            Zöglingen mit seinem ältesten
                            Sohne
                    einmal das Theater in <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName> zu sehen
                    oder | am Montag | – <bibl sameAs="JP-009814" subtype="werk">die Vestalinn</bibl>.
                    Mein Freund <persName key="JP-002481">Lozbeck</persName> sollte auch mit, der aber wieder mich beredete u so
                    – verwandte ich einen ganzen Tag, um mit ihnen u Andern <placeName key="JP-006274">Schwezingen</placeName> u jenes zu besuchen. Mitternacht
                    kamen wir nach Hause u die erste Frage bei meinen Hausleuten war, ob kein Brief
                    von Euch gekommen wäre. – Nein. Ich ging ruhig zu Bette. Am Morgen, jetzt elen bekomme ich einen <ref type="letter" target="JP-UB0383">Brief von Dir</ref>, Geliebte, der mich tief
                    erschütterte, wegen meiner vorhergehenden ungeheuren Fehler und – dieses
                    gestrigen Tages. Ich weinte um, wenn ich es noch
                            verdiente, an den <persName key="JP-999999">Vater</persName> zu
                            schreiben, der mein Gewissen foltert; Jetzt eben komme ich von <persName key="JP-004520">Voss</persName> zurück und
                    erfahre, daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> im Mai reisen würde. Diesen Monat fodert die
                    Jahreszeit mit dem himmlischen Wetter. Wie mir angst auf seine  Ankunft, zugleich auf sein Sprechen ist, kann ich  Dir nicht beschreiben, Geliebte. Ich
                    glaube auf einmal, dieses ganze Jahr von vorne anfangen zu müssen mit den besten
                    Vorsätzen, damit ich wenigstens nicht schlechter würde. Stimme ihn recht mild,
                    wenigstens für mich, und mache ihn darauf aufmerksam, daß er nicht einen Sohn
                    findet, sondern auch jemand in dieser Gegend, der ihn <hi rendition="#u" hand="#author">mit</hi>liebt; daß er aber wieder jenen findet,
                    der auf der Universität zum <hi rendition="#u" hand="#author">erstenmal</hi> lebt und also nicht allein für sich, sondern mit am meisten
                    für jene. Soll ich auf einen Aufenthaltort bei dieser Reise denken, so wähle ich
                    nur Heidelberg. <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName> ist es nicht werth; Sternbergs sind
                    schon längst nach <placeName key="JP-005892">Karlsruhe</placeName> abgereist,
                    das Theater schlecht seit dem Abgang jener, und die Menschen richten sich nach
                    diesem, in Heidelb. nach der <placeName key="JP-011378">Universität</placeName>. Über <placeName key="JP-005892">Karlsruhe</placeName> ist nur <hi rendition="#u" hand="#author">eine</hi> Stimme; kein Heidelberger wünscht sich dahin; Hier aber wünschen
                    viele noch Vieles mit ihm zu sprechen, so <persName key="JP-003168">Paulus</persName>, der mich einst fragte,  warum  er sich mit ihm nicht
                    über Theologie besonders unterhalten hätte. Mir wird es die größte Wonne sein,
                    wenn ich ihn mit allen Gelehrten hier sprechen höre, deren verschiedenartiges
                    Urtheil in Hauptpunkten ich so ziemlich kenne. Wenn in <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName> sich die Regierung
                    darein legt, einen Jubel unter Studenten zu untergraben, so wird diese sonst entlegene <placeName key="JP-011378">Universität</placeName> Alles aufbieten, um die geistige u
                    lebendige Bibliothek eines solchen Mannes, wie die des <persName key="JP-001909">Jacobi</persName>, zu genießen. Hier
                    findest Du (in Heid.) auch <persName key="JP-000760">de Wette</persName>. Wie soll für ein
                    Quartier hier gesorgt werden? In einem Gasthaus?</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
