<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0437">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Luise von Welden und Odilie Richter. Bayreuth, zwischen
                    26. und 30. März 1822, Dienstag und Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1822-03-26" to="1822-03-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-004659">Luise von Welden</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012728">Abschied</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Siehst Du, liebste beste Moulli, daß ich Wort halte. Die faule <persName key="JP-000818">Fanny</persName>
                    die ich heute Morgen besuchte, war viel zu bequem Dir zu schreiben, auch nur ein
                    paar Worte wie ich, denn zu vielen habe ich keine Zeit. Wie ich heute Morgen zu
                        <persName key="JP-000818">Fanny</persName> um <hi rendition="#uu" hand="#author">¾ 9 Uhr</hi> zu <persName key="JP-000818">Fanny</persName> kam war sie eben den Bett entstiegen, und noch ganz en negligé. Sie ist wieder wol doch hat der zweite
                    Feuerlärm sie so erschreckt daß sie unwohl wurde und man ihr Thee machen mußte.
                    Heute Abend kommt sie zu mir und wenn  etwa da  Deine Ohren klingen so wirst Du schon wissen warum,
                    wenn Du den Brief bekommst. Dein heldenmuthiger <persName key="JP-004654">Bruder</persName> war so hülfreich bein Einreissen des Hauses daß ein
                    Balken auf seinen Fuß fiel, und er selbst durch die Erschutterung auf die Erde,
                    doch hat es ihm Gottlob nichts geschadet.</p>
            <p>Hast Du denn wol in <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName>Deinen Vetter gesehen? Ich vergaß ganz die
                        <persName key="JP-003469">Mutter</persName> zu fragen ob sie sich dort ein
                    wenig aufhält.</p>
            <p>Ich mußte heute Früh <persName key="JP-000818">Fanny</persName> und der
                            Sixtus noch alle unsere
                    Nachtbegebenheiten erzählen, sie lassen Dich Beide tausendmal grüßen. Die Briefe
                    werden recht ärmlich, aber was läßt sich von einigen
                            Stunden erzählen, zumal durch eine so schläfrige  Erzählerin. Aber Du bist nicht böse, nicht wahr Moulli, ich schreibe blos
                    damit ihr wißt daß es zu Hause gut und still zugeht, und ihr in keiner Angst
                    seid. Zu der Brandstätte wallfahrtet jetzt Alles, eine Menge Menschen umgibt sie
                    noch. Sage doch der <persName key="JP-003469">Mutter</persName> daß ich heute
                    Vormittag abgeschrieben und daß ich diesen Nachmittag mein Kleid will anfangen
                    zu nähen. Ich will es überhaupt jetzt so eintheilen, es müßte denn schönes
                    Wetter und dadurch Spazierengehn mich daran hindern. Jetzt muß ich <persName key="JP-003491">Odilien</persName> auch ein paar Zeilen schreiben. Lebe wol
                    Herzensmoulli, und nimm ja nicht übel daß ich so schlecht geschrieben.</p>
            <closer>Ich küsse Dich.<signed>Deine treue Emma  </signed>
            </closer>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <salute> Liebste beste Diezo!</salute>
            </opener>
            <p>Denkst Du jetzt vielleicht auch an mich? Ich habe es heute den ganzen Tag gethan,
                    an die guten Sachen die Du mir dagelassen haben auch ihren Theil an diesem
                    Gedenken. Ich habe Dich gar nicht verstanden, und Dir darum gar nicht gedankt
                    für das Konfekt, aber ich war ordentlich erschrocken daß so viel vor mir sah,
                    wärst Du noch da gewesen ich hätte gewiß nicht alles genommen. Wie leid thut es
                    mir daß ich Dir nicht dafür gedankt.</p>
            <p>Mein Kästchen hast Du auch nicht mitgenommen war das mit Fleiß oder war es
                    Vergessenheit? Der gute Kümpel grüßt Dich herzlich,
                    er war heute Vormittag eine halbe Stunde bei mir, es kam mir gar so leer im
                    Zimmmer vor da nicht einmal Dein Vogel darin
                            ist. Aber Du solltest das Zimmer sehen Diezo! es
                    ist prächtig aufgeräumt, und ich werde suchen Dich und <persName key="JP-004659">Luise</persName> in Magnetischen Schlaf zu versetzen damit ihr mein Zimmer
                    von <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> aus seht.</p>
            <p>Hast Du  Dich nicht auch geärgert über den
                    zurükgelassnen Haferkuchen? Es ist ordentlich als hättet ihr keinen bekommen
                    sollen, wenn ich die großen Stüke sehe und denke ihr habt nicht davon, so thut
                    mir ganz wörtlich, das Herz weh.</p>
            <p> Wie freue ich mich auf euere
                            Briefe. Uebermorgen können welche da sein wenn die <persName key="JP-003469">Mutter</persName> heute noch schreibt, und dann wird schnell
                    geantwortet!</p>
            <p>
               <persName key="JP-004659">Luise</persName> soll mir verzeihen daß ich an sie und
                    Dich auf ein Blatt geschrieben, aber da sie die Schwesterrolle spielt, so thu
                    ichs auch gegen sie und schreibe so.</p>
            <p>Ich küsse Euch alle drei, und denkt an den guten Willen nicht an die Ausführung,
                    beim Schreiben der Briefe.</p>
            <closer>
               <salute>Adieu Diezo. Sei vergnügt.</salute>
               <signed>Deine treue Sippe.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
