<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0430">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 17. November 1822, Sonntag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-11-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <hi rendition="#uu" hand="#author">Sontag</hi> den 16<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Nov 1822</hi>
               </dateline>
               <salute>Meine beste Herzens Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>Heute früh kam Dein Brief. Wie viel Freude
                    er uns machte, kann ich Dir gar nicht sagen, zumal da wir schon wieder Dein Schweigen etwas zu lang
                    fanden. Es konnte aber nicht anders sein, da Du erst unsere Comissionen zu besorgen hattest. Wie dankbar bin ich dem guten
                        Herrn<persName key="JP-001608">Heine</persName> und <persName key="JP-003031">Augusten</persName> die Deinen Geburtstag so festlich machten; und welch ein hübscher Zufall
                    ist es, daß er mit <hi rendition="#u" hand="#author">Dem</hi>, Einer der guten Mädchen zusammen fiel, mit
                    denen Du so herzlich Freund bist. War es <persName key="JP-012116">Jettchen</persName> oder <persName key="JP-012679">Hannchen</persName> Ihrer? Glückwünsche
                    Ihr doch von mir noch hintennach. Daß Du aber ein geschwollnes Gesicht hast,
                    thut mir so leid, Du gutes Kind! Wenn es doch nur nicht lange gedauert hat, oder
                    noch dauert. Es ist mir beim Preßen und Manipuliren ein entsetzlicher Gedanke,
                    und Deine lieben Augen leiden gewis auch recht dabei. Was Du uns aber von Deiner
                    Heilung schreibst, entzückt mich und Den <persName key="JP-999999">Vater</persName>, ganz. Daß Herrn<persName key="JP-001608">Heine</persName> Selbst, Dich
                    so gut findet. – O wie  dankbar werde ich Ihm ewig sein! Du gutes,
                    gutes Kind! Dich hergestellt zu sehen ist das höchste Erdenglück, was ich mir
                    nur wünschen kann, und erhellt die noch übrige dunkle Lebensbahn, auf eine
                    niegeahnete Weise. Bleibe nur auch gesund bis zu unserem Wiedersehen.</p>
            <p>Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist im Ganzen recht wohl, diese
                    Woche ging er zur <persName key="JP-003561">Rollwenzel</persName>, und ich
                    durfte, seit der vorigen Magd Entlassung zum <hi rendition="#u" hand="#author">erstenmale</hi> seine Stube wieder reinigen. Wie sehr ich da an
                    Dich dachte, kann ich Dir nicht sagen. Ich putzte die Vogelhäuschen in <hi rendition="#u" hand="#author">Deiner</hi> Seele aus, und dachte
                    wie gern und gut<hi rendition="#u" hand="#author">Du</hi> das Alles sonst gethan
                    hattest. Ich brachte den ganzen Tag mit der Stube zu da ich beim Einräumen
                    Nachmittags das Unglück hatte eine kleine Linie von Dintenflecken wieder in die
                    frischgefegte Stube zu tröpfeln. Abends war ich bei der Prof. Gabler zum Thee. Gestern ließ ich unseren Ofen
                    ausputzen, und wusch gleich die Vorhänge, und plättete sie heute Morgen um 5
                    Uhr.  Von dem Allen bin ich aber auch so müde und matt, daß ich eben
                    ein Nachmittagschläfchen gehalten habe. Doch wie gern arbeite ich und quäle mich
                    wieder im <hi rendition="#u" hand="#author">eigenen Haushalt</hi>. Noch ist mir immer seit meiner Rückehr, jede Arbeit so
                    süß gegen die Beschränktheit in der ich bei <persName key="JP-001608">Heine</persName> war, wo ich nicht einmal für Dich,
                    mein geliebtes Kind, nach Herzenslust waschen konnte, <anchor type="target" xml:id="start_rzd_fx3_2nb"/>Diese Woche wird ein neuer Ofen in der großen
                    Stube gesetzt, welches Schwabachers thun, der große Kochofen in der
                    Kochstube umgesetzt, und dann, in derselben ein Verschlag queer durch gemacht,
                    wo Du, und <persName key="JP-003471">Emma</persName> schlafen sollt. Mit der
                    Wohnstube ist es nichts, sie würde zu klein werden, daher habe ich mir das
                    Letztere ersonnen. Du bist dann ungenirt, die Magd hat ihr warmes Plätzchen am Ofen, und Ihr habt beide Fenster. Die Wohnstubenthüre kann
                    immer offen bleiben und die Wärme meines Ofens Euer Gemach mit erwärmen. Es soll
                    recht hübsch werden.<anchor type="target" xml:id="stop_rzd_fx3_2nb"/> Gestern ging der Fuhrmann ab, der Dein Bett holen soll. Käme er aber
                    nicht gleich an, so lasse nur in Gottes Namen, Herrn
                                <hi rendition="#u" hand="#author">Wirth</hi>
                    die Kiste spediren. 
                    Bis Sontag den 23<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Nov. kann er da sein, meldet er sich bis dahin
                    nicht, so wollen wir nicht auf ihn warten. Man kann nicht wissen wie bald er
                    sich zum Abholen meldet ob ich es gleich so dringend gemacht. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> läßt Dich herzlich grüßen, und bittet Dich
                    ihm <hi rendition="#u" hand="#author">3 Buch</hi> von dem Papier was
                    Du ihm geschickt einzukaufen, und <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0224/#start_irw_f1k_2nb">mit in die Kiste zu packen.</ref>
            </p>
            <closer>
               <salute>Nun lebe wohl, Engelsseele! Gott behüte Dich, tausend Küsse von Deiner
                        Mutter.</salute>
               <signed>Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
