<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0537">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, um den 18. Dezember
                    1822</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1822-12-15" notAfter="1822-12-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Diese Briefe an Herrn<persName key="JP-001608">Heine</persName> und <persName key="JP-003031">Auguste</persName> gib ihnen gleich. In den an <persName key="JP-003031">Aug</persName>. ist ein
                    Wechsel auf 150 fl. Ich habe ihn deswegen in der <persName key="JP-003031">Aug</persName>.  ihren Brief gelegt, damit er nicht etwa zerstreut werde.
                    Von dieser Summe wird <persName key="JP-003031">Auguste</persName> das
                    Monatsgeld vom October, Nov:,
                        December nehmen welches a 38 fl. – 114 fl ausmacht.
                    Die übrigen 36 fl. nimmst du an Dich gute Seele, und bezahlst davon an <persName key="JP-012608">Frau von
                        Durouf</persName>, 19 fl. für den Wein. <anchor type="target" xml:id="start_mfv_yzn_2nb"/>Dann bleiben noch 17 fl. davon bezahlst Du
                    ebenfalls den Bilderrahmen nebst Glas für
                                Herrn<persName key="JP-001608">Heine</persName>, und den anderen Rahmen für des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Bild, den ich bestellt habe.<anchor type="target" xml:id="stop_mfv_yzn_2nb"/> Wie viel als dann für Dich übrig
                    bleibt mein Leben, schreibst Du mir und sagst mir unverholen Deine etwaigen
                    Schulden, damit ich Dir im Fall Du  Mehr brauchst, Dich
                    aus aller Noth reiße, denn mein gutes Kind soll <hi rendition="#u" hand="#author">keine Angst um Geldsachen haben.</hi>
            </p>
            <p>So wie ich <hi rendition="#u" hand="#author">Dir</hi>
               <persName key="JP-003031">Augustens</persName> Haube  adressire, damit Du sie ihr auf jede
                    Dich erfreuende Art beibringst, so hat auch sie einige höchst erbärmliche
                    Kleinigkeiten für Dich die blos auf Deine Gesundheit berechnet sind. Dagegen
                    wird hier Deinem Bilde ein Baum geputzt und darunter ein rosa Hut und ein
                    schöner blaß grauer Mantel mit rosa Kapüschon und Futter bescheert worüber
                    Du mir schreiben mußt, ober nach jetziger Mode, wie <persName key="JP-004659">Luise Welden</persName> ihrer ohne Ermel, und mit einem Kapüschon sein
                    darf. So wünsche ich, und <persName key="JP-003471">Emma</persName> ihn, aber Du
                    mußt ihn auch so wünschen. Ich wüßte nichts Nützlicheres  und
                    Nothwendigeres für Dich, da Dein alter schwarzer Mantel, der doch der Einzige
                    zur Wärme ist, kaum mehr in der tiefsten Nacht taugt. Und unter diesem Hut, und
                        in diesem freundlichen Mantel
                    von demselben Wollenzeug wie der <persName key="JP-012548">Auguste Durouf</persName> ihrer, sollst Du
                    gleich hineinfahren wenn Du nach <placeName key="JP-005574">Bair</placeName>.
                        zurückehrst. Es jammert mich wohl recht sehr, wenn ich Dich jetzt
                    in der Entbehrung solcher
                        Bekleidungenständig Erscheinen wissen muß. Aber wäre es nicht Thorheit auf so kurze
                    Zeit es hinzuschick? </p>
            <p>
               <persName key="JP-011977">Mdam Heine</persName>
                    bekömmt auch eine Haube von mir. ich kann sie nur unmöglich <hi rendition="#u" hand="#author">vor</hi> Weihnachten schicken. </p>
            <closer>
               <salute>Nun lebe wohl mein Kind. Bleibe nur um Gottes Willen gesund tausend
                        Grüße und Küsse von <persName key="JP-003471">Emma</persName> und
                        Allen.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
