<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0163">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Ohne Ort, ohne Datum</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Es
                    thut mir leid Dir heute zum Erstenmale etwas Unangenehmes schreiben zu müssen,
                    aber da Du so sehr Dich gegen Dich selbst verrechnen konntest, muß ich Dir
                    ernstlich Deinen Irrthum fühlen lassen. Du wolltest mich <hi rendition="#u" hand="#author">schonen</hi>, und aus falscher Schonung legst Du
                    mir mehr Last auf, als ich bei einer kindlichen offenen Bitte zu tragen gehabt
                    hätte, denn nun kostet Dein Mantel den ich Dir ja so gern vom besten Zeug
                    gekauft hätte, wohl das doppelte.</p>
            <p>Alles was Du von Deinen Kleidungsstücken nicht mehr brauchen kanst, bewahre auf.
                    Der Nankingmantel darf nicht verschenkt werden so wenig
                    als irgend etwas Anderes. Ich habe die kluge <persName key="JP-003031">Auguste</persName> gebeten nach Deinen
                        Bedürfnissen zu sehen, und brauchst Du einen 2<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Mantel wie
                    leicht zu denken ist, so wird Sie so gut sein, es mir zu sagen.</p>
            <p> ich lege hier 1 Louis d’or bei, damit Du Taschengeld hast, und ohne
                    Verlegenheit Deine Wäsche bezahlen kannst.  sie stehen jetzt zu 10 fl, die gute <persName key="JP-003031">Auguste</persName> wird ihn
                    Dir schon wechseln.</p>
            <p>Für heute ist es mir nicht möglich in einen anderen Ton zu kommen, und ich füge
                    weiter nichts mehr hinzu als die Versichrung meiner Liebe. Gott erhalte Dich
                    gesund und glücklich. Meinen Ernst wirst Du übel nehmen, aber er wird Dir für
                    die Zukunft ein nüzlicher Wegweiser sein. Verkette Dich ja nie in Ausgaben die
                    Du jemals nicht das Herz hättest zu bekennen. so wirst Du glücklich sein. Fodre,
                    wünsche dagegen von mir alles, so wirst Du mich immer bereit finden, Dir alles
                    zu opfern. Nur Vertrauen, welch ein himmlisches Gefühl ist es den <hi rendition="#u" hand="#author">Seinen</hi>, die ganze Seele
                    aufzudeken – </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
