<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0235">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, zwischen 20. und 28. Juli
                    1822</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1822-07-20" notAfter="1822-07-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>In Ermangelung anderen Papiers, nehme ich ein Billet von der <persName key="JP-001679">Herder</persName> wobei Du zugleich ihre
                    Handschrift sehen kannst. Gestern kam Dein lieber
                            Brief
                    der mich wegen der guten Nachrichten die Du uns mitteilst unbeschreiblich froh
                    machte. Es war gut daß Du vor <persName key="JP-004656">Weldens</persName>
                    Abreise noch einmal an mich schriebst, weil die gute <persName key="JP-004653">Welden</persName> mich mitnehmen wollte. Allein nur im Fall schmerzlicher
                    Sehnsucht oder Krankseins, würde ich alle die Rücksichten bei Seite gesetzt
                    haben, von denen ich Dir schrieb, um in jetziger Zeit die Reise zu Dir zu
                    machen. <anchor type="target" xml:id="start_fr4_sq5_wlb"/>Da Du nun vollkommen
                    wohl bist, so werde ich anstatt meiner nur einen Kirschkuchen, Flicklappen, dein
                    Monatsgeld und das Geschenk an <persName key="JP-003031">Auguste</persName> mit <persName key="JP-004656">Weldens</persName> zu Dir befördern<anchor type="target" xml:id="stop_fr4_sq5_wlb"/>. Sie reisen am Mittwoch ab, können also
                    Donnerstag Abends in W. sein und <persName key="JP-011864">Fanny</persName> eilt gewis gleich zu Dir, um mit Dir
                    herzlich froh zu sein. Sie bleiben wohl 3 Tage, und es wird Dich dieses
                    Wiedersehen sehr glücklich machen. Wäre ich mitgekommen es wäre fast zu viel auf
                    einmal gewesen besser ist es, wir theilen es ein. </p>
            <p> Wie gern ich Dich sehen möchte, Du liebes Kind, kann ich Dir nicht
                    sagen. Ich stelle mir Dich weit stärker und größer vor als sonst und von Allen
                    als ein Vorbild in Güte und Verstand, geliebt. Es ist schön daß Ihr Euch Alles
                    so mittheilt. Wie freut es mich daß meine Zuversicht zu dem glücklichen
                    Verhältnis im dortigen Hause, sich bewährt hat, und Du Dich fortwährend heimisch
                    fühlst, was ich gleich empfunden habe. Dies ruhige friedliche Dasein ohne
                    Vorwürfe, und ohne Sorgen, ist etwas unschäzbares. Daß Deine Hüfte schon
                    eingezogen ist, begreife ich nicht. Übertreibe nur nicht die erfreulichen
                    Berichte, sonst möchte der <persName key="JP-999999">Vater</persName> Dich nicht
                    lange genug dort lassen. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist
                    wohl, und arbeitet jetzt an einen kleinen <bibl sameAs="JP-010518" subtype="werke-jp">Aufsatz</bibl> in der <bibl sameAs="JP-010162" subtype="werk">Abendzeitung</bibl> worin er den <placeName key="JP-005687">Dresdnern</placeName> dankt. Jetzt ist <persName key="JP-000424">die
                        älteste Bomhard</persName> wieder hier, welche bei der <persName key="JP-004731">Herzogin von Sagan</persName> war.
                    Am Montag waren wir alle bei <persName key="JP-003351">Ranzows</persName> zu einem großen Thee,
                    obgleich wir uns keine Besuche gemacht haben. <persName key="JP-012606">Ilsette Barner</persName>
            </p>
            <p> daß beim ersten Herumfahren mit Karren, sie uns persönlich haben
                    besuchen wollen, welches uns nicht ausgerichtet war und sie nun auf <hi rendition="#u" hand="#author">unseren</hi> Besuch gewartet
                    hatten, und nicht begreifen können, warum wir nicht kamen. Dem sei nun wie ihm
                    wolle so freute mich die Einladung so guter Menschen sehr. <persName key="JP-003471">Emma</persName> war recht glücklich, ich hatte ihr dazu eine
                    breite blaue ecossais Schärpe gekauft. Am Sontag werde ich
                    hingehen ich habe die <persName key="JP-003352">Gr. Ranzow</persName> sehr
                    lieb.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003089">Emanuels</persName>, <persName key="JP-003121">Otto’s</persName> grüßen Dich geliebte Seele recht herzlich. Ich küße Dich
                    tausendmal und bitte daß Du bald schreibst. Wolle und alles soll meine fleißige
                    liebe Künstlerin haben. Grüße alle <persName key="JP-012794">Falks</persName>, <persName key="JP-001608">Heyne</persName>
               <persName key="JP-003031">Auguste</persName>etc. recht sehr von Deiner</p>
            <closer>
               <signed>Mutter</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Der Vater grüßt Dich sehr.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
