<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0191">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Odilie Richter an Emma Richter. Würzburg, 9. und 13. Dezember 1822, Montag und Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
               <date from="1822-12-09" to="1922-12-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-003491">
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Würzburg den</hi> 9<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Dezember</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">1822</hi>
               </dateline>
               <salute>Liebe faule Züpfe!</salute>
            </opener>
            <p>Mit Recht verdienst Du diese Anrede. Wie lange ist es nicht schon daß ich Dir
                    geschrieben, und, Du antwortest immer noch nicht. Eigent-  lich sollte ich erst Deinen Brief
                    erwarten, ehe ich ihm zuvorkomme, allein bei dieser Gelegenheit muß ich
                    großmüthig sein. Du hast gewiß schon heimlich über mich gelacht, daß ich schon
                    im August von einem Geschenk sprach, daß erst im Dezember anlangt, allein erst
                    nach genauer Besichtigung desselben wirst du einsehen, daß es keine  
                    Kleinigkeit ist, die ich Dir verehre und daß du vielmehr über die Mühe
                    erstaunst, die ich mir für Dich nicht verdrießen ließ.  Dieses Schwälchen ist schon lange fertig gewesen
                    allein es mußte erst auf die Vollendung andrer Sachen warten ehe es in Deine
                    Hände kommen konnte. Mein Wunsch ist daß es Deinen Beifall erhält, liebe Züpfe.
                    Es hat zwar einige Mängel, doch wirst Du sie über meine schwesterliche Liebe,
                    übersehen.</p>
            <p>Ich möchte Dir gerne einige Neuigkeiten von hier erzählen, allein die einzige ist
                    die, daß wir gestern   bei einer Bekannte der <persName key="JP-003031">Auguste</persName>, einer Apothekerin, die früher nahe bei
                        <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> wohnte, zum Kaffee waren. Sie
                    wohnt auf in einer sehr lebhaften Straße und wir waren sehr vergnügt dort.</p>
            <p>Schreibe und erzähle mir doch recht bald und Alles was bei Euch und außer Euch
                    vorgeht. Ich weiß nichts mehr zu schreiben als daß ich immerwährend Deine</p>
            <closer>
               <signed>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">treue Diezo bleibe.</hi>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p> Der lieben <persName key="JP-003469">Mutter</persName> sage, daß
                        die Wolle diesselbe ist und 1 fl 9 x kostet.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-003491">
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Den 13ten Dezember</hi>.</p>
            <p>Gestern erhielt ich Deinen Brief. Er machte mir
                    große Freude und ich würde ihn gerne gleich von Neuen beantworten wenn es nicht
                    zu spät wäre. Nun verdienst Du nur halb meine Anrede die ich schon am Montag
                    schrieb. Der guten <persName key="JP-003469">Mutter</persName> danke recht sehr
                    von mir und <persName key="JP-003031">Augusten</persName> für den Uberrock.
                        <persName key="JP-003031">Auguste</persName> hatte eine erschreckliche
                    Freude darüber.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
