<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0515">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 2. August 1822, Freitag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-08-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth, <hi rendition="#u" hand="#author">Freitag den
                                1<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Aug. 22.</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Geliebte Odilie! Gestern erhielten wir <ref type="letter" target="JP-UB0532">Deinen Brief</ref>. Wir hatten auch
                    ganz darauf gerechnet, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0532/#start_yrr_t4b_cnb">daß Du theures Kind uns gleich
                        Nachricht von <persName key="JP-004656">Weldens</persName> Aufenthalt bei
                        Dir geben würdest</ref>, und daß  es so war, freute uns sehr. Vielleicht
                    antwortete ich Dir heute nicht schon wieder, wenn der etwas wehmüthige Ton
                    Deines Briefes mir es nicht auferlegte, Dich sobald als möglich zu beruhigen.
                    Wie kannst Du mir danken, daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    andere Gründe hat, an Dich nicht zu schreiben, als Bequemlichkeit, und
                    Zeitmangel. Er weiß, daß ich Dir Alles schreibe, daher hält er es für
                    überflüßig, und dann schreibe ich meistentheils ohne sein Wissen, da Du ja wohl
                    weißt wie oft er mich auch darin einschränkt. Heute wollte er Dir ein eignes
                    Briefchen schreiben, um Dir jeden Zweifel zu benehmen, aber ich habe wahrhaftig
                    nicht den Muth ihn daran zu erinnern, denn es ist schon spät, und er könnte mir
                    verbieten, heute noch diese Zeilen abzuschicken, und ich halte es doch für
                    besser, wenn mein Kind einen Brief, als keinen, erhält. Also bitte ich Dich
                    Geliebte, laß ja nie den Gedanken an Unzufriedenheit aufkommen. Wenn ich Dir
                    sagte, Du solltest das Wort „erschrecklich“ vermeiden, so war das nur eine
                    kleine Erinnerung die auch dem Geistreichsten gegen Angewöhnungen immer<hi rendition="#u" hand="#author">derselben</hi> Ausdrücke, kann
                    gemacht werden, denn jeder Mensch verfällt leicht darin. So sagt <persName key="JP-004661">Therese Welden</persName>, wenn sie erzählt, jetzt immer "<hi rendition="#u" hand="#author">quasi</hi>" oder ich, "<hi rendition="#u" hand="#author">zum Beispiel</hi>" und ich ertappe
                    mich wie oft darauf, und kann es doch nicht ganz lassen. – Mein Fuß wurde in 4 ½
                    Tag wieder heil, ich legte mich eben gleich aufs Canapée, und legte erst <hi rendition="#u" hand="#author">Goulardsche Salbe</hi>, dann Rosenpomade darauf. <anchor type="target" xml:id="start_xc3_vzh_qlb"/>Wenn Du mir jetzt wieder
                    antwortest so vergiß nicht mir die Frage aus meinem letzten Brief, ob Du Kleid
                    oder Mantel brauchst, zu beantworten, sonst werde ich böse.<anchor type="target" xml:id="stop_xc3_vzh_qlb"/>
            </p>
            <p>Hier ist es so kalt, eben bringt <persName key="JP-003471">Emma</persName> den
                    Nachmittagskaffee und der Gedanke daß Du Dich auch damit beglücken kannst, läßt
                    mich ihn mit leichterem Herzen genießen.</p>
            <p> Am Montag hatte
                    ich nach langer Zeit einmal <persName key="JP-001881">Imhofs</persName>
               <persName key="JP-002147">Knebel</persName>, Dietrich<persName key="JP-003108">Amöne</persName> Kamerherrin gebeten. Am Sontag vorher war <persName key="JP-004139">Stein</persName>, <persName key="JP-003255">Plotow</persName>, und Barner
                    bei mir, und da das Thee machen recht leicht ging, faßte ich am Montag den Entschluß. Gestern
                    war <persName key="JP-003471">Emma</persName> in einer Theegesellschaft bei
                        <persName key="JP-004661">Therese</persName>und <persName key="JP-004659">Luise</persName>
               <persName key="JP-004659"> Welden</persName>.
                    Auch diese werde ich nächstens bitten. Die armen <persName key="JP-004656">Weldens</persName> dauern mich sehr, sie müssen <persName key="JP-004655">ihrem Vater</persName> immer Gesellschaft leisten, und <persName key="JP-004659">Luise</persName> kann lange nicht so wie sonst, herkommen.
                    Wenn es Dir nicht zu viel Mühe macht, Erzähle doch noch mehr von <persName key="JP-011864">Fanny’s</persName> Erscheinung, ich glaubte Du würdest mit
                    ihr zum Einkaufen von <persName key="JP-003031">Augustens</persName> Geschenk, in die Läden gegangen sein. Jetzt
                    werde ich mich recht nach einer wohlfeilen Gelegenheit nach <placeName key="JP-006422">W</placeName>. umsehen. Das neue Mädchen scheint gut zu sein, aber ich sah
                        <persName key="JP-002634">Marien</persName> ungern abziehen, denn in der
                    letzten Zeit erfüllte sie alle meine Foderungen; ich schenkte ihr in den letzten
                    8 Tagen sogar noch Leinwand zum Hemd, so gut war sie. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> hat Leinwand aus <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> mitgebracht, wenn Du glaubst mein Kind, daß Du bald
                    neuer Hemden bedarfst werde ich 6 für Dich zuschneiden – aber Du must mir solche
                    Fragen <hi rendition="#u" hand="#author">bestimmt</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">gleich</hi> beantworten. Wie
                    rührend Dir der Anblik von <persName key="JP-003772">Schlichtegrolls</persName> muß gewesen sein,
                    kann ich mir denken – und Du, – Ihnen. Aber bedenke daß alle unsre Freuden und
                    Hoffnungen jetzt auf Dich gerichtet sind, und daß wir den theuern <persName key="JP-003490">Max</persName> jetzt wieder in Dir wiederfinden. Darum
                    verhehle uns nichts, und preise und glücklich für Dich sorgen zu können.
                    Vorzüglich schreibe, wenn Dir das geringste fehlt denn dadurch daß der theure es
                    nicht that, sind wir um unser höchstes Glück gekommen.</p>
            <closer>
               <salute>Nun lebe wohl, die allzufleißige, und wieder mit einem neuen Kragen für
                        sich, beschäftigte <persName key="JP-003471">Emma</persName> grüßt und küßt
                        Dich wie Deine Mutter.</salute>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Gib Dir nur keine Mühe beim Schreiben, wir wissen ja wohl daß Dunur aus Zeitmangel nicht
                            anders kannst, und der <persName key="JP-999999">Vater</persName> fand
                                <ref type="letter" target="JP-UB0532">Deinen gestrigen
                                Brief</ref> so schön.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
