<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0209">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 29. Dezember 1822, Sonntag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-12-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">B. Sontags den 29<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Dec. 1822.</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebtes Kind!</salute>
            </opener>
            <p>In diesem Augenblik wo wir Deinen Brief erhalten, will ich
                    Dir gleich antworten. Freitag hätte ich Dir gern geschrieben, aber wir wurden zu
                        Bomhards gebeten, und da ich so lange nicht
                    in einer großen Gesellschaft war, weil ich mich nicht von meinen Arbeiten wollte
                    zerstreuen lassen, und ich die letzten 10 Tage vor Weihnachten in einem
                        jammervollen Zustand hingebracht, dadurch daß rechts und links von
                    unserer Wohnstube gezimmert und getöpfert wurde, und das alles in der
                    entsezlichsten Kälte; so sehnte ich mich ordentlich einmal wieder unter
                    Menschen. auch des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> wegen, der sonst
                    nicht hingegangen wäre. Nun weißt Du wohl, daß wenn 2 Menschen, <persName key="JP-003471">Emma</persName> und ich, sich mit Anzug beschäftigen müssen
                    alles andere darunter leidet. Aber mit schwerem Herzen hörte ich 4 Uhr schlagen,
                    die Stunde wo man Briefe auf die Post gibt. Doch der Gedanke daß die Nachfreude des
                    Weihnachtsfestes und die <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0798/#start_itg_vzy_4mb">Zubereitungen zu Eurem
                        Maskenball</ref> Dich beschäftige, erleichterte mir den Kampf. Möchtest Du
                    doch recht froh gewesen sein, meine Seele!</p>
            <p>Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist wohl, und heiter. er ist so
                    zufrieden mit
                    Deinem
                    Cabinet – er freut sich jedesmal wenn er durchgeht. Wenn wir
                    Dich doch schon hier hätten. Obgleich das Schwerste abgemacht ist, kann ich doch
                    nicht ruhig sein bis Du wirklich hier bist. Daß Dir die Kleinigkeiten lieb
                    waren, die ich Dir blos zu Deiner Bequemlichkeit und Gesundheit geschickt habe,
                    freut mich sehr, ob Du mich gleich jammerst, nichts werthvolleres bescheert
                    bekommen zu haben, da gewis die anderen Mädchen prächtige Geschenke erhalten
                    haben.</p>
            <p> Die Kette ist noch dazu von der <persName key="JP-003471">Emma</persName>.</p>
            <p>Wie kannst Du denken, daß ich mit der Auswahl des Geschenks an Herrn<persName key="JP-001608">Heine</persName> unzufrieden bin? Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> und ich, finden es ganz recht, so wie Du es
                    gemacht. und daß die Manipuleurs etwas bekommen müssen, ist natürlich. Sage mir
                    nur in Deinem <hi rendition="#u" hand="#author">nächsten</hi> Briefe wie weit das Geld gelangt, damit ich
                    nachhalten kann.</p>
            <p> ich bitte Dich um Gotteswillen, habe keine falsche Scheu mir alles zu
                    sagen. Mich kann nur das Verschweigen böse machen und kränken. Wenn ich auch
                    noch so sparsam bin, werde ich in einem so außerordentlichen Fall, wo man auf
                    bedeutende Ausgaben schon gefaßt ist, nicht unvernünftig knausern und Ehre und
                    Anstand verletzen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
