<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0713">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, nach dem 24. Dezember
                    1822</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1822-12-24" notAfter="1822-12-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Wenn Du keinen Mantel willst, so kann ich die Ausgabe ersparen, vielleicht ist
                    Dir ein Kleid lieber. <persName key="JP-003471">Emma</persName> hat ein solches
                         wie beikommende
                    Probe bekommen. Solltest Du ein hübscheres Zeug in der Art wünschen, wenn
                    vielleicht eines der jungen Mädchen mit Solchen beschenkt worden ist, was Dir
                    sehr gefällt, so soll es in <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
                    gekauft werden. Ich glaube wohl, daß Dir ein Kleid nothwendig ist, da Du doch vielen der Deinigen  entwachsen bist.</p>
            <p>Für <persName key="JP-003031">Auguste</persName> will ich nun meinetwegen
                    silberne Dessert-Messer besorgen, da Du es für zweckmäßig hältst. Jetzt
                    erkundige Dich nur recht ob und wie
                        viel die Manipuleurs beim Weggehen bekommen müssen. <persName key="JP-004659">Luise Welden</persName> hat ihnen zwar Nichts gegeben.
                    Überhaupt  wissen <persName key="JP-004656">Weldens</persName> und
                        <persName key="JP-011837">Vetterlein</persName> nicht viel von
                    Geschenken. Damals als <persName key="JP-004659">Luise</persName> da war war es noch nicht so eingeführt, , denn sie gab unter andern der <persName key="JP-003031">Auguste</persName> blos einen silbernen Strickring. Du
                    antwortest mir nicht auf mein Vorhaben auch für <persName key="JP-011977">M. Heine</persName> eine solche Haube zu sticken, ist es nicht passend so
                    erspare ich die Mühe. Schreib mir doch Deine Meinung. Und überhaupt auf einem
                    besonderen Blatt, ein <hi rendition="#u" hand="#author">Verzeichnis</hi> alles dessen was ich noch zu thun habe. Zum Einpacken
                    Deiner Sachen, muß ich wenn ich nicht selbst reise, Dir einen Koffer schicken.
                    Vergiß nur nichts, und lasse nicht etwa Deine Wäsche zuvor machen. <anchor type="target" xml:id="start_o2y_wzn_2nb"/>Den
                            Rahmen für den <persName key="JP-999999">Vater</persName> wird man wohl im Wagen legen müssen weil unser Koffer nur schmal ist.
                    Daher muß er sorgfältig mit weichem und dann starken Papier umwikelt werden,
                    Zuletzt kann man ihn in ein Tuch schlagen.<anchor type="target" xml:id="stop_o2y_wzn_2nb"/>
            </p>
            <p>Da ich heute noch der <persName key="JP-002709">Grosmutter</persName> und meiner
                        <persName key="JP-004393">Schwester</persName> schreiben muß, will ich jetzt
                    aufhören, und bitte Gott nur daß er Dich gesund erhalte. Ich ängstige mich
                    recht, daß wenn Du ausfährst Du nicht warm genug bist. Du mußt auch noch ein
                    flanellnes Leibchen haben.
                    ich hatte damals nur zu wenig Zeit. Fußsack und Pelz wird mir wohl die <persName key="JP-000845">Donauer</persName> die uns am heil Abend mit einem Stollen
                    und Pfefferkuchen überraschte, zur Reise leihen. Heute hat <persName key="JP-003471">Emma</persName> Mädchengesellschaft, und ich gehe zur
                        <persName key="JP-012606">Ilsette
                        Barner</persName> die krank ist. <persName key="JP-011953">Caroline Fischer</persName> war eben hier, und
                    sagte mir, daß die Amalie auch schief
                    wäre. <persName key="JP-011953">Caroline</persName> ist auch Braut mit einem Herrn v. Brieser. Ihre Schwester Luise die bei <placeName key="JP-006363">Ulm</placeName> verheirathet
                    ist, ist recht glücklich. </p>
            <p>Schreibe mir ja gleich wieder, denn nun werden wohl wenige Briefe mehr unter uns
                    gewechselt werden und es ist nothwendig daß Du meine Fragen beantwortest. Der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> küßt Dich innigst und <persName key="JP-003471">Emma</persName> grüßt Dich</p>
            <closer>
               <salute>Gottes Seegen über mein geliebtes Kind.</salute>
               <signed>Deine treuste Mutter. C.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
