<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0756">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 24. November 1822, Sonntag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-11-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. den 22<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Nov. Sontags _______________</dateline>
               <salute>Geliebtes bestes Kind!</salute>
            </opener>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0190/#start_g2c_1q3_qlb">Deine Backe ängstigt mich entsezlich.</ref> Warum mußte ich gerade da nicht
                    bei Dir sein, wo ich Dir wohlthun konnte. Meine arme Odilie wie magst Du gelitten haben! Du schreibst es sei ein Geschwür
                    aufgegangen, aber nicht ob nach Außen oder nach Innen. Ersteres wird doch nicht
                    der Fall sein? Du würdest dann mit einer langen Wunde zu thun haben. Schreib mir
                    es doch ja gleich wie es jetzt ist. Daß die verständige <persName key="JP-003031">Auguste</persName>
               <persName key="JP-012275">Durouf</persName> hat
                    kommen lassen, dafür doch ihr doch recht sehr, es war sehr gut, daß überhaupt
                    ein Arzt geholt wurde, der doch gleich den ganzen Zustand erkannte. Freilich
                    hast Du in Deiner Kur Einhalt thun müssen, aber vielleicht hast Du doch das <hi rendition="#u" hand="#author">Liegen nicht</hi> zu unterbrechen
                    gebraucht, da ich das für das Gesündeste und Beste halte. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0190/#start_h4d_qq3_qlb">Wenn Du, was
                        mich sehr freut der guten <persName key="JP-003031">Auguste</persName> bei den Puppen hilfst</ref> so sei es nur
                    im Liegen. Bleibe deswegen ja nicht länger auf, als es die eigentlichen Gesetze
                    der Kur wollen, ich weiß zwar, daß  Du zu vernünftig denkst, als
                    irgend einer Freude Deine Pflicht aufzuopfern, aber ich weiß auch, daß der
                    Wunsch für Anderer Vergnügen thätig zu sein, Dich jene Pflicht vergessen machen
                    kann. Daher bitte ich Dich mein Kind, diese noch übrige Zeit Deines dortigen
                    Aufenthalts nicht durch muthwillige Vernachlässigung Deiner körperlichen Pflege
                    zu-verkürzen, sonst hätte ich Dich ja mitnehmen können. Denke an Deine Eltern, an ihre großen Opfer, wenn Du Dich auch selbst
                    vergessen wolltest. Thue alles für die Andern, <hi rendition="#u" hand="#author">indem Du auf Deinem Bette liegst</hi>, was Du ihnen nur an den
                    Augen absehen kannst – ich verlange nichts von Dir. Es versteht sich daß Du den
                        Louis d’Or wechseln läßt, dazu ist er ja. Ich werde
                    Dir auch mehr Taschengeld schicken – <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0241/#start_e55_gwm_plb">ich hinterließ Dir eigentlich nur
                        4 Kronth. da die anderen 2, gleich auf die <ref target="JP-UB0446/#nesv_2bq_xlb">Blonden</ref> gerechnet
                        waren</ref>. </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_whq_3yn_rlb"/>Bitte doch die Auguste, ob sie nicht von <persName key="JP-011877">Mlle Behrs</persName> ein Stück Blonden, oder einen
                    Rest von 9 Ellen erhalten kann<anchor type="target" xml:id="stop_whq_3yn_rlb"/>,
                    welches sie wenn sie nicht gefielen wohl wieder annähmen.  Du glaubst
                    nicht wie viel Beifall meine Blonden finden. <persName key="JP-012369">Gräfin
                            Henkel</persName>, und <persName key="JP-001882">FräuleinImhof</persName> wollen so gern welche in der Art.
                    Ich fand sie bei <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-011877">Behrs</persName>
               </hi> etwas theurer – 1 fl. 24 –
                    forderten sie, vielleicht ließen sie sich noch etwas abhandeln. Es müsste aber
                    ein geschmakvollesDehsein
                    sein. <anchor type="target" xml:id="start_gnj_xwn_rlb"/>Oder was noch besser
                    wäre, Du bötest die gute <persName key="JP-012608">Dürouf</persName> sie zu
                    kaufen, da sie es noch besser verstehen wird. Ich habe ihr geschrieben und
                    schicke ihr <ref target="JP-UB0227/#ncrt_gy3_2nb">des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Kupferstich</ref> um ihn für Herrn<persName key="JP-001608">Heine</persName> zu
                    Weihnachten in einen Rahmen zu lassen.<anchor type="target" xml:id="stop_gnj_xwn_rlb"/> Es geht nur bis Dienstag keine fahrende Post. Vielleicht bekömmt auch die
                    Putzmacherin <persName key="JP-012366">Hofmann</persName> wieder andere Blonden, die <persName key="JP-003934">Schwabacher</persName> quält mich in Einemfort darum. Wenn der Fuhrmann die Kiste noch nicht abgeholt hat, so
                            packe doch auch Deinen neuen <hi rendition="#u" hand="#author">gestreiften</hi>lilas Mantel darein, den  ich Dir zuerst schenkte –  Du kannst ihn doch jetzt nicht
                    brauchen. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0190/#start_bqs_2s3_qlb">Wenn das gute Mädchen aus <placeName key="JP-006363">Ulm</placeName> es ohne
                        viele Mühe kann so soll sie dem Vater 6 Buch von dem Papiere kommen
                        lassen.</ref>
            </p>
            <p> Ach wenn Du nur gesund wärest meine theure Seele! Wenn Du mir Jetzt,
                    Jetzt in dem Augenblik das ich dieses schreibe, keine Schmerzen hättest! Du
                    lieber guter Engel! Dein Brief an <persName key="JP-003471">Emma</persName> machte mir viel Freude – <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi> ist es Recht, wenn
                    Schwestern sich lieben, Dein schönes erwachendes Gefühl für das Bessere im
                    Menschen, öfnet mir den Himmel schöner Aussichten für Dich! Gott erhalte Dich
                    nur uns! </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_atc_rxn_rlb"/>Der <persName key="JP-003031">Auguste</persName> Spitzengrund-Haube
                    habe ich schon angefangen.<anchor type="target" xml:id="stop_atc_rxn_rlb"/> Du
                    wirst ganz damit zufrieden sein. <anchor type="target" xml:id="start_tkv_fds_rlb"/>In Rücksicht des anderen bedeutendern Geschenks
                    will ich, statt Silberzeugs, ihr 3 Loui d’Or in einem
                    goldnen Beutelchen das Du kennst, verehren.<anchor type="target" xml:id="stop_tkv_fds_rlb"/> Gewis wird sie nicht davon beleidigt sein, und
                    es ist ihr Nützlicher. <anchor type="target" xml:id="start_x4n_qxn_rlb"/>Die
                    Hosen für den <persName key="JP-999999">Vater</persName> sind über die Hälfte
                    fertig, ich stricke immer daran.<anchor type="target" xml:id="stop_x4n_qxn_rlb"/> Sie freuen mich noch sehr. Ich werde viel zum Ausgehen und Zerstreuungen
                    versucht und bitte Gott täglich mir Kraft zum <hi rendition="#u" hand="#author">Festhalten</hi> an die nothwendigen Arbeiten zu geben, die mir
                         obliegen, da so vieles noch gethan werden muß. Die Haube, und die
                    Hosen sind das Wichtigste. <hi rendition="#u" hand="#author">Dir</hi> schenke ich in Gedanken den rosa Hut – der Dich hier in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> schmüken soll, aber ehe er <hi rendition="#u" hand="#author">gemacht</hi> wird must Du hier
                    sein, damit er paßt. Für <persName key="JP-003471">Emma</persName> habe ich ein
                    anderes Seidenzeug von pikanten Farben gekauft, aber noch immer keine Zeit zum
                    Machen genommen. Heute ist der <persName key="JP-999999">Vater</persName> mit
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName> wieder bei <persName key="JP-003351">Ranzows</persName>, ich habe abgesagt. </p>
            <p>Eben geht die Post. Adieu Adieu mein Leben! <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0190/#start_upt_ss3_qlb">Sage an Herrn <persName key="JP-012545">Menna</persName> ich hätte
                        mich umgesehen für <persName key="JP-012821">seinen
                            Sohn</persName> aber hier braucht Niemand einen jungen Menschen, daß es
                        mir sehr leid thäte.</ref> Lebe wohl Geliebte</p>
            <closer>
               <salute>Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist sehr wohl, und grüßt
                        herzlich mit <persName key="JP-003471">Emma</persName>
               </salute>
               <signed>Deine Mutter C.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-003471">
            <opener>
               <dateline>Baireut den 21<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> November 1822.</dateline>
            </opener>
            <p>Herzlichen Dank, meine geliebte <persName key="JP-003873">Marie</persName>, für
                        Deine beiden Briefe, freilich hätte
                    ich den zweiten nicht erwarten sollen und wollte es auch nicht, aber so oft ich
                    schreiben wollte kam etwas dazwischen und ich konnte es nur in Gedanken thun,
                    übrigens ist es besser man läßt Dich ein Bischen zappeln so bekömmt man doch
                    etwas zu hören von Dir.</p>
            <p>Das Aeußere <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0708/#start_bhf_2mt_ylb">Deiner Hochzeit</ref> hast Du mir
                    wol beschrieben, liebe <persName key="JP-003873">Marie</persName>, aber nicht
                    wie Dir dabei zu Muthe war</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
