<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0028">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 29. September 1822, Sonntag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-09-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. Sontags den 28<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Sept. 1822.</dateline>
               <salute>Geliebtes Kind!</salute>
            </opener>
            <p>Heute erhielten wir Deinen Brief, und Du kannst
                    denken wie wehmütig er mich machte. Gewis empfindet Niemand so sehr wie ich,
                        <ref target="JP-UB0594" type="letter">das Schmerzliche Deiner
                        Täuschung</ref>, und ich habe die ganze Woche um Dich gelitten. Ich hätte
                    Dir auch schon gleich nach dem Empfang Deines <hi rendition="#u" hand="#author">vorletzten</hi>
                            Briefes geschrieben, hätte ich nicht geglaubt früher als ein Brief bei
                    Dir zu sein. Aber sei nur nicht böse, wenn auch <hi rendition="#u" hand="#author">mein</hi> Vorhaben sich nicht so schnell
                    realisirt hat, und habe Mitleid mit Deiner armen Mutter. Ich habe erst <hi rendition="#u" hand="#author">diese</hi> Woche an eine warme Reiseanzug denken können. Noch war ich nicht im Stande an mich zu denken, und nun
                    zieht sich jede Arbeit in die Länge, dabei mußte ich immer nach meinen dürren
                    Zwetschgen sehen, die theils auf dem Ofen der Kochstube, theils auf dem des
                        <persName key="JP-999999">Vaters</persName> liegen. Du glaubst nicht wie
                    viel Häusliches von dem ich immer wieder durch andere Sorgen abgezogen werde, zu
                    thun war.</p>
            <p> Eben ist <persName key="JP-011864">Fanny</persName> und <persName key="JP-004659">Luise Welden</persName> gekommen die Dich herzlich grüßen
                    lassen, was mich aber auch jetzt sehr stört, da ich dieses schreibe.</p>
            <p>Gestern am Sonnabend Abend kam <persName key="JP-001584">R. R. Hecht</persName> und erzählte so viel
                    Liebes und Gutes von Dir, daß ich einmal wieder recht innig froh war. Er sagte
                        <persName key="JP-001608">Heine</persName>
                    erwartete von Dir, eine <hi rendition="#u" hand="#author">vollkommene</hi> Heilung so gut ginge die Cur, wenn man ihm nur <hi rendition="#u" hand="#author">Zeit ließe</hi>. Da Du meine
                    Zweifelsucht kennst und meine völlige Resignation auf alles was Glück heißt, so
                    kannst Du Dir denken wie glücklich mich dies machen mußte. Welch ein Lohn wäre
                    das für unser Opfer! Noch einmal könnte mir das Leben lächeln wenn Du geliebtes
                    Kind vollkommen hergestellt werden könntest. Ich konnte mir es nie denken.</p>
            <p> Warte noch ein wenig mit Deinem Mantel ich werde alle möglichen
                    Flicken mitbringen wir müssen gegenseitig unsere verwundeten Kleidungstücke
                    ergänzen. Ich habe ein schwarzes Merino Mäntelchen aus einem Shawl und
                    dem ältesten schwarzen Merino Kleid herausgebracht, mit
                    der <persName key="JP-003471">Emma</persName> alten Florence Mantel, gefüttert, und habe
                    keinen xr Geld dafür ausgegeben. <persName key="JP-001584">Hecht</persName> lobt sehr Dein Äußeres, und Deine Augen,
                    wenigsten sprach <persName key="JP-012661">Charlotte Barner</persName> mit
                    Emphase davon, wie er es an <persName key="JP-002092">Frau v. Kettenburg</persName> erzählt hat.</p>
            <p>Warte nur nicht auf mich, es ist besser – aber ich komme gewis. Schreibe bald
                    wieder. Die Trauben wirst Du doch <hi rendition="#u" hand="#author">gegessen</hi> haben?</p>
            <p> Daß Du in des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Nichtkommen
                    eine große Täuschung erfahren ist wahr, allein das schlimme Wetter muß Dich
                    trösten. Wenn er nun unmuthig neben Dir gesessen wäre, hättest Du froh sein
                    können? Und gewis Du würdest es bereut haben, Veranlassung zu einer solchen
                    Reise gewesen zu sein. Du weißt ja, wie viel er erwartet und wie wenig ihm
                    genügt. Er ist jetzt gesund und heiter, und hat manche gesellschaftliche Freude.
                    Vorgestern war er im <bibl sameAs="JP-010041" subtype="werk">Freischütz</bibl> und
                    höchst zufrieden. Heute wird <persName key="JP-003471">Emma</persName> hinein
                    gehen. Am Donnerstag war Thée
                                    dansant bei <persName key="JP-004656">Weldens</persName>, wo <persName key="JP-003471">Emma</persName> sehr
                    glücklich war.</p>
            <p>Nun lebe wohl, geliebtes Herzenskind. Bleibe gesund, und lebe nur ganz allein
                    Deiner Kur Du brauchst gar nichts zu arbeiten, <persName key="JP-003471">Emma</persName> denkt an Nichts, ich erklärte mir nur dadurch Dein
                    Schweigen.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl Geliebte</salute>
               <signed>Deine treuste Mutter Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
