<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0424">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 19. und 20. Januar 1823,
                    Sonntag und Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1823-01-19" to="1823-01-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Sontag den 19<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> J:</dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>Heute bekamen wir Deinen Brief worin Du Deinen
                    Wunsch ausdrückst lieber zurückgereist zu sein, als dort zu bleiben. Der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> und ich freuen uns Deiner Liebe,
                    die uns höher achtet als alle Freuden die Du dort haben könntest, allein jetzt
                    ist es uns ganz recht, daß alles so gekommen ist, und Du wirst gewis auch
                    zufrieden sein. Indem unsre Brief hin und herlaufen ist schon wieder etwas von
                    der Trennungs Zeit verstrichen, und indem die Beeilung Deiner Maschinen die Folge
                    unseres Drängens war ist doch Etwas Gutes daraus entsproßen. Nun bist Du frei
                    und gewis sollst Du am 1<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> bis 3–4<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>
                        Februar abgeholt werden. Ganz recht ist es
                            uns mit dem Mädchen – mit Freuden bezahlen wir ihre Verköstigung
                            unterwegs und logiren sie. Ich werde morgen mit dem
                        <persName key="JP-011926">Kutscher</persName> sprechen, damit Du nur 1
                    Nacht unterwegs bleibst. <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-012528">Burg Ebrach</placeName>
               </hi> ist der beste Ort, zum Nachtquartier. Morgen schicken wir mit der fahrenden Post das
                            Band – da wird <persName key="JP-003471">Emma</persName> und <persName key="JP-011864">Fanny</persName> Dir
                    schreiben. Bis dahin lebe wohl geliebtes bestes Kind, in Eile – ewig Deine
                    treuste Mutter</p>
         </div>
         <div>
            <p> Gestern wollte ich diesen Brief abschicken <anchor type="target" xml:id="start_b4g_2s4_gnb"/>als ich einen mir ganz fremden Besuch bekam.
                        Herr<persName key="JP-001608">Heine</persName> hat Dir
                    gewis von einer Frau erzählt, die mit Dir hätte reisen können, und wirklich ist
                    es Schade, daß Du um solche Reisegesellschaft gekommen bist. Es ist die Frau eines englischen Arztes der in <placeName key="JP-005907">Königsberg</placeName> wohnt.
                    Sie ist zwar häßlich, und man kann ihr Alter nicht errathen, aber sie scheint
                    höchst intereßant zu sein<anchor type="target" xml:id="stop_b4g_2s4_gnb"/>, und
                    betet den <persName key="JP-999999">Vater</persName> an, sie küßte ihm die Hand
                    und wollte durchaus nicht <hi rendition="#u" hand="#author">neben
                        ihm</hi> aufs Canapee sitzen vor lauter Ehrfurcht. </p>
            <p>Hier ist das blaue Band, die Spitzen sollst du um den Ausschnitt des Kleides
                    einreihen, aber nicht <hi rendition="#u" hand="#author">auseinanderschneiden</hi> Du bringst mir dann beides wieder mit. Alles was
                    Du mir noch zu besorgen aufgeben mußt, sage mir nur im  nächsten Briefe ganz offen, mein geliebtes Kind, ohne die
                    geringste Furcht unbescheiden zu sein. Das ist die schönste Eigenschaft, das unbegrenzte Vertrauen zu
                    einem Menschen zu seiner Liebe. Was für Wäsche, Lichter und dergleichen
                    zu zahlen ist, ehe du abreisest und wieviel Du an Gelde noch in Cassa hast, Alles muß ich wissen. Es ist mir nie zu
                    viel, was die Nothwendigkeit erheischt. Lebe wohl, süßes theures Leben. Gott
                    beschütze Deine Gesundheit daß wir froh uns wiedersehen.</p>
            <closer>
               <signed>Ewig Deine treuste Mutter Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
