<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0257">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 15. Januar 1823, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1823-01-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. <hi rendition="#u" hand="#author">Mittwoch</hi> den
                            15<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Januar</dateline>
            </opener>
            <p>Gestern schon meine beste Odilie, habe ich Herrn<persName key="JP-001608">Heine</persName> das
                            Jawort gegeben, daß Du noch bleiben kannst. Wie
                    beruhigte es mich daß ich Dir <ref type="letter" target="JP-UB0795">am
                        Sontag schon geschrieben hatte</ref>, und Du also etwas früher schon aus
                    Deiner Angst gerissen warst. Armes, theures Kind wie unaussprechlich schmerzen
                    mich Deine Leiden. Warum hat Herr<persName key="JP-001608">Heine</persName> wohl nicht gleich aus denen mir gestern entwickelten Gründen, seinen Willen Dich <hi rendition="#u" hand="#author">d</hi>azubehalten angegeben? Es wäre viel Verdruß
                    erspart worden. Er wünscht Dich auf eine so schmeichelhafte Artzu seinem Fest dazubehalten daß <hi rendition="#u" hand="#author">widerstehen</hi> Eigensinn wäre. Er <hi rendition="#u" hand="#author">nennt Dich die Krone der
                        Anstalt</hi>, die er gleichsam als Beweis was er durch seine Behandlung zu
                    leisten vermag, den höhern Behörden vorstellen will. Er sagt man sei es ihm  und der guten Sache schuldig.</p>
            <p>Hätte er doch gleich auf meinen ersten Brief durch
                                <persName key="JP-011926">Bergemann</persName>, mir dieses geantwortet. Allein wenn man nichts als
                    bloße Laune, oder Läßigkeit im Vollenden und Arbeiten der Maschinen annehmen
                    kann  und
                    man weiß, wenn Herr<persName key="JP-001608">Heine</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">will</hi>, in wie kurzer Zeit, in
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Einem Vormittag</hi> so
                    unerwartet viel gemacht werden kann, ist es da nicht empörend wenn  da so heilige Bedingungen von der
                    bloßen Willkür eines Mannes abhängen
                        sollen, der sich nur
                    nicht die Mühe geben will sich in Familienverhältnisse hineinzudenken? </p>
            <p>Gewis wirst Du mich für recht inconsequent halten, wenn ich jetzt mir selber in
                        <hi rendition="#u" hand="#author">allem</hi> widerspreche. <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <anchor type="target" xml:id="start_acc_tq4_gnb"/>Nun</hi> sehe ich ein, warum Du ein weißes
                    Kleid haben mußt, und nun <hi rendition="#u" hand="#author">befehle ich Dir</hi> bei meiner  mütterlichen Liebe, Dir <ref target="JP-UB0798/#nwg1_4fh_zlb">Battistmußelin</ref> zu kaufen, und Dir wie die gute <persName key="JP-003031">Auguste</persName> früher gewollt, beim Schneider
                            ein so hübsches Kleid als nur immer möglich, machen zu
                            lassen. Ich habe es hinterher bedacht daß
                    vielleicht der dortige Schneider die in jedem Fall doch etwas vorhandene
                    Schiefheit der Taille durch seine
                        Kunst zu verbergen geübt ist, und will daher auch, daß Du von ihm, <hi rendition="#u" hand="#author">Dir ein Schnürleib machen
                        lässest</hi>.<anchor type="target" xml:id="stop_acc_tq4_gnb"/> Wenn es noch
                    so viel kostet. </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_x5f_2p4_gnb"/>Da wahrscheinlich alle Mädchen
                    sich in die
                                Nazional bairischen Farben kleiden werden, so leiht Dir <persName key="JP-003471">Emma</persName> hier ihr blaues Band.<anchor type="target" xml:id="stop_x5f_2p4_gnb"/> Was Dir sonst noch fehlt, kaufe Dir. </p>
            <p>Ach wenn Du doch recht vergnügt wärst, mein Engel, mein Stolz und meine Freude!
                    Glaube mir, daß nur die  Idee Deiner Glückseeligkeit mich leitete bei
                    allem was ich in der letzten Zeit zu Deiner Rückehr gethan. Ich bin aber so
                    zufrieden, so glücklich wenn Du es bist, daß Du keinen Gedanken der Wehmuth
                    aufkommen lassen darfst wenn Du recht innig an allem dem Theil nimmst was in
                        <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> an Vergnügen und immer Dich
                    interessiren kann.</p>
            <p>Das Anerbieten Herrn<persName key="JP-001608">Heine</persName>`s Dich in
                    seinem Wagen herbringen zu lassen ist recht schön aber wir werden es anzunehmen
                    gewis nicht nöthig haben, da gewis noch viele so gute Gelegenheiten sich finden
                    werden. Wir wollen darum nicht sorgen.</p>
            <p>Eben so wenig fällt es mir ein, daß Du als Gast den letzten Monat bei
                        Herrn<persName key="JP-001608">Heine</persName> angesehen werden sollst, wie eine
                    Stelle seines Briefs andeutet. Nein sein Edelmuth soll nicht
                    von uns gemisbraucht werden, was thut 1 Monat mehr oder weniger, bei so
                    vielen?</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_jjs_qh3_gnb"/>Die gute <persName key="JP-001320">Gräfin Giech</persName>schrieb heute ihrer <persName key="JP-011836">Tochter</persName> daß der Kutscher<hi rendition="#u" hand="#author">Dich bereit</hi>, aber Herrn
                        <persName key="JP-001608">Heine</persName> nicht geneigt finde Dich reisen
                    zu lassen, die <persName key="JP-001319">Tochter</persName> solle es mir sagen.
                    Sie wolle aber dem Kutscher der so brav wäre, Dich noch recht empfehlen, weil er
                    auf der Rückreise wieder anfragen sollte.<anchor type="target" xml:id="stop_jjs_qh3_gnb"/> So nimmt alles  Antheil an dir!</p>
            <p>Indessen ist es gut, wenn Deine Maschinen durch diesen Drang von unserer Seite in
                    Ordnung sind, und dann giebt es doch gewis keinen Aufenthalt wenn nach dem
                    Feste, Du zu uns zurückehren sollst. <anchor type="target" xml:id="start_kmp_ld3_smb"/>Der Rahmen zu des
                                <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Bild steht ihm herrlich
                            ich bin sehr zufrieden und danke <persName key="JP-003031">Augusten</persName> sehr für die
                            sorgfältige und mühsame Einpackung.<anchor type="target" xml:id="stop_kmp_ld3_smb"/>
            </p>
            <p>Denke Dir, <persName key="JP-012606">Ilsette
                            Barner</persName> ist Braut mit einem Baron
                            von Reizenstein in <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName>, der
                    nicht reich aber brav ist. Gestern vertraute sie es mir. <persName key="JP-002482">Die Lochner</persName> hat die Heirath gemacht, die im
                    Frühling oder Sommer schon statt finden wird. Hier ist es aber noch Geheimnis. </p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl theurer Herzens Engel.</salute>
               <signed>Ewig Dich Deine über alles liebende Mutter</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
