<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0107">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Fanny von Welden. Bayreuth, 14. August 1825, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1825-08-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000818">Franziska Dobeneck</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth, 14. August 1825.</dateline>
            </opener>
            <p>Es drängt mich so oft an den Schreibtisch und ich bin froh, wenn ich eine Seele
                    habe, zu der ich reden kann, da keine selbständigen Gedanken allein mir kommen
                    wollen. Du glaubst nicht, wie es mich oft drückt und drängt und die Idee des
                    Schreibens mich beseligt, und will ich dann anfangen, so fühle ich meine Armuth
                    und das erhebende Gefühl macht wieder der träumenden Phantasie Platz. Ich weiß
                    wohl, es ist eigene Schuld; ich dürfte nur einmal alle diese Luftgestalten
                    fahren lassen und Einen Gedanken scharf fassen, so ginge es wol. Aber dann
                    schäme ich mich vor den Anderen, die gleich mein Thun errathen.</p>
            <p>Aber lass Dir jetzt von unserem <placeName key="JP-006171">Quellhof</placeName>
                    erzählen. Die <persName key="JP-000426">Bomhard</persName> nebst vollständiger Töchterzahl, die beiden Dobenecks, <persName key="JP-003108">die Otto</persName>, <persName key="JP-011923">Frau v.
                        Reitzenstein</persName> und wir beide saßen draußen auf der langen Bank, dem
                    Mistolymp gegenüber. <persName key="JP-012706">Amalie</persName> und ich
                    kochten Kaffee unter tausend Aengsten, ob er recht würde. Er war es; nur zu
                    wenig. Die dunkle Küche gesellte ihren Schatten zum Kaffeebraun, und die Töpfe
                    schienen voller als sie es draußen im Freien vor den lechzenden Zungen waren.
                    Alles war heiter, und wir Gelbschnäbel unterließen unsere Späße nicht,
                    die man belohnend belachte, wenn nicht hinterdrein belächelte. Nach aufgehobener
                    Tafel stach uns der Haber; das Grazienfünf sprang auf, strich umher, kam endlich
                    in den Stadel und setzte sich auf den darin stehenden bespannten Leiterwagen.
                    Der Pächter versprach freundlich, die Fünf bis an das Feld
                    zu fahren, auf dem das aufzuladende Getreide lag. Wer war froher als wir!
                        <persName key="JP-012002">Minette</persName> und <persName key="JP-012706">Amalie</persName> setzten sich auf zwei querliegende
                    Strohbündel, <persName key="JP-012367">Lina</persName> und ich in die
                    Mitte, die Füße zur Oeffnung hinaushängen lassend. Wie die "Buben" fertig
                    gevespert, ging die Fahrt unter Singen und Jubeln vor den erstaunten <anchor type="target" xml:id="start_fb2_2lf_wkb"/>Altmüttern<anchor type="target" xml:id="stop_fb2_2lf_wkb"/> vorbei aufs Feld. Unterwegs wurde spekuliert,
                    daß wenn wir bei der Arbeit hülfen, wir wol noch einmal fahren könnten – also
                    frisch mit den Bauern ans Werk! Anfangs gefiel uns das Ding ganz gut; und ich
                    meinte, es wäre hübsch, wenn so eine Geschichte Ruth
                            daraus würde. Wie aber das Feld immer kein Ende nehmen wollte,
                    die Disteln uns stachen, das Bücken uns schwer wurde, da verging uns der Spaß.
                    Aber die Ehrbegierde stachelte uns und zuletzt auch wieder die Liebe zum Werk,
                    das dann endlich auch vollbracht ward. <persName key="JP-012706">Amalie</persName> und ich setzten uns jubelnd auf das herausstehende
                    Brettende und ließen getrost aufladen, unbekümmert, ob den Leuten unser
                    Festhängen recht wäre oder nicht. <persName key="JP-012002">Minette</persName> und <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
                    erwischten die Seitenbalken und klammerten sich an den obereren an. <persName key="JP-012367">Lina</persName> schlich ärgerlich hinterdrein (für sie
                    gabs keinen Platz mehr). So zogen wir triumphierend wieder in die Scheune
                    zurück.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
