<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1391">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Christoph August Tiedge an Caroline Richter. Dresden, 5. November 1825,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004311">Christoph August Tiedge</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1825-11-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012032">Dresdner Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Dresden</hi>, den 5. Nov.
                        1825</dateline>
               <salute>Theure, innig verehrte Frau!</salute>
            </opener>
            <p>Ihr Schreiben würde der guten <persName key="JP-003370">Frau
                        v. d. Recke</persName> eine sehr willkommene Erscheinung gewesen sein, wenn
                    es nicht eine so traurige Botschaft mitgebracht hätte. Sie selbst befindet sich
                    jetzt in einem sehr leidenden Zustande, der ihr keine ganz schmerzenfreie Stunde
                    zu Theil werden läßt, und ihr das Athmen, besonders des Morgens und Abends sehr
                    erschwert. Das ist der Grund, weßhalb sie die Beantwortung Ihres
                    freundlich-traurigen Briefes mir überlassen muß. Aber das Schreiben an den <persName key="JP-002785">Fürsten
                                Metternich</persName>mit einem dringenden Briefe an ihre Nichte, die
                                <persName key="JP-003164">Fürstin von Hohenzollern</persName> zu
                            begleiten, das konnte sie sich nicht versagen; und jenes
                    Schreiben ist sogleich den Tag nach seiner Ankunft zu seiner Bestimmung
                    abgegangen. Die <persName key="JP-003164">Fürstin</persName> ist im Begriff in
                    diesen Tagen selbst nach <placeName key="JP-006405">Wien</placeName> zu gehen;
                    und so traf die Angelegenheit ihres Gesuches an <persName key="JP-002785">Metternich</persName> in einen sehr bequemen Zeitpunkt, und <persName key="JP-003164">die edle Fürstin</persName>, die <persName key="JP-999999">den hochgefeierten Mann</persName> so innig liebt und verehrt, wird gewiß
                    alles thun, was nur irgend zur Beförderung der
                            Sache
                    dienen kann, deren befriedigender Ausgang um so mehr zu erwarten ist, indem man
                    dadurch <persName key="JP-999999">dem allerwürdigsten der deutschen
                        Schriftsteller</persName> nichts weiter, als Gerechtigkeit widerfahren läßt;
                    und das Beispiel der Begünstigung für <persName key="JP-001353">Göthe</persName>
                    hier sehr gebietend einwirkt und gewissermassen keine ausweichende
                    Minister-Antwort zuläßt, da beide Männer auf Einer Linie stehen.</p>
            <p>Daß <persName key="JP-999999">der Herrliche</persName>
                            des Augenlichtes jetzt gänzlich beraubt ist, – ach! wie tief hat uns das
                    erschüttert! Sie sagen in Ihrem Briefe nichts davon, daß vielleicht eine
                    Operation zur Herstellung des vortrefflichsten Mannes Hoffnung gibt; und dieß
                    beunruhigt <persName key="JP-003370">die tieftrauernde Freundin</persName> so
                    sehr, daß ich Sie, theure Frau! recht dringend bitten soll, ihr einige Nachricht
                    gütigst zukommen zu lassen. Auch mich peinigt derselbe Schmerz und ich vereinige
                    meine Bitte mit der unsrer gemeinschaftlichen Freundin. Bringen Sie verehrte
                    Frau, <persName key="JP-999999">Ihrem vortrefflichen Gatten</persName> im Namen
                        <persName key="JP-003370">seiner Freundin</persName> und in dem meinigen die
                    herzlichen Worte der Freundschaft und Liebe dar.</p>
            <closer>
               <salute>Gott sei mit Ihnen!</salute>
               <signed>Tiedge.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
