<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0132">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Richard Otto Spazier an Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf.
                    Dresden, 8. September 1825, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1825-09-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000698">Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf</persName>
               <placeName key="JP-006315">Stuttgart 
               </placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden den 8tenSeptember 1825.</dateline>
               <salute>Ew Hochwohlgeborenen</salute>
            </opener>
            <p>gütigst an mich ergangene, für mich so unendlich ehrenvollen
                    Aufforderung
                    zur Mittheilung einiger Beiträge aus der auf meiner Reise gemachten Bemerkungen, vermag ich jetzt erst nachzukommen, indem ich erst
                    durch den
                            Brief, worin Sie meinen <persName key="JP-999999">Stiefvater</persName> von Ihrer Zurückkunft benachrichtigten, dieselbe
                    erfahren. – Ew Hochwohlgeboren errinnern sich vielleicht selbst noch, wie sehr
                    ich früher abgeneigt war, etwas der Art aufzusetzen, wohl eingedenk der
                    hellenischen γλαύκας Αθήναζε φέρειν; – jetzt aber bin ich Ihnen um so mehr Dank schuldig, als ein von Ihnen
                    ausgesprochener Wunsch mich zu etwas veranlaßte, was mir selbst einige Freude zu
                    machen anfängt. – Ich übersende daher hierbei Ew Hochwohlgeboren einige kleine
                    Miniaturbilder von den gößeren, was ich von dem in intellektueller und
                    politischer Hinsicht auf den Menschen wirkenden Schauplatze der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>, so weit ich sie kennen gelernt habe, in
                    mir trage. Mehr zu geben schien mir so viel zu sein als: dasselbe Thema variiren
                    und möchten solche Variationen hinsichtlich des Werthes wohl mit Recht denen in
                    der Musik gleich zu setzen sein. – Ob ich nun in meinem Thema einen neuen
                    Gedanken, als alte längst vorgetragene, gegeben, weiß ich nicht, indem ich
                    sorgfältig vermieden habe, sowohl vor als nach meiner Reise über dies Land etwas
                    zu lesen, um das Produkt meiner Anschauungen nur mir allein zu verdanken und
                    solche um so treuer mir in der Seele zu bewahren; – weshalb ich die Bestimmung dieser Blätter
                    ganz Ihrem Gutdünken zu überlasse. –</p>
            <closer>
               <salute>Mit der innigsten Hochachtung</salute>
               <signed>Ew Hochwohlgeboren ergebenster Richard Otto Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
