<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0541">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Fanny von Welden. Bayreuth, 10. August 1825, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1825-08-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-011864">Franziska (Fanny) von Welden</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth, 10. August 1825.</dateline>
            </opener>
            <p>Du denkst mir zu viel über Dich nach, stöberst jede Empfindung auf und weißt, was
                    Du in jeder Minute fühlst. Darum kann ich noch immer nicht an ein wirkliches
                    Gefühl glauben und doch hast Du mich schon zweimal bekehrt, wo Dein Ton, dem ich
                    mehr glaube, der Text war, die Worte nur Begleitung. Hüte Dich ja vor
                    Selbsttäuschung! Der Meisten Unglück ensteht aus ihr, und dann wälzen sie dem
                    Schicksal oder den Anderen die Schuld zu. Vergieb diesen anmaßenden Ton! Meine
                    dumme Phantasie macht in diesem Fall Dir gegenüber mich um zehn Jahre älter und
                    stellt meine unverständige Vernunft auf die Kanzel.</p>
            <p>Man sollte die Lücken im Gespräch, die eine dumme Scham hervorbringt, durch
                    Schreiben ausfüllen. Man denkt viel besser, als man spricht, und darum glaubt
                    man sich so oft in einem Charakter gerirrt zu haben, wenn eine briefliche
                    Bekanntschaft einer persönlichen vorausgegangen.</p>
            <p>Ins Wetter muß man sich finden, wie überhaupt in alles Unabänderliche, was mehr
                    unser Interesse als unser Gefühl anregen sollte. Wer das kann, wird selten seine
                    Heiterkeit verlieren.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
