<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0194">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Carl August Böttiger. Bayreuth, 14. Dezember 1825,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1825-12-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
               <term xml:id="JP-012032">Dresdner Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireut den 14<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Dec 1825.</dateline>
               <salute>Verehrter Herr Hofrath</salute>
            </opener>
            <p>Sehr gerührt von dem gütigen Interesse was Sie dem Schicksal der Hinterbliebenen<persName key="JP-999999">Ihres Freundes</persName> beweisen, beeile ich mich
                    Ihnen den mir anvertrauten Brief des <persName key="JP-002693">Buchhändler Max</persName> wieder zuzustellen, und Ihrer Theilnahme an dem zu fördernden Werk,
                    alle unsere Bereitwilligkeit mit Ihm in Unterhandlung zu treten, zu versichern
                    wenn es nicht zu spät ist. Es war nicht Gleichgültigkeit wenn<persName key="JP-002693"> der gute thätige Mann</persName> noch keine Antwort, auf
                        seine schon bei dem Leben meines theuern Mannes oft gethanen
                            Anträge bekam, sondern es war Ungwisheit über den endlichen Ausgang der mit
                    Buchhändler <persName key="JP-003408">Reimer</persName> eingeleiteten
                    Unterhandlungen.</p>
            <p> Im Ganzen waren diese so gut als abgeschlossen, wurden aber durch
                    einige in Herrn <persName key="JP-003408">Reimers</persName> schon <hi rendition="#u" hand="#author">übersandten Kontrakt</hi>unerwartet  festgestellten Nebenpunkten unterbrochen, und veranlaßten noch in den letzten Lebenstagen, meines
                    Beschützers und Gatten, den Entschluß von <hi rendition="#u" hand="#author">unserer
                                Seite</hi> einen Kontrakt zu entwerfen, der gegen mögliche Gefahren, möglichste Sicherheit stellte, als der Tod
                    den <persName key="JP-999999">Himmlischen</persName> in seine Heimath abführte.
                    Daß nun unsere Vorsicht um so größer sein muß als die <hi rendition="#u" hand="#author">Allen</hi> imponirende Würde des Seeligen kein
                    Bindemittel für fremde Moral mehr ist – ist natürlich, und indem durch die
                    Annäherung an das gewünschte Ziel der Privilegien, (wovon  <ref type="letter" target="JP-UB1147">beikomender Brief des <persName key="JP-002531">Königs von Baiern</persName>
               </ref>, den ich Sie auch der hochverehrten
                        <persName key="JP-003370">Frau von der Recke</persName>, und dem edeln <persName key="JP-004311">Tiedge</persName> mitzutheilen bitte,  ein Beweis ist,) unsere Sache nur vortheilhafter steht, so sehe ich
                    keinen Grund, dem zwar sehr geschätzten, aber in vielen Unternehmungen
                    verwickelten Herrn <persName key="JP-003408">Reimer</persName> nachzugeben.</p>
            <p>Ich folge darin auch den Mahnungen meiner Berliner Freunde die in treuer Liebe
                    der Tochter eines ausgezeichneten Mannes, <persName key="JP-002703">meines
                        Vaters</persName>, anhängend, mich zur höchsten Vorsicht in der Abfassung
                    des Kontraktes aufgefodert haben. Auf diesen Punkt steht jetzt die Sache, und
                    Herrn <persName key="JP-003408">Reimers</persName> Bejahung oder Verneinung kann
                    allein meinen Entschluß bestimmen – <hi rendition="#u" hand="#author">erstere</hi> bindet uns unauflöslich aneinander. </p>
            <p>Jedoch antworte ich heute dem mir so werthen Buchhändler <persName key="JP-002693">Max</persName>. Nächst <persName key="JP-003408">Reimer</persName> sind wir geneigt Ihm von Allen den Vorzug zu geben, da Er
                    in so unendlicher Liebe  für den <persName key="JP-999999">Seeligen</persName> erwärmt
                    ist.</p>
            <p> Man darf nicht zweifeln daß seine Kräfte seinem Willen nicht gemessen
                    wären, und indem er noch nicht Familienvater zu sein scheint, wird er ohne Mühe
                    seine Verbindlichkeiten lösen. Die großen Sorgen des Hausvaters und des Versorgers von 11 Kindern, scheinen <persName key="JP-003408">Reimer’n</persName> zu drücken, und er scheint viel unternommen zu haben, was schwer durchzuführen ist.</p>
            <p>Gern nehme ich die Gelegenheit wahr, Ihnen für den Nekrolog in der allgemeinen Zeitungund den Geist der Liebe zu danken mit dem Sie Schicksal und
                    Eigenthümlichkeit des <persName key="JP-999999">Herrlichen</persName>
                    geschildert haben, Der auch auf Erden ein ewiges Leben fortführen wird so wie
                    jetzt im All. Leicht und intereßant ist die damit verbundene Ankündigung der künftig zusammen erscheinenden Werke, die Sie so schön
                            dadurch beim Publikum einführen. nehmen Sie meine innigste Anerkennung gütig auf.
                    Mit höchster Verehrung Ihres unsterblichen Werthes bleibe ich Ihre</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
