<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0448">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Elisa von der Recke an Caroline Richter. Dresden, 20. November 1825, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003370">Elisa von der Recke</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1825-11-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012032">Dresdner Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden den 20sten Nov. 1825</dateline>
            </opener>
            <p>Tief – tief fühle ich Ihren Verlust, und den unsrigen, edle Frau! – Ach! ich
                    ahnete ihn schon da, als ich <persName key="JP-999999">den theuren
                        Seligen</persName> zum letzen mahl an Ihrer Seite sah! und dennoch gehören
                    die zwey Stunden seiner seelenvollen Unterhaltung, zu den schönsten meines
                    Leben! Denn jedes Worth, welches der Erhabene da sprach, zeugte von einen
                    Geiste, der die Schlacken dieser Erde schon von sich geworfen hatte! – O! welche
                    seligen Erinnerungen, muß Ihre schöne, zart und tief fühlende Seele aus dem
                    Umgange unsers geliebten Heimgegangenen, in sich aufgenommen haben! – Diese nur
                    können Ihre Tröster, Liebe Theure! werden.</p>
            <p>Ich würde mich sehr freuen, wenn Sie edle Freundin, mir sagen könnten, daß
                        <persName key="JP-999999">der geliebte Seelige</persName>, noch den Brief <persName key="JP-003164">meiner Nichte
                                Hohenzollern</persName> erhalten habe; wann nicht, so ist dies mir eine
                    Beruhigung, daß Sie, Theure! aus dem Briefe <persName key="JP-003164">meiner
                        Nichte</persName>, ihren Wunsch ersehn werden, des
                            theuren Seeligen  Ansuchen., möglichst zu befödern. <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-VIII_22-k">Für Sie, lase
                        ich hier auf die andere Seite meines Briefes, das abschreiben, was <persName key="JP-003164">meine Nichte</persName> mir über diesen Gegenstand
                        schrieb</ref>. Mit heutiger Post mache ich <persName key="JP-003164">meiner Nichte</persName>
                    unsern Verlust bekannt; und schreibe ihr, daß – da unser <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, nun über alle Leiden und Freuden
                    dieser Erde erhaben sey, <persName key="JP-002785">Metternich</persName> um so
                    mehr, den Dank des teutschen Publickums verdienen würde, wenn er unsers Jean
                    Pauls Wittwe und <persName key="JP-003484">Waisen</persName>, durch Erfüllung
                    der Bitte, des Theuren, der zum neuen
                    Leben hinüber geschlummert ist, den Beweis geben würde, daß <hi rendition="#u" hand="#author">auch er</hi> vom Verdienste unsers Seligen durch
                    drungen sey.</p>
            <p>Ich adresiere den Brief an <persName key="JP-003164">meine
                                Nichte</persName> nach<placeName key="JP-005850">Holstein</placeName>; und haben Sie Theure, <persName key="JP-003164">der Hohenzollern</persName> noch nicht umsern allerseitigen
                    Verlust bekannt gemacht, so schreiben Sie
                            ihr diesen; und bitten Sie <persName key="JP-003164">meine Nichte</persName>, daß sie sich nun,  bey <persName key="JP-002785">Fürst
                        Metternich</persName>, für Jean Pauls Wittwe und <persName key="JP-003484">Waisen</persName> verwenden möge. Diesen Ihren Brief adressieren Sie, – poste
                        restante, nach<placeName key="JP-006405">Wien</placeName>. – Ich werde <persName key="JP-003164">meiner Nichte</persName> schreiben, – daß, fals sie noch
                    nicht durch Sie die Nachricht vom Heimgange unsers Freundes erhalten habe, sie
                    in <placeName key="JP-006405">Wien</placeName>, Ihren Brief vorfinden würde.</p>
            <p> Verzeyhen Sie, edle Frau, meiner Theilname die Frage: – haben Sie dem <persName key="JP-002531">Könige von
                                Baiern</persName> Ihren Verlust, mit der Bitte bekannt gemacht, daß
                            seine Huld Ihnen grosmüthig die Pension Ihres verstorbenen Gatten
                            zusichern möge?
                    Freilich hat der edle <persName key="JP-002531">König Ludwig</persName> so viele
                    Schulden seines gutmüthigen, schändlich mißbrauchten <persName key="JP-002694">Königlichen Vaters</persName> vorgefunden, daß der jetzige <persName key="JP-002531">König</persName> sich in das schmerzhafte Verhältniß
                    versetzt sieht Pensionen einzuziehn; doch glaube ich – daß – fals Sie noch nicht
                    diese Bitte an den König gewagt haben, Sie keinen Augenblick versäumen dürfen, ihm diese Bitte, bey
                    Bekanntmachung des Todes <persName key="JP-999999">Ihres Gatten</persName>, an
                    das Herz zu legen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004311">Freund Tiedge</persName> ist tief von unserm Verlust
                    durch drungen, doch ist es ihm eine wehmüthige Beruhigung, daß der Theure, – nun
                    Seelige! den Brief erhalten hatte, den <persName key="JP-004311">Tiedge</persName> schrieb, weil ich da sehr krank war. Erst
                    seit 4 Tagen ist mein körperlicher Zustand minder leident.</p>
            <closer>
               <salute>Gott erfülle meine Wünsche für Sie, dann wird es Ihnen, liebe Theure, an
                        keinem wahren Lebensglücke fehlen. Mit der innigsten Hochachtung, Ihre Sie
                        treu liebende</salute>
               <signed>Elisa von der Recke</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
