<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1156">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Konstantin Karl von Falkenstein. Bayreuth, 17.
                    Februar 1826, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1826-02-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001034">Konstantin Karl von Falkenstein</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth den 17<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Febr. 26.</dateline>
            </opener>
            <p>Gestern erhielt ich Ihren Brief, lieber Herr
                    Baron, dessen Inhalt in mir die freudigste Ueberraschung
                            erregte.
                    Vorzüglich aber ist es Ihre Güte, Ihre <hi rendition="#u" hand="#author">Freude</hi> an der <hi rendition="#u" hand="#author">Mittheilung</hi> so
                    günstiger Constellationen für mich, die mich rührte und beglückte. Sie müssen
                    sehr gut sein, aber Sie haben Menschen gefunden die es erkennen! Lassen Sie mich
                    einstweilen nur mit Worten danken, bis ich es in der <hi rendition="#u" hand="#author">That</hi> kann.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ljh_c2d_t4b"/>Ich schicke Ihnen nun hier das unterdessen für Ihren unschuldigen liebenden Wunsch
                                Gesammelte<anchor type="target" xml:id="stop_ljh_c2d_t4b"/>, und wünsche daß es Ihnen genügen möchte.
                    Sollte es indessen nicht sein, so haben Sie die Offenheit es mir zu sagen. Immer
                    werde ich die größeste Freude darin finden Ihnen gefällig zu sein, Sie können
                    sicher und immer auf mich rechnen, ich verändere mich nicht, und bin eine Frau
                    von Wort.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_fbp_dg2_t4b"/>Erlauben Sie mir
                    eine Frage!: Gehören Sie zu der Familie Falkenstein,
                            welche früher auf einem Gute unweit <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> lebte, und erst
                    seit 2 Jahren in <placeName key="JP-005687">D.</placeName> etablirt ist?<anchor type="target" xml:id="stop_fbp_dg2_t4b"/> In dieser Familie die ich meyne
                    ist die Mutter eine geb. Gräfin König
                    die durch eine seltene Vereinigung von häuslichen Tugenden mit den höheren Gaben der Poesie,
                    merkwürdig ist; und ich kenne <hi rendition="#u" hand="#author">die
                        Liebe dieser Familie</hi>, für <persName key="JP-999999">meinen verklärten
                        Gatten</persName>. Durch eine nun auch gestorbene
                            Schwester der Herrn von
                            Falkenstein,
                    ward ich genau mit den Tugenden derselben bekannt, und verehre sie innig.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_hcb_tf2_t4b"/>Ich habe <persName key="JP-004107">einen Neffen</persName> in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, den Sohn des seel. <persName key="JP-004104">Hofrath
                            Spazier</persName> – er selbst Cand. juris. Er ist zu erfragen beim Kaufmann <persName key="JP-000008">Abeken</persName> in der <placeName key="JP-013313">Rahmschen
                                Gasse</placeName>seinem Schwager. Ich hätte wohl den Wunsch, ein so edler Mann wie Se, näherte sich ihm,
                    denn er lebt verschloßen, weil er mit Recht und Unrecht, aus Bescheidenheit und
                    Stolz und Mißtrauen gegen die Theilnahme der Menschen an ihn, der noch keinen
                    bürgerlichen Rang als die kürzlich erhaltene Doktorwürde hat, keinen Schritt
                    thut, um sich Freunde zu erwerben. Und doch  liegt so viel Schönes und
                    Gutes <persName key="JP-004107">in dem jungen Menschen</persName>, daß ich einen
                    Gärtner wünschte der diese einsame Pflanze mit dem Hauche des Wohlwollens und
                    der Liebe erwärmte.<anchor type="target" xml:id="stop_hcb_tf2_t4b"/> Möchten
                    Sie, mein edler unbekannter Freund dieser Gärtner sein wollen, so würden Sie
                    wenigstens durch Etwas, Ihnen sehr Werthes dafür belohnt werden können, denn Er
                    war es, der von <persName key="JP-999999">meinem leidenden Engel</persName> zur
                    Hülfe hieher berufen wurde, die Zusammensetzung und Ordnung der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">"Werke"</bibl> zu fördern, welches für den so unaussprechlich leidenden Kranken einen so schwere Aufgabe
                    war. 14 Tage genoß er das wehmütige Glück<persName key="JP-999999">den Göttlichen</persName> zu hören, und voll
                    Enthousiasmus für Ihn, der in der täglich steigenden Verklärung sowohl des
                    Geistes als des Körpers einem <persName key="JP-003250">Plato</persName> glich,
                    schrieb er jedes seiner Worte nieder. Wie unaussprechlich intereßant wären nun
                    diese Mittheilungen welche <persName key="JP-004107">der junge Mann</persName>
                    auch anfangs heraus geben wollten, allein eigne Verhätnisse brachten bei ihm
                    eine solche Stimmung der Seele hervor, die auch dieses heilige Vorhaben
                    unterdrückten.</p>
            <p>Fänden Sie Wohlgefallen an dem wirklich sehr intereßanten aber <persName key="JP-004107">durch Kummer verstummten Menschen</persName>, so ziehen Sie
                    ihn in die Welt hinaus – zu <persName key="JP-000196">Baggesen</persName>, der
                    ein <hi rendition="#u" hand="#author">Freund</hi>
               <persName key="JP-004104">seines Vaters</persName> war, zu <persName key="JP-004311">Tiedge</persName>, und  <persName key="JP-003370">der edeln Recke</persName>, welche seinen Besuch
                        erwartet und wo möglich in
                    einem liebenden Familienkreis unter gemüthlichen Menschen. Ein ungemeines
                        musikalisches Talent, und
                    eine schöne Tenor Stimme machen in zu einem willkomenen
                    Gehülfen bei musikalischen Uebungen.</p>
            <p>Allein eben so offen meine Bitte, und so groß mein Vertrauen zu Ihnen ist, eben
                    so offen sagen Sie mir Ihre
                    Meinung über ihn, wenn seine Individualität Sie nicht ansprechen sollte, oder
                    Sie überhaupt Gründe hätten meinen ganzen Wunsch unerfüllt zu lassen. Alles ist
                    zu ehren an einem <hi rendition="#u" hand="#author">Menschenfreunde</hi>.</p>
            <closer>
               <salute>Mit innigster Achtung und Dankbarkeit für Ihre Gesinnungen so wohl als
                        Ihre Handlungen erlaube ich
                        mir nur den Wunsch der Fortdauer Ihres Wohlwollens, und der Gelegenheit mehr als einmal
                        Ihnen zu zeigen, wie sehr ich bin</salute>
               <signed>Ihreergebenste Caroline Richter geboreneMayer Wittwe Jean Pauls</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Kennen Sie <persName key="JP-000196">Baggesen</persName> und <persName key="JP-004311">Tiedge</persName> so
                        danken Sie Letzteren für seinen schönen
                                Brief, und den kranken
                                leidenden <persName key="JP-000196">Baggesen</persName>, sagen Sie Grüße der Trauer
                            <hi rendition="#u" hand="#author">um sein Leiden</hi>! Möge
                        er auferstehen.</p>
            </postscript>
            <postscript>
               <p>Dieses theure Fragment aus seiner <hi rendition="#u" hand="#author">Biographie</hi> bleibe Ihr
                            Eigenthum, und Sie dürfen es Freunden vorlesen, aber nicht zum Drucke
                            gebrauchen lassen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
