<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0554">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Friedrich von Meyer an Caroline Richter. Frankfurt am Main, 21. Januar 1826, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002801">Johann Friedrich von (gen. Imo) Meyer</persName>
               <placeName key="JP-005743">Frankfurt a. M.</placeName>
               <date when="1826-01-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012222">andere Korrespondenten Jean Pauls</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Frankfurt a. M. d. 21 Jan. 1826.</dateline>
               <salute>Hochgeehrteste Frau Legationsräthin,</salute>
            </opener>
            <p>Aus öffentlichen Blättern ersehe ich, daß mit dem Nachlaß Ihres verewigten
                        <persName key="JP-999999">Herrn Gemahls</persName> auch Alles abgedruckt
                    werden soll, was an ihn über seine Schriften geschrieben worden, und von ihm
                    sorgfältig gesammelt worden sey. Da sich aus dem Jahr
                            1796 etwas von mir über die Mumien vorfinden könnte, wozu ich durch
                            einen gemeinschaftlichen Freund, Hn. <persName key="JP-003039">Friedrich
                                v. Örtel</persName> in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, veranlasst worden war, und
                    wovon die Bekanntmachung mir in reifern Jahren eben so wenig wünschenswerth ist,
                    als die Nennung meines Namens in den Örtelischen Briefen: so bitte ich um Unterdrückung und Zernichtung meiner
                            Blättlein, und um jenes Namens
                            Löschung. Nach 30 Jahren weiß ich zwar nicht mehr genau
                    was ich geschrieben, noch was von mir gesagt worden seyn mag; aber nur leibliche
                    Abbilder aus der Jugend pflegen den Vorzug des Erfreulichen zu haben, im
                    Geistigen geht es, so Gott will, stets umgekehrt. Unstreitig werden Sie auch
                    ohne Berufung auf die Rechte eines lebenden Correspondenten meiner Bitte Gehör
                    zu geben geneigt seyn; darf ich aber einen allgemeinen Rath hinzufügen, so ist
                    es der, daß wenigstens die Namen von noch lebenden Personen ohne ihre
                    Einwilligung nicht ausgedrückt werden mögen. Der hinterlassene Briefwechsel  von litterarischen Männern hat schon manchen Verdruß nach sich
                    gezogen.</p>
            <p>Ich glaube es war im Jahr 1818, daß ich hier in
                            gesandschaftlichen Häusern den edeln <persName key="JP-999999">Jean
                                Paul</persName> zum ersten Mal von Angesicht sah. Meine
                            Urtheile über Göthens Lebensbeschreibung in den Heidelberger Jahrbüchern wurden die Handhabe zu wichtigen Gesprächen, indem
                    er mich fragte, ob ich der JMO sey; sie betrafen besonders das Positive des
                    christlichen Glaubens, das mir längst Bedürfniß und höchste Weisheit geworden
                    war; und wiewohl wir uns nicht vereinigen konnten, schieden wir doch, wie es
                    sich zwischen Wohlmeinenden versteht, jedesmal freundlich und herzlich von
                    einander.</p>
            <closer>
               <salute>Mit vieler Hochachtung unterzeichnet</salute>
               <signed>Ihr ergebenster JF von
                            Meyer Bürgermeister.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
