<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1155">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Friedrich August I. von Sachsen. Bayreuth, 3. Februar
                    1826, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1826-02-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001175"> Friedrich August I.</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012104">Amtskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Allerdurchlauchtigster, großmächtigster König, allergnädigster König und
                        Herr,</salute>
            </opener>
            <p>Dem gerechtesten und menschenfreundlichsten der Könige, welche Gott zu
                    Stellvertretern seiner Macht und seiner Liebe auf die Throne der Erde gesetzet
                    hat, wagt es die Wittwe eines geliebten deutschen Schriftstellers, welcher vor wenigen Monaten von der Erde zu Gott durch
                            den Tod abgerufen worden ist, um eine Gnade anzuflehen. <persName key="JP-999999">Jean Paul Friedrich Richter</persName>, ist der Name des
                    Verewigten, dessen Gattin zu sein ich das Glück hatte. Wenn die Welt den Verlust
                    seines Geistes betrauert, der ein halbes Jahrhundert hindurch für die Bildung
                    und Veredlung der Menschheit mit großem Erfolge thätig war, so beweine ich mit
                        <persName key="JP-003483">meinen Kindern</persName> in ihm, den Verlust des
                    edelsten Menschen, und man ist bei ihm zweifelhaft, ob sein moralischer Werth
                    nicht noch den intellektuellen übertraf.</p>
            <p>Es giebt nun jetzt für seine Hinterbliebenen keine heiligere Aufgabe, als durch
                    Herausgabe seiner <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">sämmtlichen
                        Schriften</bibl> ihm ein bleibendes Denkmal der Anerkennung für die deutsche
                    Nation zu errichten. Noch bei seinem Leben wurde er vielfach zur Sammlung aller
                    seiner Werke aufgefordert und er hatte noch Zeit, die Anordnung derselben trotz
                    seiner Körperschwäche und den herannahenden Tod selbst zu machen. Allein er
                    erlebte die Vollziehung seines Beschlusses nicht mehr, der Todesengel rief ihn
                    in der Mitte seines schönen Werkes <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werke-jp">"über die Unsterblichkeit der Seele"</bibl> ab, und führte ihn in das Land
                    der Vergeltung.</p>
            <p>Wir sind nun damit beschäftigt, das Werk zu seiner Ehre und zu seinem Ruhme
                    auszuführen, sehen uns aber von allen Seiten durch Nachdrucker und unrechtmäßige
                    Verleger seines und jetzt unseres heiligen Eigenthums bedroht und
                    beeinträchtigt. Die Fürsten des <placeName key="JP-011173">südlichen
                        Deutschlands</placeName>, namentlich <placeName key="JP-005569">Bayern</placeName>, <placeName key="JP-006421">Würtemberg</placeName> und <placeName key="JP-005557">Baden</placeName>
                    haben uns für ihre Lande, wo der Nachdruck vorzüglich herrschte, Privilegien für
                    die Herausgabe der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke</bibl>,
                    gleichwie dem Dichter <persName key="JP-001353">Goethe</persName>, gegeben,
                    allein, da neuerlich in den <placeName key="JP-006222">Königlich Sächsischen
                        Staaten</placeName>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1154/#start_oh2_ggy_s4b">Ankündigungen aller Art von einzelnen Sammlungen geschehen, die man, ohne
                        unsere Zustimmung will drucken lassen</ref>, so sehe ich mich genöthigt, Ew.
                    Königlichen Majestät Gnade und Schutz dagegen anzurufen.</p>
            <p>Die Werke <persName key="JP-999999">meines verehrten seeligen Mannes</persName>,
                    werden zu Ostern 1826 bei dem Buchhändler <persName key="JP-003408">Georg
                        Reimer</persName> in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> unter
                    dem Titel:</p>
            <p>
               <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">"Jean Pauls
                            sämmtliche Werke"</bibl>
            </p>
            <p>in 60 Bänden herauskommen. Diese Unternehmung, die nebst der Ehre für <persName key="JP-999999">den verewigten Mann</persName>, welcher vierzig Jahre seines
                    Lebens mit beispielloser Thätigkeit und Gewissenhaftigkeit für die Verbreitung
                    der Wahrheit und des Rechst nur lebte und der keinen andern Genuß kannte, als
                    über Gott und Unsterblichkeit nachzudenken, soll zugleich den Unterhalt und das
                    Glück <persName key="JP-003482">seiner Familie</persName> begründen, darum flehe
                    ich zu Ew. Königlichen Majestät unnachahmlicher Menschenliebe und Gerechtigkeit,
                    uns ein Privilegium gegen den Nachdruck der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">sämmtlichen Werke Jean Pauls</bibl>, für einen Zeitraum
                    von zwanzig Jahren in Ihren Königlichen Staaten allerhuldreichst angedeihen zu
                    lassen.</p>
            <p>Gott erhalte Eurer Königlichen Majestät theures verehrungswürdiges Leben bis auf
                    den höchsten Punkt menschlicher Jahre, und lasse Sie mit göttlicher Milde und
                    Nachsicht den verwegenen Schritt einer Unglücklichen verzeihen.</p>
            <closer>
               <salute/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
