<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0029">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Georg Ludwig Friedrich Wilhelm Graf zu Münster. Bayreuth, 22. März 1826, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1826-03-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002930">Georg Ludwig Friedrich Wilhelm Graf von Münster</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011952">Weiterer Bayreuther Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012104">Amtskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Höchstgeehrter Herr Graf!</salute>
            </opener>
            <p>Zwar könnte ich die Frage die ich eben an Ew. Hochgebohren zu thun im Begriff bin
                    durch die Vermittlung der gütigen <persName key="JP-004656">Weldenschen
                        Familie</persName> mündlich an Sie gelangen lassen, allein meine
                    Lebhaftigkeit erlaubte mir diese Frist nicht, und so verzeihen Sie gütigst diese
                    schriftliche Störung.</p>
            <p>Darf man sich in einem Gesuch an die <placeName key="JP-011370">Hannoverische
                        Regierung</placeName> unmittelbar an den <persName key="JP-011820">Herrn Staatsminister Grafen von Münster</persName>Ihren Herrn Bruder, wenden? Und
                    wer ist das fürstliche Haupt Welchem man seine Huldigung darbringen muß, um eine
                    Bitte erfüllt zu sehen, die lediglich von der Beurtheilung des hohen
                    Ministeriums abhängt.</p>
            <p>Der Herr Graf errathen leicht meine Absicht auch bei <placeName key="JP-005815">Hannover</placeName> um ein <ref target="JP-UB0459/#nklx_yrs_r4b">Privilegium</ref> nachzusuchen
                    welches ich bis jetzt versäumte, und wozu mir die Bekanntschaft <persName key="JP-003482">meiner Familie</persName> mit dem  <persName key="JP-011844">preußischen Gesandten Ompteda</persName> von Nutzen sein kann, doch bei gänzlicher
                    Unbekanntschaft mit den localitäten, indem ich in
                    meinem Briefe an den <persName key="JP-011844">Gesandten</persName> gleich die
                    übrigen mit einschließen möchte, bedarf ich eines Wegweisers, um meiner
                    Unwissenheit zu Hülfe zu kommen – und – Menschenfreundlichkeit – ist ja eine
                    Eigenschaft der Großen.</p>
            <p>Sehr würde ich in Verlegenheit gerathen wenn Ew. Hochgebohren mehr, als auf ein
                    Blättchen, nur die ganz kategorische Antwort auf meine zwei obigen Fragen, mir
                        notiren wollten, und für die Beraubung einer
                    Minute, an Ihren wissenschaftlichen
                            Forschungen mögen die Musen
                    mir eine Strafe auferlegen.</p>
            <closer>
               <salute>Ich bin mit innigster Hochachtung Ew.
                            Wohlgebohren</salute>
               <signed>unterthänigste Caroline Richter geb. Mayer. Wittwe Jean Pauls</signed>
               <dateline>Bair. den 22<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>März 1826.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
