<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1157">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Eduard Vieweg. Bayreuth, 5. April 1826,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1826-04-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004430">Eduard Vieweg</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Gewis werden Sie, mein bester Herr Vieweg über mein Schweigen auf die Zusendung Ihrer Bücher, stutzig geworden sein und ich verdenke es
                    Ihnen nicht, wenn Sie an mir irre geworden sind. Sie kamen einige Tage nach Absendung meines Pakets an Sie in meine Hände, und
                    ich gestehe ich war sehr erfreut durch Ihre Güte; allein so wie die Sachen jetzt
                    stehen, kann ich sie blos als dépositum betrachten das
                    Sie zu anderweitigem Gebrauch mir anvertraut haben.</p>
            <p>Ehe ich Ihnen Nachricht des Empfangs geben wollte, erwartete ich erst Antwort von
                        <persName key="JP-000698">Herrn Cotta</persName>, der wie Sie
                    wissen <ref target="JP-UB1153/#nggk_qgs_hpb">frühere Zusicherungen über die
                            <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werk">"Selina"</bibl> hatte</ref>. Seiner
                    Entscheidung mußte ich es überlassen, ob er auch den Verlag derselben verzichten
                    oder ihn behaupten wolle.</p>
            <p>Lange ließ er mich auf seine Antwort warten, endlich erhielt ich vorige Woche
                        <ref type="letter" target="JP-UB0372">einen Brief</ref>, der mich
                    unabänderlich zwingt, sie in seine Hände zu geben.</p>
            <p>Beklagen Sie mich, mein sehr geehrter junger Freund am meisten bei dieser
                    Fehlschlagung Ihrer Wünsche, meine  schwache Seele kann sich
                    wahrhaften Kummers darüber nicht erwehren, da meine Fantasie, sich die
                    Ausstattung des Werks durch Ihren Geschmack so schön gedacht hatte, aber was
                    kann ich thun? Andrerseits hat <persName key="JP-000698">Herr Cotta</persName>
                    auch so viele Rechte auf unsere Hochachtung, denn Er war es, welcher in den
                    Kriegsjahren des armen <placeName key="JP-005668">Deutschlands</placeName> jedes
                    Werk <persName key="JP-999999">meines seeligen hochverdienten Gatten</persName>
                    ohne Widerstreben und mit größter libéralität verlegte.
                    Ich habe viel mit ihm zu kämpfen, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0372/#start_mzq_4q3_vkb">denn er ist doch sehr durch die
                        Abtretung an <persName key="JP-003408">Reimer</persName> gekränkt</ref>. Ich
                    muß sehr viel leiden, und muß oft <persName key="JP-999999">meinen
                        Engel</persName> seelig preisen, daß er alle diesen Kämpfen entflohen
                    ist.</p>
            <p>Auch <persName key="JP-002693">Max Joseph</persName> habe ich keine Bereitwilligkeit den
                    Verlag späterer Sammlungen mit Jemand zu theilen, erfahren, und aus dem Grunde
                    weil ich sehe daß die Vervielfachung unserer Geschäftsführer nur eine Quelle der
                    Sorgen und des Leidens für uns wird, halte ich jedes Versprechen darüber zurück,
                    bis sich es näher entwickelt auf welche  Weise die Ruhe unserer
                    Zukunft am wenigsten gefährdet ist. <persName key="JP-002693">Max
                        Joseph</persName> begnügt sich auch bescheiden <ref target="JP-UB1153/#npcb_13s_hpb">mit der ihm von meinem Seeligen
                        zugesicherten Biographie</ref>, und noch immer muß ich sagen daß er am
                    meisten das Glück und den Frieden <persName key="JP-003482">unserer
                        Familie</persName> zu schonen sucht, indem er allen Entschädigungsansprüchen
                    entsagt, so bald wir sie tragen sollten. Möchte mein Glaube an seinen Edelmuth
                    niemals getäuscht werden, es ist so schön den Menschen edle Absichten zutrauen
                    zu dürfen, und mein Glück besteht in dem allgemeinen Wohlwollen.</p>
            <p>Etwas sehr Wichtiges liegt mir noch zu berichtigen ob, in dem
                            Fragment über den Vernunftglauben welches
                    ich Ihnen für den Almanach schickte, bedarf eine Stelle notwendig einiger
                    Änderungen. Haben Sie die Güte, ich beschwöre sie, beikommende Stelle desselben
                    genau nach <hi rendition="#u" hand="#author">diesem Blatte</hi>
                    abdrucken zu lassen wonach Einige, außer dem Zusammenhange, zu hart einstoßende
                    Stellen gemildert werden. Gewis ist der Druck desselben noch nicht unternommen,
                    daher kann die Abänderung recht gut statt finden.</p>
            <p>Sehr begierig bin ich auf das was Sie über meine
                            Sendung beschlossen haben werden, und
                    erwarte sehnlichst Ihre Antwort. Mit wahrhaftester Liebe und Achtung</p>
            <closer>
               <signed>Ihreergebene Caroline Richter Wittwe Jean Pauls</signed>
               <dateline>Baireuth 5<hi rendition="#uu" hand="#author">ter</hi> April 1826</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
