<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0004">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mayer an Caroline Mayer. Leipzig, 15. November 1800 (?), Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1800-11-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Meine einzige geliebte glückliche Caroline verlange nicht daß ich dir Glück
                    wünsche. Was mein Herz empfindet und längst empfand das weißt du schon längst.
                        Der Brief dem ich von dir erhielt gab mir den ersten schönen Abend hier. Nemlich einen der so ganz mein Herz befriedigte. Du hast sehr
                    recht wenn du sagst welch ein verschiednes Leben magst Du führen! </p>
            <p>Mein ganzes Wesen ist verändert. Der ewige Wirbel der häuslichen und andren
                    Zerstreuungen läßt mich gar nicht zu mir selbst kommen, und ich gestehe dir
                    ehrlich daß  ich selten an <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> denke. Ich bin hier im einer
                    unaufhörlichen Beschäftigung und die zerstört den Spielraum meiner Phantasie.
                    Ich bin in der That recht glücklich hier. Wie sollte ich es auch nicht seyn. Du
                    glaubst das nicht mit welcher unendlichen Liebe und Güte <persName key="JP-004104">Spazier</persName> und <persName key="JP-004393">Minna</persName> uns tragen und schonen und wie ich jeden
                    Tag durch größre Aufmerksamkeit mich gerührt fühle. <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist ein herrliches Weib, und <persName key="JP-004104">Spazier</persName> ein herrlicher  Mensch
                    und alles ist hier schön und gut. Ich komme eben ehe ich<persName key="JP-999999">J. P.</persName>
                            Brief erhielt
                    von der <placeName key="JP-012834">Sternwarte</placeName> wo ich auf der höchsten Kuppel stehend die ganze lachende Gegend von <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> übersehen konnte Wie stürzte ich dem
                    Briefträger entgegen der den Brief brachte. Ich habe heut nicht Zeit dir mehr
                    und ausführlicher zu schreiben. Gewiß bist du böse auf mich. Doch nein, wie
                    könnte der Glückliche zürnen! Lebe wohl meine gute gute liebe einzige Caroline,
                    und glaube daß mein Herz dir ewig nahe ist.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_xxn_stk_hkb"/>Ich bitte dich recht dringend mir meinen Pelz zu
                        schicken.<anchor type="target" xml:id="stop_xxn_stk_hkb"/> Ich kann mich
                    nicht mehr ohne dem behelfen. Hast du mit <persName key="JP-002703">Papa</persName> wegen dem Pelz-Aufschlag gesprochen so schreib mir darüber
                    Ich bitte dich bey der Gelegenheit mir den Neßeltuch zu schicken den <persName key="JP-002702">Guste</persName> eigentlich haben sollte. Ich komme mit
                    meiner Garderobe hier sehr schlecht durch und brauche
                    nothwendig noch ein Kleid. <anchor type="target" xml:id="start_f4q_25k_hkb"/>Ferner bitte ich dich mir ein Paar lederne Schu machen zu laßen und sie uns zu
                        schicken<anchor type="target" xml:id="stop_f4q_25k_hkb"/>: Ich bin zu sehr
                    ausgeleert als daß ich sie von meine Gelde  hier könnte machen laßen.
                    Ich erbete das alles mit der nächsten Post. Lebe wohl meine gute Caroline und erinnre Dich in Deiner Seeligkeit mit unter auch </p>
            <closer>Deine treue<signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>Grüße alle unsre Freunde auch die liebe <persName key="JP-002702">Guste</persName> die wollt ja an mich schreiben?</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
