<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0066">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Unbekannt. Dessau, 2. Juni 1800, Montag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName>
               <date when="1800-06-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004373">Unbekannte Korrespondent/innen</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-012745">August Eberhard Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dess. 2ter Juny. 1800.</dateline>So zudringlich es Ihnen u Herrn Organist Müller scheinen mag, so kann ich doch nicht
                    umhin meine letzthin geäusserte Bitte zu wiederholen. Die Umstände sind nicht mehr in meiner Gewalt, der Prozeß mit
                                <persName key="JP-001753">Herrn H.</persName>, der seiner
                            Klarheit wegen nicht lange wird dauern dürfen, muß eingeleitet
                    werden u bevor ich die Zeugnisse meines Rechtsgrundes nicht habe, kann ich
                    nichts anfangen. Ich wünschte so gern Sie der gerichtlichen Weitläuftigkeit zu
                    überheben u ein hiesiger Jurist hat mir gesagt, daß dies vor der Hand dadurch
                    geschehen könne, daß Sie beiderseits u wer sonst aus persönlicher Rücksicht kein
                    Bedenken trägt der Wahrheit die Ehre zu geben, mir einfache untersiegelte
                    Zeugnisse ausstellen u, um dem Leugnen des Beklagten zu  begegnen,
                    zugleich dabey versichern, daß Sie nöthigenfalls erbötig wären, sie eidlich zu
                    erhärten. Ich hoffe, daß Sie so gütig seyn werden, mich in dieser Ehrensache,
                    die mir schlechterdings nicht mehr gleichgültig bleiben kann, zu unterstützen u
                    daß Sie sich nicht aus Bedenklichkeiten davon zurückhalten laßen werden, die ich
                    in dem Kampf für meine angegriffene Ehre, selbst Ihrer Verzeihung gewiß, für
                    geringer als mein einmal beabsichtigtes Ziel halten müßte. <persName key="JP-003383">Reichardt</persName> kann mir doch nicht eine glatte
                    Unwahrheit geschrieben haben. Ich bin überzeugt, daß wenn er geahndet hätte daß
                    ich sie so ernstlich hätte aufnehmen müssen, er mir lieber nichts davon gesagt
                    haben würde. Aber nun ich darum weiß, nun ich gegen den Beleidiger  schon davon gesprochen, ist kein anderes Mittel als die Sache, durchzusetzen,
                    so äußerst unangenehm es mir auch ist, da ich noch nie in meinem Leben einen
                    ähnlichen Fall gehabt noch jemals in gerichtliche Streitigkeiten verwickelt
                    worden bin. Man kann in der Welt etwas besseres thun, als Injuriesprozesse
                    führen. Aber ich kann meine Sache Menschen in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> übergeben, die mir den größten Theil meiner Sorge
                    abnehmen können u werden.</opener>
            <p> Seyen Sie dennoch so gütig, diesen Brief Herrn
                            Müller zu communiciren; er ist
                    für ihn mit geschrieben u er wird mir zu Gute halten, daß ich, aus Zeitmangel,
                    mich nicht noch besonders auch an Ihn wende.</p>
            <closer>
               <salute>Hochachtungs u Vertrauensvoll bin ich Ihrer beider</salute>
               <signed>ergebenster Spazier</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
