<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0005">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mayer an Johann Siegfried Wilhelm Mayer und Caroline Mayer.
                    Leipzig, 26. November 1800, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1800-11-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>den 26.t.nobr. 1800</dateline>
            </opener>
            <p>Mein guter, lieber Vater, wie sehr haben Sie mich durch Ihr gütiges Geschenk beschämt und überrascht. Auch dank ich Ihnen für den leisen Wink in bezug
                    auf die leicht sinnige Art mit welcher ich vielleicht mit dem ersten umgegangen
                    bin. – ich schäme mich fast vor mir selbst daß ich mich hier wo fraglich ein
                    ganz andrer Maaßstab herrscht als der woran ich bisher gewöhnt war – und wo die
                    Maße der Menschen es nicht zu schäzen weiß – wenn man sich auch durch Einfachheit geltend machen möchte – daß ich mich
                    oft unwillkührlich  durch kleinliche
                        Eitelkeit habe hinreißen laßen. Das
                    Geschenk von Ihrer lieben Hand mein bester Vater, werde ich durchaus nüzlich
                    anwenden; das heißt; mein Pelz soll davon in Stand gesezt werden, und dann will ich mir ein kattunenes Haus-Kleid kaufen was mir für den
                    Winter unentbehrlich ist.</p>
            <p>Die Zeit des Schwärmens ist jetzt so ziemlich überstanden, und wir fangen
                    an  ruhig und häuslich zu leben. <persName key="JP-004104">Spazier</persName> sieht
                    zuweilen einige Menschen, die hier zu den ersten gehören auf einem einfachen Fuß
                    in seinem Hause. Als seinen eigentlichsten Hausfreund muß ich Ihnen den associé des <persName key="JP-012596">HerrnVoss</persName>. deßen Name
                    Ihnen auch nicht fremd seyn wird als einen recht liebenswürdigen intereßanten
                    ganzen Mann –  anführen. – Ich freue mich
                            auch in der Entfernung der glücklichen,
                            der seeligen Zukunft die sich Ihnen in dem Glück <persName key="JP-003469">Ihrer Tochter</persName> eröfnet. – Ich nehme jetzt
                    keinen Anstoß mehr hier öffentlich von <persName key="JP-003469">Carolinens</persName> Heirath zu sprechen und lese dann mit Vergnügen die
                    höchste Überraschung auf allen Gesichtern. – <persName key="JP-003469">Caroline</persName> schreibt mir gar nicht ob sich denn <persName key="JP-999999">J. P.</persName> vor der Hand wenigstens
                    in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> fixiren wird? – </p>
            <p>In Ihrem lezten Briefe an <persName key="JP-004393">Minna</persName> waren Sie so gütig für die Dauer meines
                    hiesigen Aufenthalts gar keinen Termin sezen zu wollen. – Wenn ich vielleicht
                    noch die Neujahrs-Meße hier abwartete so könnte das für <persName key="JP-003469">Carolinens</persName> Einrichtung recht gut angewendet
                    werden. Denn alsdann kauft man hier alles für ein Spottgeld. Jetzt aber ist es
                    im Gegentheil hier weit theurer als in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>. Außgenommen konten oder die sogenannten points sind hier so wohlfeil
                    und werden daher so gemein daß man sie sogar an den Nachtmüzen trägt. –</p>
            <p>Nehmen Sie diese flüchtige Zeilen gütig auf mein bester Vater; Ich
                            schreibe nächstens mehr Die Post eilt und ich kann nur noch hinzufügen
                            daß ich unwandelbar bin wie immer </p>
            <closer>Ihre treue Tochter<signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div>
            <p> Liebste Caroline, ich bin Dir noch Antwort schuldig wegen Besorgung
                            deines Pelzes. Es ist aber nichts ihn hier zu kaufen denn wie sollte ich ihn Dir denn
                    hin schaffen! Mit der Post geht es ja nicht! Es wäre ja contrebande. Wenn Du Dir noch kein Kleid gekauft hast so nimm mein
                    Rath an und kaufe Dir lieber dunkler als so eine leuchtende Farbe. Ich habe
                    nicht Zeit dir mehr zu schreiben. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0004/#start_f4q_25k_hkb">Vergiß doch ja nicht die Schue ich
                        brauche sie so nothwendig!</ref> –</p>
            <p>Und schreib mir ja recht bald und viel!</p>
            <closer>
               <signed>Deine E.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div>
            <p>
               <persName key="JP-004393">Minna</persName> bittet recht sehr um Entschuldigung
                    daß sie nicht selbst schreibt. Hiebey
                    erfolgt
                    der Brief von Lusi. und freut und hofft <persName key="JP-004104">Spazier</persName> auf Ihren Einfluß zum besten seiner Zeitschrift. Leben Sie wohl mein bester Vater!</p>
            <p>E. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
