<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0155">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Carl August Böttiger.
                    Dessau,
                    20. August 1800, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName>
               <date when="1800-08-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline/>
               <salute>Ewr Hochwürden</salute>
            </opener>
            <p>danke ich sehr verbindlich für Ihr lebhaftes Interesse, was Sie, Ihrer vielen Geschäfte ungeachtet, so ganz u so bald an
                            meinen edirten Gretry genommen
                            haben. Ihr Urtheil schmeichelt mir und ist mir sehr
                    aufmunternd; ich weiß aber auch wohl, daß ich meiner Eigenliebe den Vorsprung
                    nicht so weit gestatten darf, um nicht in der Milde desselben den Hang  des edelmüthigen Beurtheilens zur Schonung zu erkennen. </p>
            <p>Was Ihre Aufforderung zur Theilnahme an dem <bibl sameAs="JP-008436" subtype="werk">Modejournal</bibl> betrifft, so finde ich mich dadurch
                    allerdings geehrt u würde ich mit Vergnügen meine Beiträge dazu liefern, wie sie
                    mir etwa ein günstiger Zufall Ihrem Wunsche gemäß zuführte. Allein erstlich bin
                    ich  meiner Theilnehmung an der <bibl sameAs="JP-010171" subtype="werk">Leipz. mus. Zeitung</bibl> ungeachtet, seither doch zu sehr außer dem Centrum derselben gewesen, um gerade
                    dergleichen historischen Notizen habhaft werden zu können; <anchor type="target" xml:id="start_rlk_v2g_plb"/>sodann habe ich die Ehre Ihnen anzuzeigen, was
                    ich ohnehin auch ohne diese
                    Veranlaßung zu thun und zur angenehmen Pflicht gemacht haben würde, daß ich von
                    der Buchhandlung<persName key="JP-012389">
                  <persName key="JP-004524">Voss</persName> u Comp.</persName> in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> zur Redaktion einer <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung für die elegante Wel</bibl>t
                    aufgefordert worden bin, und also von jetzt an mehr die Verbindlichkeit habe,
                    auch an meinem Theile dergleichen erzählende Nachrichten dem Blatte zunächst
                    zuzuwenden. Die <persName key="JP-012389">Handlung</persName> glaubt, u ich
                    glaube es mit ihr, daß <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">diese
                        Zeitung</bibl> neben den anderen Blättern dieser Art ihren bescheidentlichen
                    Gang wird nehmen können, u ich bin fest, von Ihnen und  Herren
                    Legations Rath <persName key="JP-000332">Bertuch</persName> überzeugt, daß Sie es gewiß nicht daran fehlen laßen werden, Gelegentlich
                    zur Ausbreitung u Empfehlung derselben beizutragen. Ich wünsche das der
                    achtungswerthen <persName key="JP-012389">Handlung</persName> wegen, die dabey
                    sehr lobenswerthe Intentionen hat u es an Aufwand dabey zum Vergnügen des
                    Publikums nicht ermangeln laßen wird.<anchor type="target" xml:id="stop_rlk_v2g_plb"/>
            </p>
            <p>Unterdeß danke ich für Ihr mir höchst schätzbares Vertrauen recht sehr, empfehle
                    mich überhaupt u insonderheit jetzt bey meiner neuen Karriere Ihrer frommen
                    Gewogenheit u habe die Ehre mit der aufrichtigsten Hochachtung zu seyn</p>
            <closer>Ewr. Hochwürden ganz ergebensterSpazier.</closer>
            <postscript>
               <p> Sollte Ew. Hochwürden den Excursen von Dittersdorf für den <bibl sameAs="JP-010113" subtype="werk">Merkur</bibl> ganz oder gekürzt haben brauchen können, so bitte ich, mir das Mspt
                        davon aus der Druckerey für den weiteren Gebrauch aufzubehalten od durch die Härtelsche
                        Buchhandlung gefälligst wieder zukommen zu laßen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
