<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0598">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Mayer an Georg Christian Otto. Berlin, 6. Januar 1801,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1801-01-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011789">Otto-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Das Wesen welches den Muth hat sich für das Leben und die Ewigkeit dem ersten und heiligsten
                            anzuschließen, solte auch nicht furchtsam seyn, sich dem geliebten Freunde
                    darzustellen</p>
            <p>Aber es will mehr – es möchte in den Kreis der Liebe mit hineingezogen werden,
                    denn nur Liebe mildert die ernsteren
                    Foderungen denen es erliegen würde.</p>
            <p>ich weis, daß <persName key="JP-999999">mein Richter</persName> mich Ihnen
                            gezeichnet hat aber ich kenne die Farben mit denen er malt. ich will nur Ihrer Fantasie
                    zurufen, das Bild mit blaßeren Farben in Ihre Seele zu tragen – die Wirklichkeit
                    allein soll es in Ihr Herz drücken – damit ich nicht voraus verloren habe, wenn
                    ich Sie sehe, und von Ihnen und Ihrer <persName key="JP-003108">Amöne</persName>
                    geliebt seyn möchte. – Ihre Gestalten schweben schon lange
                    vor meiner Seele, wie Ideale denen man nachfliegen möchte – wie Sterne die klar
                    und freundlich uns leuchten. ich zweifelte einst an solchen Menschen. <persName key="JP-999999">Meines heiligen Freundes</persName> Bekantschaft, sein
                    näherer Umgang endlich sein innigstes Verhältnis zu mir, haben mir den reinsten
                    Glauben auch an mir selbst, gegeben, und ich fühle eine Kraft im Innersten zu
                    werden, was ich an Euch, Ihr seltnen Menschen Alle, so heilig verehre.</p>
            <p>ich danke dem Schiksal nicht allein für ein Glück was mein Herz <hi rendition="#u" hand="#author">ganz</hi> empfinden kann, aber
                    auch, daß es so schön durch die Würde meiner Bestimmung zur eignen erhoben
                    werden wird, damit ich wiederum das Glück verdiene. – O wie leicht macht es mir
                    die Vorsicht gut zu seyn? – – –</p>
            <p>Sie lieber theurer Freund <persName key="JP-999999">meines herrlichen
                        Menschen</persName>! Ihr Herz nimmt mich auf, das weis ich gewis – wie sehn'
                    ich mich nach dem Augenblik da unsre Herzen in einer vierfachen Umarmung sich
                    ergießen werden. – ich gebe mich hin dem Dienst der Liebe, der Freundschaft für
                    jeden einzelnen – ich habe ja nichts als mein Herz – ein ofnes warmes – nehmen
                    Sie es an.</p>
            <closer>
               <signed>C.</signed>
               <dateline>Dienstag den 6 Jan. 1801.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
