<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0791">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vertrag zwischen Karl Spazier und Georg Voß über die Zeitung für die elegante
                    Welt. Leipzig, 1. Juli 1801, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004517">Georg Voß</persName>
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <date when="1801-07-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received"/>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Zwischen dem Herausgeber der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung für die
                        elegante Welt</bibl>, dem Hofrath Spazier, u dem
                    Verleger
                    Herrn
                        <persName key="JP-012389">Voss u Comp.</persName> in
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, ist folgender Contract von neuem abgeschlossen
                    worden.</p>
            <p>1.</p>
            <p>Der Herausgeber besorgt Alles, nach wie vor, was zur Führung der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> gehört, allein u ohne alle
                    Einschränkung. Er übernimmt folglich die Verbindlichkeit von Neuem, dieselbe
                    nach dem von ihm entworfenen u von der Verlagshandlung acceptirten Plane, wie selbiger auf den Umschlageblättern der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung f. d. e. W.</bibl>in extenso stehet, in Wöchentlichen drey Blättern zu
                    liefern u für den sämmtlichen Inhalt derselben zu sorgen. Er verbindet sich zu
                    pünktlicher Ablieferung des Manuscripts, u zur Korrektur, so daß die
                    Verlagshandlung aller u jeder Sorge für das Innere der Zeitung überhoben bleibt.
                    Auch besorgt er die Wahl der zur Zeitung erforderlichen Musikstücke, u bestimmt
                    die Kupfer, die gegeben werden sollen, nach seiner Einsicht; jedoch jederzeit
                    mit gehöriger Rücksprache mit dem Herrn Verleger.</p>
            <p>2.</p>
            <p>Der Herr Verleger besorgt Alles, was die äußere Einrichtung der Zeitung betrift,
                    u zwar in der Art wie bisher, sowohl was Papier u Druck, als auch die Kupfer
                    betrift, deren wenigstens Zwey in dem Laufe jedes Monats gegeben werden. Auch
                    macht selbiger sich hervorhin zur prompten Expedition
                    an die Postämter u Buchhandlungen verbindlich. Er trägt  die Kosten
                    für Druck, Papier, Kupfer und Zeichnungen, zu deren letzteren Herbeischaffung
                    aber der Herausgeber ihm auf alle Weise zu Hülfe zu kommen, sich verbindlich
                    macht.</p>
            <p>3.</p>
            <p>Der Herr Verleger besorgt das Intelligenz-Blatt für
                    seine Kosten u alleinigen Gewinn; darf aber, ohne Rücksprache mit dem Redacteur, nichts darin aufnehmen oder selber hinein
                    setzen, was das Institut der Zeitung angehet oder dem Plane zuwider wäre,
                    welcher demselben zum Grunde liegt.</p>
            <p>4.</p>
            <p>Der Herr Verleger zahlt dem Redacteur für 1000
                        Exemplare Auflage – die jährliche Summe von Rth 800 (halb in sächsischem, halb in Reichs Conventions Gelde nach 20 Florin
                            Fuß) Für 1200 Exemplare –
                        Rth 900; für 1500 Exemplare – Rth 1000; für 2000 Exemplare – Rth 1200. Und wenn über 2000 sollten aufgelegt werden,
                    von jeden 250 Exemplare – Rth 100.</p>
            <p>Die Zahlung geschieht in vierteljährigen Terminen, nehmlich Anfang Januar, Aprill, July u October, u zwar praenumerando, in vier Anweisungen auf die
                        Churfürstliche Zeitungs Expedition, oder
                    von ihm selbst nach Wechselrechte </p>
            <p>5.</p>
            <p>Dafür fällt dem Herausgeber die alleinige Bezahlung aller u jeder Honorare an die Mitarbeiter u Correspondenten anheim. </p>
            <p>6. </p>
            <p> Die Verlagshandlung trägt die Correspondenz
                    Lasten u übernimmt die Anschaffung von ausländischen Journalen u Blättern, die zur Vollführung des Planes der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung f. d. e. W.</bibl> erforderlich seyn
                    möchten.</p>
            <p>7.</p>
            <p>Wenn dieser Contract nicht zu Johannis jedes Mal für das
                    künftige Jahr von beiden Contrahenten einstimmig
                    aufgehoben worden ist, so versteht es sich, daß er für das künftige Jahr von
                    beiden Contrahenten als prolongirt angesehen wird.</p>
            <p>8.</p>
            <p>Da die gegenwärtig bestehende Redaction von Herrn
                        <persName key="JP-004517">Voss</persName> nie getrennt werden soll, so verspricht der Redacteur, so lange als derselbe den Verlag der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> fortsetzen will u kann, sich nie mit einer
                    anderen Handlung zu diesem Zweck zu verbinden.  Dazugegen
                    verspricht Herr<persName key="JP-004517">Voss</persName> an seinem Theile, weder irgend Jemand Anders, als dem Hofr. <persName key="JP-004104">Spazier</persName>die Redaktion zu übertragen, noch das
                    Institut selbst an eine andere Verlagshandlung in oder außerhalb <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, auf welche Art es immer seyn möge, zu
                    veräußern.</p>
            <p> 9.</p>
            <p>Endlich entsagen beiderseits Contrahenten allen gegen
                    diesen Contract zu machenden Ausflüchten u
                    Rechtsbehelfen, insonders der Ausflucht des Miß- oder Nichtverstandes,  der anders verabredeten oder niedergeschriebenen Sache, der Übereilung, des
                    Irthums, insonders der Herr Verleger der Ausflucht des von dem
                    Redacteur nicht erfüllten Contracts; wie auch beide
                    Theile allen anderen Ausflüchten, sie mögen Namen haben wie sie wollen,
                    insonders der Rechtsregel: daß ein allgemeiner Verzicht nicht gelte, wenn nicht
                    ein jeder besonders ausgedrückt worden, u haben darüber diesen Contract aufgesetzt u eigenhändig unterschrieben u
                    besiegelt, auch selbigen in duplo gegen einander
                    ausgewechselt.</p>
            <p>So geschehen <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>1 July
                        1801.</p>
            <closer>
               <signed>Hofrath C. Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-012596">
            <signed>Georg Voss unter dem
                                Papier Voss &amp; C.os</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
