<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0518">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 8.
                    September 1801, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1801-09-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 8tenSeptember ___________________________</dateline>
            </opener>
            <p>O mein guter Vater wie hat es mich gerührt,einen Brief von Ihnen zu finden als
                    wir gestern Abends vonunser <placeName key="JP-005574">Baireuther</placeName> Reise zurückkamen. Ausdem andern Brief
                    werden Sie sehen, daß ich Ihnen früher geschrieben, jenen Brief wollte ich vor
                    der Abreise fortschiken; hielt mich aber beiBriefen an die <persName key="JP-012044">Tante Siegfried</persName> und<persName key="JP-012731">Beseke</persName> auf. Das Wetter
                    drohte bald sein schönes Ende, und <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> entschloß sich schnell aufzubrechen. wir reisten am 25<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Aug. ab. ich nahm mir vor Ihnen von<placeName key="JP-005574">Bareuth</placeName> aus zu schreiben – es
                    ist geschehen Sie erhaltenmeinen Brief aus der Hand<persName key="JP-003087">Emanuels</persName> bei dem wir wohnten.</p>
            <p> Es war mir
                    schrecklich als ich von Ihrem Fall las – müßen denn alle Freuden so verbittert
                    werden? Wenn es doch nur keine Folgen hat. o sorgen Sie doch liebster Vater, u
                    vernachläßigen Sie Sich nicht – auf der Brust gerade, wo eine Verlezung so
                    gefährlich werden kann. mein liebster Vater, könnte ich doch die Stelle küßen
                    deren Schmerzen ein Denkmal Ihrer Menschenliebe sind.</p>
            <p>ich danke Ihnen daß Sie mir etwas über Ihre ökonomische Lage gesagt haben – Sie
                    werden fühlen wie ich alles aufopfern möchte, um Sie außer Verlegenheit zu
                        wißen.ich wundere mich daß ich noch Zinsen bekommen soll, da Sie mir so vieles vorgeschoßen haben, u nach demAbgang des Beitrags für die Witwenkaße dächte ich
                    könnte nichts übrig bleiben. Behalten Sie das meinige, bester Vater, wenn es
                    Ihnen auch nur eine kleine Erleichterung ist, ich bedarf nichts, denke gar nicht
                    daran, daß ich aus <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> Geld
                    bekommen könnte.</p>
            <p> Nun will ich Sie auf den Besuch unseres Freundes vorbereiten, der sehr
                    wahrscheinlich nach<placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> reisen wird. ich kann es
                    nicht beßer als wenn ich Ihnen<persName key="JP-003087">Emanuel</persName> schildere, um Sie mit
                    Freude auf seine Erscheinung hoffen zu laßen – doch Sie sehen ja so oft den
                        <persName key="JP-003203">G. R. Pfeifer</persName> – laßen Sie ich von ihm
                    eine Beschreibung des herrlichen Menschen machen da er ihn und seine ganze Lage
                    kennt. Es würde mich sehr glücklich machen, wenn Sie ihn recht gastfreundlich
                    behandelten, weil er uns so über alle Beschreibung gut aufgenommen hat. Jede Art
                    der Aufmerksamkeit hat er uns mit einer Feinheit bezeigt, u mit so vieler
                        Liebe.ich war die ganze Zeit unseres Dortseyns krank, anfangs an einem Fieber dann an Krämpfen im Unterleibe, und muste im
                    Bett liegen – was er da für mich gethan, u die Freude wie ich wieder gesund ward
                    kann ich Ihnen nicht sagen.</p>
            <p>Es machte mir eine ganz eigne Freude einen Ort zu sehen, wo ich Bekante von Ihnen
                    zu finden hofte. ich habe niemand gesehen wie den<persName key="JP-003878">Präsident Schupmann</persName> Ihr ehmaliger
                        College u wie er sagt, Freund. er traf <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> auf der Promenade und bat uns beide für irgend einen Tag zum Mittagbrodt; da
                    ich aber krank war, gieng <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> allein
                    hin. – er frug sehr nach Ihnen, sagte er hätte mich als ein Wesen wie ein Arm
                    lang gekannt. Als ich gesund geworden war, giengen  wir beide noch
                    einmal zu ihm. Er hat eine junge angenehme <persName key="JP-003880">Frau</persName> –zwei Kinder. Sie waren sehr artig, und er hat mir
                    sehr viel herzliches an Sie, aufgetragen. Er bewohnt eines der schönsten Häuser
                    in <placeName key="JP-005574">B.</placeName> ein wahres Landgut, mit einem sehr
                    schönen englischen weiten Garten – lebt wie ein kleiner Fürst
                    hat Koch mehrere Bediente u.s.w. Wann werden Sie es dahin bringen?! – –</p>
            <p>Zum<persName key="JP-012529">Philippi</persName> wäre ich auch gegangen,
                    aber die drei lezten Tage meiner völligen Gesundheit wollte ich dazu anwenden,
                    die umliegenden Gegenden zu sehen – Ach die Köstlichen!<persName key="JP-003087">Emanuel</persName> hat einen kleinen Wagen,
                    er fuhr mich nach der<placeName key="JP-011045">Eremitage</placeName> – ein andermal auf
                    einen Berg. in der<placeName key="JP-011048">Fantaisie</placeName> war ich den ersten Tag
                    unsrer Ankunft gewesen – – mein Auge hat sich so verwöhnt, daß ich die Gegenden
                        bei<placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> überhaupt den ganzen
                    Reiseweg über<placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName> und so viele
                    reizende Dörfer auf der Rükreise nicht halb so schön fand.<placeName key="JP-005929">Culmbach</placeName> allein liegt noch
                    schöner als<placeName key="JP-005574">Bareuth</placeName>, aber die Gegenden
                    berühren sich so nahe, daß man sie miteinander vermischt.</p>
            <p>Unser Reiseplan dehnte sich anfangs weiter aus, <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> wollte die <persName key="JP-012749">Herzogin v<placeName key="JP-005832">Hildburgh.</placeName>
               </persName> besuchen und
                    mich ihr vorstellen, sie hat ihn kürzlich so freundlich eingeladen – aber es
                    hätte uns zu sehr aufgehalten, dann wollten wir von<placeName key="JP-005574">Bar.</placeName> nach<placeName key="JP-005841">Hof</placeName> wo er so lange gewohnt hat,
                    u von da aus seinen <persName key="JP-003480">Bruder</persName> besuchen,
                        derRendant in einem
                        kleinen Städtchen<placeName key="JP-006291">Sparnek</placeName> ist, aber meine
                    Krankheit hat alles vereitelt, wie weh es mit that so viel Störung zu machen
                    kann ich Ihnen nicht sagen, aber wir haben uns wenn es möglich ist, noch mehr
                    lieben gelernt.  keine Mutter kann treuer u ängstlicher für ihr Kind
                    sorgen, als mein einzig guter <persName key="JP-999999">Mann</persName> für mich
                    Tag und Nacht gesorgt! aber eben darum sind wir mit unendlicher Freude in unsre
                    Heimath zurükgekehrt – es war als wenn das schöne Leben verloren wäre, wie aus
                    weiter Ferne schimerte uns die Erinnerung.  Aber am Abend
                    unserer Rükkunft hoften wir auf frohe Briefe, wie auf eine Entschädigung der
                    vergangenen Tage, u fanden dieBriefe von<persName key="JP-004393">Minna</persName>, die Sie auch haben, ich habe ihr sogleich geantwortet, und sie wird
                    Ihnen natürlichden Brief mitteilen, da
                    Sie Ihnendas vorige mitgetheilt. </p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0024/#nsqq_gqj_1jb">Das war <hi rendition="#u" hand="#author">keine</hi> Freude.</ref>
            </p>
            <p>Denselben
                                Tag als wir zurückamen war auch <persName key="JP-000606">die
                                alte Herzogin</persName> gestorben – das macht eine unglaubliche
                        Sensation hier – erstl. weil sie Fürstin war,
                    zweitens weil sie die beste wohlthätigste Seele war, die es geben kann – eine
                    vortrefliche Frau – <persName key="JP-001289">Der Herzog</persName> war außer
                    sich – er ist ein recht seltner <hi rendition="#u" hand="#author">Fürst</hi>. Er läßt sie auf dem gewöhnlichen <placeName key="JP-012950">Kirchhof</placeName> begraben, weil sagt er "sie es werth ist, unter ihren
                    Unterthanen zu liegen". Alte eisgraue Bauern kommen vom Lande herein sie als
                    Leiche zu sehen – weinen u nennen sie Mutter. Sie war recht freundlich zu uns –
                    einmal hatten wir uns anmelden laßen, und <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> bekam Kopfweh, da gieng ich allein zu ihr – da sagte sie
                    "ach es thut mir recht leid, ich habe expreßRack für <persName key="JP-999999">ihren Mann</persName> holen
                        laßen" weil er das vorigemal
                    keinen Thee trank. Und sie schikte hernach und ließ fragen obs beßer wäre</p>
            <p>Der<persName key="JP-000225">Lida Bassewitz</persName> sagen Sie einen
                        herzlichen Gruß. sie bekömt bals auch einenBrief v<persName key="JP-003087">Emanuel</persName> den ich an sie
                    adreßirt habe.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl mein ewiggeliebter Vater!</salute>
               <signed>Ihre treueste Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
