<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0783">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 24.
                    Dezember 1801, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1801-12-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>den 24<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Dezembr</hi> 1801.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein geliebter Vater, es ist jetzt wieder die Zeit der allgemeinen Freude! – Wie
                    gern möchte ich auch zu der Ihrigen recht viel beitragen können! Doch auch eine
                    Kleinigkeit ist Ihnen als ein Zeichen meines kindichen Andenkens werth, und
                    darum lege ich Ihnen an der Stelle jenes verlornen Geldbeutels einen bey den ich
                    für Sie gestrickt habe! – Sie hätten ihn schon früher erhalten wenn nicht die
                    Krankheit <persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> mich abgehalten
                    hätte. Dem Himmel sey Dank daß es mit dieser nun ganz vorbeye ist. Jetzt bin ich so ruhig, als ich vorher
                    in Sorge war. Es war in der That gar Spaß – und mir stand das Bild des jungen <persName key="JP-012225">Gilly</persName> immer vor Augen. –</p>
            <p>Mir liegt jetzt nichts mehr am Herzen als von <persName key="JP-002702">Gustchens</persName> Zustand bald wieder etwas zu hören. Diese Sorge
                    schmälert mir den Genuß dieser schönen Zeit in der man so gern wieder zum Kinde
                    wird. In unsrer Familie ist es ja so immer eine  bange Zeit – und ich wünsche nur
                    daß der Neujahrs-Tag nur wieder glücklich vorbey wäre – der war ja immer ein
                    UnglücksTag! – Nehmen Sie sich doch ja in Acht liebster Vater! – Wie gern wäre
                    ich jetzt wieder in meinem väterlichen Hause!</p>
            <p>So ist es doch gar nicht mehr, als
                    wenn man im Kreise seiner Familie lebt! Ich habe ja doch keine Kinder denen ich bescheeren kann! Und
                         worüber ich mich
                    auch freuen kann – es ist mir doch alles so fremd! – </p>
            <p>Mit <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist es recht gut gegangen! Doch
                    muß sie das Haus noch hüten und entbehrt daher das Vergnügen den Jubel in der
                    Stadt zu sehen.</p>
            <p>Doch mich dünkt die Menschen freuen sich hier doch eigentlich gar nicht so wie in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>. Alles ist stiller, feierlicher! – Ich sehne mich ordentlich danach, die Knaben die mit ihren Knarren auf den
                    Straßen umherlaufen, und sich vor jubelnder Freude nicht zu laßen wißen, einmal
                    zu hören!</p>
            <p>Ich bitte <persName key="JP-002702">Gustchen</persName> mir doch ja zu schreiben,
                    was sie alles  geschenckt bekommen hat. – Ich lege diese Kleinigkeiten
                    für sie bey und grüße sie recht herzlich. Die Zeit ist zu kurz nun auch ihr noch
                    zu schreiben. Ich küße in Gedanken Ihre liebe Hand, mein bester Vater, und bin
                    ewig  Ihre treue Tochter</p>
            <closer>
               <signed>E. M:</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> empfielt  sich Ihnen und
                            <persName key="JP-002702">Gustchen</persName> und allen, die sich  seiner erinnern.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
