<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0228">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mayer an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 4. März
                    1801, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1801-03-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>den 4tenMarz 1801.</dateline>
            </opener>
            <p>Gewiß, liebster Vater, erwarten Sie mich selbst wohl eher als noch diesen Brief.
                    – Aber zu meinem großen Verdruß muß ich Ihnen sagen daß es mit der Ihnen zulezt
                    gemeldeten Gelegenheit nun auch nichts ist – und sich aller Bemühungen
                    ungeachtet, sich jetzt durchaus gar keine finden will. – Der <persName key="JP-012100">rußische Consul</persName> der mich wirklich mitnehmen wollte mußte mit einenmale statt nach<placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>und meine schöne Hoffnung war vereitelt. Es ist jetzt so schwierig eine zu
                    finden da Frauenzimmer in dieser Jahrzeit – bey den schlechten Wegen selten
                    reisen.</p>
            <p>Wenn es anginge, daß Sie dmir die Hälfte des Weges einen Wagen entgegen schickten, worinn mir
                    irgend eine sichre Begleitung – Ihr Bedienter etwa? sich befände, so könnte ich
                    ja wohl von hier aus mit <persName key="JP-004104">Spazier</persName> die erste Hälfte zurücklegen – nemlich bis <placeName key="JP-006415">Wittenberg</placeName>.  So ungern, wie ich wohl sehe, <persName key="JP-004104">Spazier</persName> sich auch dazu verstehen würde,
                    da seine Geschäfte eine Abwesenheit von wenigen Tagen nur,
                    fast nicht zulaßen, so weiß ich doch keinen andern Rath, wenn ich nicht noch
                    Monate hier zubringen will. – Und wenn ich gar an die Kosten denke, die es doch
                    natürlich unendlich mehr macht – als wenn ich mit einer Gelegenheit führe! –</p>
            <p>Wenn Sie jetzt nur die Güte haben mir mit nächster Post Ihren Willen bekannt zu
                    machen. Ich werde noch immer nicht aufhören mich nach Gelegenheiten umzusehen. –
                    Ihr Brief wird aber dann entscheiden – und wenn Ihnen selbst, etwas daran liegt
                    mich bald wieder bey sich zu sehen, so erlauben Sie mir gewiß einen schnellen
                    Entschluß zu faßen. – Sollte es vielleicht  sich doch nicht thun laßen
                    daß <persName key="JP-004104">Spazier</persName> mit
                    reisen könnte, so gienge es ja wohl an daß ich eine weibliche Begleitung –
                        <persName key="JP-012142">dieselbe Person</persName>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0240/#start_flb_l45_2jb">die  schon einmal dazu bestimmt war</ref> – mitnähme. –</p>
            <p>Schreiben Sie mir doch ja recht bald liebster Vater; denn es giebt keinen
                    unerträglichen Zustand, als den der Unschlüßigkeit, noch dazu wenn er nicht in
                    uns selbst, sondern nur in äußern Verhältnißen liegt. Ich sehe nicht ein warum
                    ich nicht ganz alleine reisen könnte – wer würde mir denn
                    etwas thun? – Doch geht es freylich nun einmal nicht an!</p>
            <p>Ich habe noch nicht dazu kommen können Ihren Wunsch wegen taration der bijouterien, Münzen und Kleider <persName key="JP-002711">der
                        Mutter</persName> zu befriedigen. Sie werden es gewiß entschuldigen wenn ich
                    Ihnen die Gründe anführe, daß es bis jetzt noch unterblieb. –  Die
                    Hauptursache ist wohl die, daß wir alle zu sehr mit der <persName key="JP-004393">Wöchnerin</persName>, und den Angelegenheiten des
                    Hauses beschäftigt waren um ernstlich zu etwas anderen zu kommen. Nachdem wir
                    nun wieder  in Ruhe sind, die Taufe vorbey ist etc: so haben wir
                    es alle hin und her überlegt und scheint es doch der Kleinigkeiten wegen fast
                    nicht der Mühe werth hier das vorzunehmen. Seyn Sie nur
                    nicht böse, liebster Vater, wenn Sie unsre Meinung unüberlegt finden. Ich dachte
                    nur da ich doch das Benannte mit nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zurückbringen muß und nur das zurücklaße was wie Sie
                    selbst sagten zu unbedeutend ist um taxirt werden zu
                    müßen so komt es ja auf eins heraus. Da ich doch einen Koffer mitbringe so geht
                    leicht alles hinein was sich hier von den Sachen der <persName key="JP-002711">Mutter</persName> befindet. – Die Zeit ist zu kurz um mehr zu schreiben
                    Zürnen Sie nur nicht auf mich, liebster Vater und glauben Sie fest an die
                    treue</p>
            <closer>Liebe Ihre Ernestine</closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>Herzliche Grüße von <persName key="JP-004393">Minna</persName>, und die kleine <persName key="JP-000009">Laura</persName> bittet
                        um Ihren großväterlichen Segen. Auch <persName key="JP-004104">Spazier</persName> empfielt sich.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
