<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0101">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 28. Dezember 1801, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1801-12-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 28<hi rendition="#uu" hand="#author">ter</hi>Dec. 1801</dateline>
            </opener>
            <p>Gute, liebe Goldschmidt! Caroline! So dacht' ich seit
                    einig Wochen nicht nur, so rief ich oft aus; aber weiter konnt' ich nicht
                    kommen. Ihre <placeName key="JP-005987">Magdeburger</placeName> u Ihre
                        <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName> lieben Worte sind mir's: ich
                    will sie der Ordnung nach beantworten. Soll ich mich erst
                    verwenden, b. Ihnen, für mein Schweigen? Nein, ich kann es
                    nicht <hi rendition="#u" hand="#author">ent</hi>schuldigen, ich
                    müßt' es erst vorher <hi rendition="#u" hand="#author">be</hi>schuldigen u das – kann ich nicht! So viel weiß ich, daß ich s Ihnen
                    gesagt, daß ich beständig schon einen großen Theil meiner Zeit mit Schreiben
                    auszufüllen habe u das mag auch hier keinen überflüßigen Platz unter diesen
                    Worten einnehmen, weil Sie's viell. doch hätten vergessen koennen.</p>
            <p>Wenn ich einen Gedanken in Ihrem Briefe unberührt lasse: so mag's Ihnen für die
                        Vergangenheit so wohl, als für die Zukunft zur Regel dienen, daß
                    ich ihn billige, richtig finde u unterschreibe.</p>
            <p>S. können nicht glauben, wie sehr michs schmerzt, daß S. mir v. der Bildung
                    unserer Geschwisterte in Israel, in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> kein besseres Bild geben können.</p>
            <p>Daf. thut mirs aber auch um so mehr wohl, daß Ihnen u mir die Vorsehung so viele gute Wesen aus unseren
                    gebildetern, glücklichern Geschwistern zu getheilt hat, die Sie und die sie und
                    ich: Mein nennen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>, der Seltene,
                    schrieb mirs
                    schon,
                    daß er S. nach meiner Abreise noch öfter gesehen hätte u daß er
                    meinen, aus
                    Versehen offenen gelassenen Brief, an S., nicht ohne
                    Begleitung abgehen ließ.</p>
            <p>In diesem Winter kann ich mir auf Ihrem Sopha  nun mal nur schriftl.,
                    aber nicht von Angesicht zu Angesicht erzählen lassen.  Das Frühjahr ist jetzt das Ziel zu meiner Pilgrimschaft nach Ihrem Zion.</p>
            <p>Wenn S. an <persName key="JP-002337">Lafontaine</persName> schreiben, so danken S. ihm, für mich, daß er so
                    oft meiner gedenket, denn man denkt nur an Die, die auch an Einen denken.</p>
            <p>Darum vergißt man die Gestorbenen.</p>
            <p>Ich theile jede glückliche, häußliche Scene d. h. die S. sehen u die ich sehe u
                    genieße treulich mit Ihnen.</p>
            <p>Sehen S. den <persName key="JP-002703">Vater</persName> uns. <persName key="JP-003469">Caroline</persName>, die ich eher
                    verstehe, als  u, unserer <persName key="JP-002581">Ernestine</persName>, die S.
                    mir zeigte, so grüssen S. mir ihn nach Stand u Würde u auch die kleine "Vernunftspielerin".</p>
            <p>So wenig ich mir aus der Annahme eines Dankes mache: so schlag ich den für den
                        <bibl sameAs="JP-010727" subtype="werke-jp">Hesperus</bibl> v. Ihnen doch nicht aus, denn ich verdiene ihn.</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Seinen Schöpfer</persName>
                            wollt' ich in seinem häußlichen Himmel, in diesem Winter aufsuchen: aber
                            es unterbleibt auch noch einige Monde.</p>
            <p>Gewöhnlich lieb ich mehr die Freunde meiner Freunde, als die Verwandten
                    derselben. </p>
            <p> So vereinig' ich lieber meine Freunde, als meine Verwandten mit meinen
                    Freunden u so tracht' ich auch nie nach der Freundschaft meiner Verwandten
                        Freunde. Doch freuet mich's, wenn meine Verwandten v.
                    meinen Freunden geliebt werden, eben so sehr, als ich die Verwandten meiner  Freunde, weil sies sind,
                    liebe.</p>
            <p>Grüssen S. mir dah. auch <persName key="JP-012947">Ihren lieben
                        Vater</persName> u <persName key="JP-012866">Ihre lieben
                        Schwestern</persName>, so warm, ich Ihnen <persName key="JP-003556">meine
                        Mutter</persName>, die wirklich <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">gut</hi> ist, daß sie sich blos
                    nur nicht böse zu seyn einbildet, u <persName key="JP-003652">meinen
                        Bruder</persName> grüßte.</p>
            <p>Im alten Jahr will ich 
                    meine alten Briefschulden alle abtragen, um neuen Credit zu  bekommen: werd' ich
                    nun bald wieder Ihr Schuldner zu seyn das Vergnügen haben?</p>
            <closer>
               <salute>Leben S. wohl, liebe Caroline! Werden S. im
                        neuen Jahr so glücklich, daß meine Wünsche für Sie für ewig befriedigt
                        seyen!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
