<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0633">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Karl Spazier an Friedrich Rochlitz. Leipzig, 17. September 1801,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1801-09-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003532">Friedrich Rochlitz</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>d. 17 7br. 801.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich bin Ihnen, werthester Freund, meinen Dank noch schuldig für Ihr sehr
                    angenehmes Geschenk, u ich trage ihn hiermit ab. Zugleich benachrichtige ich Sie
                    von dem Abdruck einer kurzen Anzeige davon im 110 ten Stück. meiner Zeitung. Um recht aufrichtig zu seyn u den Schein freundschaftlicher
                    Partheilichkeit von mir abzuhalten, habe ich meinem Urtheile u meinem nur zu
                    gewissen angenehmeren Eindruck von Ihrem sehr lieben Buche einige Bemerkungen
                    beigemischt, von welchen ich im voraus überzeugt seyn konnte, daß <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> sie nicht übel aufnehmen
                    würden. Sie pflegen nach Ihrem Grundsatze gar nichts vom Freunde anzuzeigen; es
                    kann seyn, daß der Kollisionsfall, den Sie herbeigeführt, meiner Empfindung eine
                        Deklination gegeben, die mir – u das soll mir recht
                    seyn – eher den Ausspruch zuzieht, ich habe Ihnen nicht genug Gerechtigkeit, als zuweil
                    Liebe wiederfahren laßen, die man in meinem Seyn als so gut als in dem eines
                    jeden Anderen, der Sie kennt u liest, vermuthen kann. </p>
            <closer>
               <signed>Ihr Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
