<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0468">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 12. Oktober 1802, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1802-10-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig. den 12tenOcktober 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein geliebter Vater, Verzeihen Sie gütig, daß ich so spät
                    erst für den Empfang Ihres lezten Briefes, nebst Einlage, Ihnen meinen Dank sage. Ich dachte den erstern, mit dem Bericht der für Sie besorgten Aufträge zu vereinigen – daher die Verzögerung. – Gekauft ist nun beinah alles,
                    liebster Vater, und mir bleibt nur der Wunsch, daß meine Wahl mit Ihrem und
                    Ihrer Feundinn Geschmack, einigermaaßen übereinstimmen möge! – <anchor type="target" xml:id="start_i2r_qlc_14b"/>Ich habe points, Kleid, und für Sie, mein Vater, Schnupftucher besorgt. Was nun
                    noch übrig bleibt, sind, wenn ich nicht irre Halstücher für Sie; und ein
                    moderner Schawl für Henriette.<anchor type="target" xml:id="stop_i2r_qlc_14b"/> Die  ersten werde ich auf jeden Fall noch besorgen.
                    Ob es bey dem Schawl noch bleiben soll, mögen Sie noch vorher entscheiden. Denn
                    die festgesezte Summe von  100 rtl. ist ohne den Schawl beinah
                    erreicht, und ich weiß nun Ihren Willen in diesem Fall nicht. – Die points habe ich für den Preis von 7 rtl. die Elle nicht kaufen können. Sie waren dafür zu schlecht ,
                    um
                    sich zu einem solchen Geschenk zu qualifiziren. Die Sie erhalten werden kosten
                    10 rtl. 4 gr. die Elle, welches auf 6 Ellen die Summe von 61 rtl. beträgt. Das
                    Kleid ist vom modernsten seidnen Zeuge ganz <hi rendition="#u" hand="#author">weiß faconnirt</hi> und kostet die Pariser Elle oder der Stab 2 rtl. – macht die Summe von 20
                    rtl. <anchor type="target" xml:id="start_adm_ykc_14b"/>Tücher für Sie sind –
                    nicht seiden – weil diese ganz aus der Mode sind – sondern sogenannte <hi rendition="#u" hand="#author">Englische Tücher</hi>, bunt quadrilliert nach dem neusten Geschmack.<anchor type="target" xml:id="stop_adm_ykc_14b"/> Sie könnten vielleicht zürnen, liebster Vater,
                    weil ich Ihrer Wahl eigenmächtig zuwieder gehandelt habe – doch bin ich
                    überzeugt, wenn Sie die Tücher sehen, werden Sie mit Ihnen zufrieden  seyn, zumal diese grade nur halb so theuer sind als die seidnen, und die
                    lezteren an Dauer weit übertreffen. Denn die Farben sind ganz ächt, und der
                    Stoff vom feinsten Baumwollnen und leinenen Garn unverwüstbar. Die  seidnen kosten das
                    Duzend 24 rtl. diese aber nur 12 rtl. und einige Groschen.</p>
            <p>Die Frage ist mir jetzt, diese, wie wir alles hineinbringen werden. Die points würde ich vielleicht anbringen können – aber das
                    Kleid, wenn es auch verfertigt ist, wird nur mit der größten Schwierigkeit seine
                    Bestimmung  erreichen. Ihre Tücher will ich nähen und waschen laßen, dann wird
                    es mit denen noch am ersten gehen. – Haben Sie nur die Güte mir mit der nächsten
                    Post wegen des Schawls zu antworten. – </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_aft_sht_cnb"/>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0108/#start_mwx_vht_cnb">Ihren lezten Brief an mich,
                        liebster Vater habe ich an <persName key="JP-003469">Caroline</persName>
                        geschickt</ref>
               <anchor type="target" xml:id="stop_aft_sht_cnb"/> – nebst der
                    Einlage.  <persName key="JP-004393">Minna</persName> hat mir auch die von Ihnen erhaltenen
                    mitgetheilt. – Haben Sie die Güte es mir zu schreiben, wenn <persName key="JP-002709">Ihre
                        Freundinn</persName>, von ihrer Reise zurückgekehrt seyn wird – damit ich
                    alsdann Ihren Wunsch, erfülle, und selbst an sie schreibe. Unser Besuch bey der <persName key="JP-000712">Mde. Cray</persName> geschah einige Tage nach Ankunft Ihre Briefes – <persName key="JP-000712">Mad. Cray</persName> war aber nicht zu Hause als wir vorfuhren, wir gaben Karten ab und erhielten wieder welche von Mann und Frau.</p>
            <p>In dem lezten Briefe von <persName key="JP-002709">Henriette</persName> an Sie, stand etwas, von einem Maaß, das sie,
                    anstatt eines Kleides, zur Verfertigung, des hier gekauften Kleides schicken
                    wollte. Ich bin nun irre geworden, wonach ich eigentlich das Kleid machen laßen
                    soll. –  Wollten Sie
                    mir hierüber noch Auskunft geben, und <hi rendition="#u" hand="#author">bald</hi>, so würden Sie mich aus einer großen Verlegenheit
                    helfen! – Leben Sie nun wohl, mein bester Vater, und ganz so glücklich als Ihnen wünscht Ihre</p>
            <closer>
               <signed>treue Tochter E. M.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002583">Mein
                                Mann</persName> empfielt sich Ihnen herzlich! –</p>
            </postscript>
            <postscript>
               <p>Noten – als Belege der angeführten
                            Preise – werden Sie mit
                            dem Eingekauften erhalten, liebster Vater!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
