<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0320">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Freiberg, 28. Juni 1802, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005754">Freiberg in Sachsen</placeName>
               <date when="1802-06-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Freiberg. am 28sten Juny 1802:</dateline>
               <salute>Mein theurer Vater,</salute>
            </opener>
            <p>Ihren lieben Brief habe ich glücklich erhalten, und grade zu einer Zeit wo er mir eine
                    unaussprechliche Freude machte. Am 26sten früh erhielt ich ihn. Wir waren 2 Tage früher, von <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> hier angekomen und <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> welcher sich unmöglich länger aufhalten konnte, war eben an dem Tage früh um 5 Uhr nach
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> zurückgereißt. – Sie können
                    wohl glauben, daß die Trennung von ihm meinem Herzen etwas kostet – und da ich
                    in dem Gefühl versunken war, nun von Allen losgerißen zu seyn denen ich
                    eigentlich angehöre – kam wie ein guter Genius, der Seegen Ihres Briefes über
                    mich – und erhob mich wieder in dem Glauben an Ihre Liebe  und der Liebe
                    Ihrer Kinder zu Ihnen, als ein Band, das keine Zeit, und keine Entfernung je zu
                    lösen vermag. Halten Sie sich fest daran, mein guter Vater,! Gebe doch der
                    Himmel, daß Sie noch recht glücklich werden. Mir ist es als sollte ich aus Ihrem Briefe eine bestimmtere
                        Zuversicht auf die Erfüllung ihres Planes, wahrnehmen können.
                    Theilen Sie  uns doch recht bald wieder mit, ob Sie  dem Ziele nähergerückt sind. –</p>
            <p>Wohl kann ich mir denken, wie die Last Ihrer Geschäfte, drükend gewesen seyn muß,
                        nach dieser himmlischen Reise. Ach, mein guter Vater, was habe ich
                    gelitten, bey der Furcht daß das abscheuliche Wetter, und die ganze Art Ihrer
                    Reise Ihrer Gesundheit nachtheilig seyn würde.</p>
            <p>Es ist auch ein Wunder daß Sie gesund geblieben. — Wir haben noch manchen schönen
                    Genuß in dem lieben <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> gefunden,
                    doch dünckte mir – die ersten 4 Tage mit Ihnen durchlebt wären die schönsten
                    gewesen. Mir ist des Ganze nun wie ein Traum! –</p>
            <p>Viele schöne Gegenden haben wir noch durchstreift – doch im eigentlichen <hi rendition="#u" hand="#author">nur</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">durchstreift</hi> – so flüchtig –
                    und so zusammen gedrängt war der Genuß.</p>
            <p>Hier in <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName>, muß ich mich in
                    Rücksicht der schönen Gebürgs-Gegenden, nur ganz an die Erinnrung halten – denn
                    ich finde die Natur nicht so reich und lieblich als ich mir sie gedacht hatte.
                    Das Städtchen ist klein und unbedeutend, und überall findet man Spuren von der
                    Armuth seiner Bewohner. Von den Menschen kann ich noch  nicht
                    urtheilen; weil ich erst wenig Tage hier bin – so viel ich aber um mich her
                    bemerke – so denke ich soll <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName> zu
                    einem relief für <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> dienen. –</p>
            <p>Die Menschen bey denen ich lebe sind gut – und ich kann in ihrer Nähe nur gewinnen. <persName key="JP-012261">Die Schwester</persName>
               <persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> kennen Sie schon aus frühern
                    Schilderungen. – <persName key="JP-012568">Ihr Mann</persName> ist nicht
                    ohne Bildung – und in seiner engen  Sphäre unbescholten und brav. <persName key="JP-011813">Eine Schwieger Mutter – die Mutter des
                        Mannes</persName> – lebt mit ihnen, und ist mir eine rührende
                        Erinnerung<persName key="JP-002711"> meiner verstorbenen Mutter</persName>,
                    von welcher sie in tausend kleinern Zügen, viel Ähnliches hat. Ich  muß sie darum lieben,
                        und ich möchte durch tausend
                    kleine Aufmerksamkeiten die ich ihr zu erzeigen suche den Schatten <persName key="JP-002711">meiner Mutter</persName> ehren. Drey Kinder, <anchor type="target" xml:id="start_mx2_lty_fjb"/>von denen das Kleinste eben erst
                    drey Wochen alt ist<anchor type="target" xml:id="stop_mx2_lty_fjb"/>, erhöhen das Glück, dieser in Beschränktheit, zufriednen Menschen. Die beyden
                    Ältern sind liebliche Wesen. <anchor type="target" xml:id="start_jwj_bkp_lkb"/>Ein Knabe von 6 Jahren und ein <persName key="JP-012991">Mädchen von 4 J</persName>:<anchor type="target" xml:id="stop_jwj_bkp_lkb"/>. Der Knabe gehört zum Geschlecht der Mahlmänner.
                    Wenigstens hat er in den Zügen
                    seines Gesichts  viel von <persName key="JP-002583">meinem
                        Manne</persName> – und wenn es nicht kindisch ist, von Kindern zu
                    prophezeihen was sie einst seyn werden – so möchte ich es von diesen vorher
                    sagen – daß  er alt
                    wird, er kein gewöhnlicher Mensch werden wird. Jetzt ist er leyder körperlich
                    schwach – aber eigen – eben so wie <persName key="JP-002583">mein
                        Mann</persName> in der frühsten Kindheit es ebenfalls gewesen seyn soll.
                    –</p>
            <p>Nun, guter liebster Vater, muß ich enden. Ich habe Ihnen so viel vorgeschwazt.
                    Haben Sie Nachsicht und Geduld mit meinen Plaudereien – und – geben Sie mir, wo
                    möglich recht bald wieder ein Zeichen Ihres Andenkens. –</p>
            <p>Ihren Brief habe ich nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> geschickt,
                    damit <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> nicht ganz um die Freude
                    komt, Nachrichten von Ihnen zu empfangen. –</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, mein geliebter Vater</salute>
               <signed>Ewig Ihre Ernestine</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
