<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0353">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Mayer. Leipzig, 14. April 1802, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1802-04-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Am 14<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Aprill: 1802.</dateline>
               <salute>Mein theurer Vater,</salute>
            </opener>
            <p>Der InhaltIhrer beyden lezten Briefe an <persName key="JP-002583">meinen
                                Mann</persName> und an mich, warso niederschlagend für uns, daß es eines Aufschubs meiner
                    Antwort bedurfte. – Sie werden das vielleicht nicht unnatürlich finden, wenn Sie
                    sich einen Augenblick an unsre Stelle sezen, die wir, seitdem wir <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> verließen, an der himmlischen Vorstellung
                    Ihres Aufenhalts in unsrer Wohnung hingen, und seitdem uns nur damit
                    beschäftigten, die schöne Zukunft in unsrer Phantasie mit tausend herrlichen
                    Farben auszuschmücken. – Mir muß die Störung dieses Plans in doppelter Hinsicht
                    schmerzhaft seyn. Nicht so wohl um mein selbst, vielmehr um <persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> willen, welcher auf die Erfüllung
                    dieses Wunsches einen hohen  hohen Werth legte. – Doch aber würden
                        wir, Sie nicht in der
                    unangenehmen Alternative gesezt haben, zwischen uns und <hi rendition="#u" hand="#author">Spaziers</hi> wählen zu müßen, wenn wir gewußt
                    hätten daß diese uns mit einer Einladung zuvor gekommen wären. – Denn es war ja
                    immerfort frey die Rede davon wie <persName key="JP-002583">mein Mann</persName>
                    darauf rechnete, und <hi rendition="#u" hand="#author">Spaziers</hi>
                    äußerten nie ihre Absicht.</p>
            <p>Doch es wäre kleinlich, darüber empfindlich zu seyn! – Es darf hier, wenigstens
                    unter <persName key="JP-002706">ihren Töchtern</persName>, nicht von Selbstgenuß
                    die Rede seyn; sondern es komt nur einzig darauf an Ihnen, mein guter Vater, den
                    Aufenthalt in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> so angenehm als nur
                    immer möglich zu machen. Übersehen Sie daher,  wo möglich, den Eingang
                    dieses Briefes ganz, und halten Sie sich vielmehr an  meiner lezten Äußrung, welche aus dem
                    Innersten meines Herzens komt, und nur die Versichrung enthält, daß  wie nahe
                    oder entfernt ich Sie auch haben werde, von meiner Seite, alles, zur Erreichung,
                    dieses höhern Zwecks geschehen soll – was ich nur vermag.</p>
            <p>Mit ihrem Vorsaz, nicht der Meß-Zeit beizuwohnen, bin ich jetzt auch ganz
                    einverstanden, weil  wir
                    freylich an ruhigem Genuß unendlich gewinnen. – Wenn gleich auf der andren
                    Seite, unser erster Vorschlag manches für sich hat. Ich bildete mir wenigstens
                    ein, daß es einen Genuß für Ihren  Geist seyn würde, manchen
                    intereßanten Menschen, deren sich in dieser Zeit, so viele hier vereinigen,
                    kennen zu lernen. – So ist mir oft bange, daß Sie wohl in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> Langeweile haben könnten. –</p>
            <p>Den Profeßor<persName key="JP-012095">Burnat</persName>bin ich so unglücklich gewesen ganz zu verfehlen – und habe dadurch recht
                    viel verloren! Denn mündliche Nachrichten  von Ihnen, mein guter Vater, wären mir so werth
                    gewesen, weil sie mehr sagen, als tausend Briefe. – Wir waren an dem Tage seines
                    Hierseyns, das nur auf so wenige Stunden beschränkt war, schon früh um 7 Uhr über Land
                    gefahren, und am Abend erhielten wir Ihren Brief, mit der Nachricht, daß
                        <persName key="JP-012095">B:</persName> schon wieder abgereißt sey. Ich war
                    recht traurig! –</p>
            <p>Wie
                            <persName key="JP-003469">Caroline</persName> habe ich, auf meinem lezten  Brief noch keine Antwort, und weiß daher noch immer
                    nichts bestimmtes, über ihre Herreise. Von einem Dritten, hörte ich vor wenigen
                    Tagen <persName key="JP-999999">Richter</persName> käme in der ersten Meß-Woche
                    hier an. Ich sehne mich recht nach einer entscheidenden Antwort – doch die
                        <persName key="JP-003469">Caroline</persName> lebt gewiß jetzt in
                    Zerstreuungen; ich weiß daß  Richters Freund aus Bayreuth – <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> – jetzt dort ist, und darüber wird sie wohl alles andre vergeßen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> wollte heut auch an Sie schreiben;
                    doch machen seine Geschäfte es ihm unmöglich, weil sie ihn fast sich selbst
                    rauben. <persName key="JP-012596">Voss</persName> ist
                    noch nicht wieder da, und <persName key="JP-002583">mein  Mann</persName>daher in gewißer Art, die
                    Seele von zweyen Körpern, weil beyde Buchhandlungen jetzt seine Aufsicht fodern.
                    – Entschuldigen Sie ihn also für diesmal, mein guter Vater!. –  Genießen Sie den schönen Frühling, recht, mein liebster Vater? – Ich bin mit
                    meinen Gedanken recht oft bey Ihnen, und begleite Sie auf Ihren Spaziergängen,
                    so wie wir sie sonst täglich an Ihrer Seite machten. Hier keimt und sproßt schon
                    alles hervor, man möchte sagen daß man das Gras und das Laub wachsen <hi rendition="#u" hand="#author">sieht</hi>! – Wenn Sie hier seyn
                    werden und wir wieder an Ihrem Arm die schöne Natur genießen können, wird mir
                    alles noch einmal so schön dünken! –</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, mein liebster Vater, Leben Sie recht wohl! Und erhalten
                        Sie mir Ihre Liebe Ich könnte es nicht ertragen wenn ich die je verlöre!
                        Leben Sie recht wohl!</salute>
               <signed>E'rnestine!</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
