<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0041">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 9. März
                    1802, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-03-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 9<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Märtz ______________________
                        </dateline>
               <salute>Theurer geliebter Vater</salute>
            </opener>
            <p>Vor drey Tagen erhielt ich erst Ihre Briefe aus
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, ich eile Ihnen dis zu sagen,
                    damit Sie meine quälende Besorgnis die ich Ihnen inmeinem lezten Brief mitgetheilt habe, auf gehoben wißen. Es
                    war auch die höchste Zeit, denn ich fing ganz bestimmt an, Sie gefährlich krank
                    zu glauben, und hielt es für eine unzeitige und leichtsinnige Schonung Ihrer
                    Pflegerinnen, mir lieber nichts, als eine so unglückliche Wahrheit zu sagen. Sie
                    können mir dis nicht verdenken da ich fast zwei Monat nichts von Ihnen und <persName key="JP-002706">meinen
                        Schwestern</persName> hörte. Der ganze Grund der Zögerung liegt in <persName key="JP-002583">Mahlmanns</persName> Schonung, der einen die Ihrigen
                    begleitenden traurigen Brief von <persName key="JP-002581">Tinchen</persName>, nicht wolte an mich abgehen laßen, den
                    ich aber doch bekommen habe, weil die gute <persName key="JP-002581">Tine</persName> nicht Zeit hatte einen andern zu schreiben. Gott sey Dank,
                    daß Sie wieder wohl sind, mein bester Vater, es ist ein Glück daß ich Ihren
                    vergangenen Zustand  nicht damals gekant habe, weil ich nicht zu Ihnen
                    eilen konnte – o die Entfernung ist fürchterlich, wenn man für die theuersten
                    Menschen handeln möchte!</p>
            <p>Ich darf es nicht sagen wie mich Ihre
                            Briefe ergriffen
                    haben, noch habe ich nicht den Muth den Einen zum zweitenmale zu lesen – o
                    mein theurer Vater! </p>
            <p>Ich erwarte mit der höchsten Sehnsucht Nachrichten von Ihnen – so oft denke
                    ich was Sie wohl jezt thun mögen, an manchen Stunden des Tages sind Sie mir so
                    lebhaft vor der Seele, und vieles kann ich noch immer nicht faßen als wenn es
                    nicht möglich wäre!</p>
            <p>Gott erhalte Sie – mache Sie glücklich! Lieben Sie Ihre <persName key="JP-002706">Kinder</persName> ferner wir alle beten für Sie! <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">Sehen wir uns bald?</ref> O schreiben
                    Sie mir, oder an uns gemeinschaftlich, weil Ihre Zeit Ihnen theuer ist. Die
                    Hofnung auf unser Wiedersehen ist das seeligste und schmerzlichste was ich mir
                    denken  kann, diese Hofnung will ich
                    wenigstens festhalten, weil sie mich so glüklich macht. </p>
            <p>Ich schließe <anchor type="target" xml:id="start_qks_x4k_hlb"/>weil ich heut
                    einen Waschtag habe<anchor type="target" xml:id="stop_qks_x4k_hlb"/>, und spät
                    zum schreiben kam, aber ich wollte Ihnen lieber die wenigen Zeilen als Nachricht
                    des Empfangs Ihrer Briefe
                    geben, über deren Außenbleiben ich zu Ihnen geklagt. Vegeben Sie mir, und
                        schließenSie mich mit <persName key="JP-999999">meinem
                        Mann</persName> der Sie innig verehrt und grüßt, an Ihr Herz</p>
            <p/>
            <closer>
               <signed>Ihre ewige
                                treuste Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>
               <ref target="JP-UB0404" type="letter">Die Quittung liebster Vater bekommen
                        Sie mit dem nächsten Posttag, <persName key="JP-999999">mein Mann</persName>
                        hat heute keine Zeit.</ref>
            </p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
