<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0312">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Emanuel. Meiningen, 10. September 1802, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-09-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>M. d. 10. Sept 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Eilig, da ich todt bin vom Briefstellern.</p>
            <p>Eben wil ich das Paquet an<persName key="JP-003112">Otto</persName>schliessen u. Ihres kömt. Ich habe wieder Freude über Ihre Freude an
                    meiner; u. so schlägt das schöne Echo ewig hin u. her. Über das <placeName key="JP-011034">Bier</placeName> hat<persName key="JP-003112">Otto</persName>etwas zu sagen. – Im künftigen Jahre zieh ich entschieden Ihrem
                    Brau- und eignen Hause näher. – <persName key="JP-003469">Meine Frau</persName>
                    blüht als wäre sie die Blüte, und nicht der Stam derselben. Vielleicht schon im September trägt sie ihre schöne Last schon <hi rendition="#u" hand="#author">am</hi> Herzen.</p>
            <p> Ich bin Ihnen verdamt viel Geld schuldig u. ich wolte, ich könte es
                    wie meine meisten Schuldner machen, die mich passen lassen. Ich harre auf Dosen
                    u. dergleichen, um abzutragen. – Wie der Reichthum furchtsam macht! Wenn ich nur 150 rtl.
                    im Hause habe: ängstige ich mich vor Zufällen und sorge, daß es nicht lange. Sonst gieng ich mit 150 gr. in
                        der Tasche kek durch alle Thore und hatte Mitleiden mit armen Teufeln, sagte mir aber, sei
                    demüthig. – Ihr Gedanke  über Versöhnung in Liebe u in Freundschaft
                    steht auch in den <bibl sameAs="JP-010648" subtype="werke-jp">Mumien</bibl>. Leben
                    Sie wohl, lieber Liebender! Gott gebe Ihnen d. h. andern viel Freude!</p>
            <closer>
               <signed>R.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>N. S.<persName key="JP-003118">Christ.</persName> Schenkung ist ja nur ein ¼;
                        die ¾ gehören den andern? Auch  das Lob auf ihn
                            ist Verwechslung. – Finden nicht viele die <placeName key="JP-006166">preuss</placeName>. Feder-Eroberungen unrechtmässig,
                        hingegen die <placeName key="JP-011308">gallischen Degen-Eroberungen</placeName> recht?
                        Und doch ergänzt dort die Feder den
                        Degen, und hier der Degen die Feder. Ich bin mit diesem <placeName key="JP-011720">westphälischen Frieden</placeName> ganz zufrieden. Ist
                        einmal Krieg nöthig (d. h. ein Staaten-Laster) so ist der friedliche mir der liebste. – Als ich den Brief an die <persName key="JP-004756">Postmeisterin</persName> schrieb, waren warlich noch schöne und dumme Zeiten.
                        Das Dumme hass' ich jezt bitter und mich dazu.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <opener>
               <salute> Lieber lieber Emanuel,</salute>
            </opener>
            <p>Wenn das Verlangen nach einem Briefe von Ihnen <persName key="JP-999999">meinen
                        Mann</persName> überfiel, dachte ich an meine Schuld, dachte an sie, u
                    machte sie nicht wieder gut – aber jezt verzeih ich mir selbst leichter, weil
                    meine Sorgen für die Zukunft wirklich recht dringend sind, und ich nun einmal so
                    eigensinnig bin, alles was ich für <persName key="JP-003471">unser liebes
                        Wesen</persName> bedarf selbst zu arbeiten, so sehr <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> mich zu fremder Hülfe treibt. Ich lebe
                    jezt blos dafür u bin unaussprechlich glüklich.</p>
            <p>Wie gern schike ich Ihnen <persName key="JP-999999">den besten
                        Menschen</persName> nach<placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>zu, u verlange nicht das seelige Wiederfinden mit zu feiern, aber <hi rendition="#u" hand="#author">Sie müßen</hi> kommen, wenn <hi rendition="#u" hand="#author">er</hi> kömmt. <persName key="JP-001601">Heims</persName> führen ihn vielleicht dorthin sie werden
                    das original des lieblichen Bildes in La besuchen.</p>
            <p>Gute Nacht, Emanuel – ich gehe wieder zur Arbeit – ich laße waschen u s.
                    w. Denken Sie an mich mit Liebe, ich schreibe bald – Die <persName key="JP-003964">Schwendler</persName> hat ein <persName key="JP-003971">gesundes Kind</persName>, ein Mädchen; Richter ist Montag
                        Gevatter!<persName key="JP-001605">Luise Heim</persName>ist wohl u glüklich. Gute Nacht!</p>
            <closer>
               <signed>Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <p>Schwerlich komm' ich jezt nach<placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>wegen Sorge u. Hofnung über meine<persName key="JP-003469">C.</persName>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
