<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0696">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Karl Spazier an Johann Friedrich Frauenholz. Leipzig, 12. September 1802,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1802-09-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-011884">Johann Friedrich Frauenholz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 12 Septbr
                        1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Für die übersandten vortreflichen Sachen aus Ihrer Kunsthandlung sage ich Ihnen,
                    mein sehr hochgeschätzter Herr Frauenholz, den verbindlichsten Dank. Vor Allem
                    habe ich bereits Anzeige, so wie der Werth dieser Artikel es erheischt,
                    aufgesetzt u die beiden Kupferstiche v. <persName key="JP-001857">Hufeland</persName> u
                                <persName key="JP-002486">Loder</persName> werden unfehlbar noch in dieser Woche angezeigt. Allein wegen der Zeichen-Werke habe ich die Idee, zu Ihrem
                    Besten noch eine Weile mit der Anzeige zu warten. Es rückt nehmlich die Zeit
                    näher, wo man sich nach Präsenten umsieht, um seinen Lieben zum Weihnachten
                    Freud zu machen. Da denke ich um es zum Besten zu
                            machen, wenn ich im Oktober (oder November) mit einer warmen Empfehlung
                            dieser Werke hervortrete u
                    gradehin zugleich die Aufmerksamkeit auf jenes Bedürfniß lenke. Haben Sie zu dem
                    Ende die Gefälligkeit, mich zuvor noch von den Preisen eines jeden dieser Werke
                    zu unterrichten u mir zugleich anzugeben, wo man, Namentlich also in welchen
                    Kunsthandlungen  der hauptsächlichen Städte <placeName key="JP-005668">Deutschlands</placeName>, außer bey Ihnen, dieselben haben kann.</p>
            <p>Zugleich bin ich so frey Ihnen zwey Briefe für
                                <persName key="JP-003418">HerrnReinhardt</persName> in <placeName key="JP-006203">Rom</placeName> einzulegen, mit der Bitte, sie
                    gelegentlich Ihren Sendungen dorthin beizuschließen. Sollten Sie dafür besonders
                    Porto dafür auslegen müssen, so ersuche ich Sie, selbiges mir zu notiren es mir
                    anzugeben, als wenn ich es hier zu entrichten habe, wenn ich nicht etwa das
                    Vergnügen habe, Sie in der <placeName key="JP-011521">Michaelmesse</placeName>
                    hier zu sehen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit vieler Hochachtung Ihr</salute>ergebenster Diener Spazier</closer>
            <postscript>
               <p>Es steht in Ihrem Ermessen, ob Sie Ein Kouvert um beide Briefe schlagen
                        wollen. Doch ich habe es lieber selbst besorgt.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
