<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0447">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, zwischen
                    12. und 20. Juli 1802</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date notBefore="1802-07-12" notAfter="1802-07-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Mein theurer geliebter Vater</salute>
            </opener>
            <p>Ihren Brief und die einliegenden
                            meiner <persName key="JP-002706">Schwestern</persName> habe ich <ref target="JP-UB0201/#niww_312_ymb">in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               </ref> gefunden und mich nach
                    dem langen Entbehren Ihrer Mittheilung unaussprechlich gefreut. Auf der Stelle
                    hätte ich ihn beantwortet, wenn ich meinem Briefe diese kleine Arbeit nicht
                    hätte beifügen wollen, womit ich Sie an Ihrem Geburtstag anbinden möchte. – –</p>
            <p>Vergeben Sie die Unbedeutenheit dieser Gabe – meine Wünsche und Gebete, und meine
                    Gedanken an Sie sind tief und lebendig, und nur eine neue wichtige Aenderung
                    meiner Lage konnte mich abhalten, mich länger für Sie zu beschäftigen. <anchor type="target" xml:id="start_nym_xgt_ymb"/>Wenn mein Glük Ihnen lieb ist, muß
                    die Nachricht, daß ich Mutter seyn werde, an Ihrem Geburtstag ein willkomnes Angebinde seyn,
                    und darum schob ich sie bis dahin auf.<anchor type="target" xml:id="stop_nym_xgt_ymb"/> Für Ihr väterliches Herz muß es eine große
                    Freude seyn, daß Ihre Tochter nun die höchsten Güter des Lebens besizt. Ach,
                    wenn auch Ihnen das Schiksal, den Kummer und die Aufopferungen Ihres ganzen
                    Lebens belohnte! geliebter Vater! Wenn Sie doch von jezt an in eine neue
                    sorgenfreie Periode Ihres Lebens träten! Dis ist es allein, was ich noch zu
                    wünschen habe! – – </p>
            <p> Wie unaussprechlich froh hätten wir Ihren Geburtstag mit Ihnen feiern können – <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">doch der Himmel hat es nicht so
                        gewolt</ref>, aber die Anklage über meine Täuschung kam ja nicht aus einem erbitterten Herzen, sondern aus
                    innigem Schmerz über eine fehlgeschlagne Hofnung an der meine  Seele wie ich schon gesagt, einen halben Winter
                    hindurch mit Entzücken hing. Darum vergeben Sie mir den vielleicht nicht genug verhülten Mismuth in meinem lezten Briefe, deßen Quelle Sie misverstanden haben</p>
            <p>Noch ist niemand von meinen <persName key="JP-002706">Schwestern</persName> von
                    meinem Glück unterrichtet, weil Sie mein Vater das Recht auf mein erstes
                    Vertrauen haben.  Seit der Mitte des Winters war ich
                    in einem zweifelhaften Zustand, allein ich wagte nicht mir diese Seeligkeit zu
                    gestehen, und deutete alle Zeichen auf eine vorübergehende Kränklichkeit. </p>
            <p>Seit drei Wochen vielleicht, bin ich von der Gewisheit meiner Lage volkommen
                    überzeugt, und nun muß ich glauben daß ich im MonatOctober den entscheidenden Augenblik erleben werde.
                    Jezt habe ich nichts dringenderes zu thun, als die Vorbereitungen zum Empfang
                    des neuen Wesens einzurichten – und dabei die Sorge für meine Gesundheit nicht
                    zu vernachläßigen, von der die seinige abhängt. </p>
            <p> Ein neues Leben scheint mir aufgegangen zu seyn! Das war es, wonach
                    ich mich unaufhörlich sehnte, was mir selbst und meinem Leben eine Würde geben
                    wird – woran ich die Liebe vergelten kann, die Sie mein Vater und <persName key="JP-002711">meine Mutter</persName> an mir bewiesen haben! Und <persName key="JP-999999">mein geliebter Mann</persName>, durfte dis Glük wofür seine
                    ganze Seele geschaffen ist, nicht entbehren. Wie oft hat es mein Innerstes
                    zerrißen, wenn er Kinder und Thiere liebkosete, gleichsam als Ableiter des
                        Reichthums von Liebe, den er in sich hat. Die gute
                        <persName key="JP-002581">Tine</persName> hat mir vor einigen Tagen aus
                        <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName> geschrieben, aber keine
                    Darstellung Ihres Beisammenseyns in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> gegeben. Wenn ich etwas schmerzhaft finde
                            so ist es der armen <persName key="JP-004393">Minna</persName> ihre Täuschung die nach einer so langen
                                Trennung noch eher als ich verdiente an Ihrem
                            Herzen zu liegen. Woher kömmt es aber, daß
                    auch diese entbehren muste? Es ist mir als wenn die Ähnlichkeit unsere Schiksals
                    in dieser Hinsicht uns wieder näher zusammen führte, und ich werde ihr schreiben
                    – aber Gott weiß, wie treu schwesterlich ich gegen sie gesint bin, und wie oft
                    ich schmerzlich um sie besorgt war. Unser jeziges Schweigen gegeneinander habe
                    ich nicht verschuldet denn ich schrieb an <persName key="JP-004393">Minna</persName> zulezt. </p>
            <p> Unsre Reise nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> hat einen Zeitraum von 14 Tagen eingenommen. Wir hielten uns in <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> einen Tag auf, wo ich viel intereßante Bekantschaften machte. In
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> fand ich alles unverändert,
                    und man war sehr glüklich <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName>
                    wiederzusehen. Vor allen die <persName key="JP-002544">Herzogin</persName>, die
                    sich zu unserer Gevatterin angeboten hat. In <placeName key="JP-005875">Jena</placeName> war ich auf einige Stunden als Begleiterin der <persName key="JP-002007">Frau v. Kalb</persName> die dort eine Freundin besuchte. Ich fand den Profeßor <persName key="JP-001287">Genz</persName> mit seiner
                        <persName key="JP-012092">Frau</persName>in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> wieder, und ich hörte viel von unseren Freunden, und von <persName key="JP-012505">Hainchelins</persName>.</p>
            <p>Ihr Tagebuch welches ich Ihnen mit dem innigsten Dank
                    wieder zurükgebe hat mich bis zu Thränen gerührt. Dieser schnelle Wechsel von
                    Lebensszenen durch die Sie hindurch flogen, die kleinen
                    Wiederwärtigkeiten auf der Reise, und Ihre verlorne Brieftasche am meisten!
                    Viele Dinge sind mir unbegreiflich, und ich mus <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> noch bitten, mir einen Kommentar dazu zu machen.</p>
            <closer>
               <salute>Gott segne Sie mein ewiggeliebter Vater mit der Erfüllung Ihrer Wünsche,
                        und <persName key="JP-002706">Ihre Kinder</persName> mit Ihrer Erhaltung –
                        Er gebe uns nur noch lange Ihr Leben – und Ihre Liebe wollen wir verdienen.
                            <persName key="JP-999999">Mein guter Mann</persName> bittet mit mir für
                        Sie um beßere Tage, und ich bitte für mich allein um Ihren Seegen und Ihre
                        Liebe, ohne die kein Glück für mich auf der Erde ist. </salute>
               <signed>Ihre ewig treue Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
