<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0821">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 24. September
                    1802, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1802-09-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Hiebey die Antwort auf die Deinem letzten lieben
                            Briefe beygefügte Beylage.  Die
                            Sache ist so wie sie dargestellt ist, richtig, und mir selbst vom Tribunal bekannt. Eben diese Beziehung aber
                            berechtigt mich auch zu befürchten, daß wenn H. Johannes Jacob sonst nichts hat, als was er von H. v. Gensen und Schütz
                            fordern will, von ihm nichts zu erwarten sey, da er gegen diese Herrn,
                            die nur in officio gehandelt haben, so wenig
                            etwas ausrichten kann, als gegen des Königs Mayestät, deren Committenden. Er scheint also seine Gläubiger
                            nur zu amusirn.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_wsr_dtb_ckb"/>Übrigens wirst Du von <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> hoffentlich einen Brief von mir mitgetheilt erhalten haben, worinn
                            ich Euch allen die Nachricht von meiner Verlobung mit <persName key="JP-002709">Henriette Cesar</persName> gemeldet habe<anchor type="target" xml:id="stop_wsr_dtb_ckb"/>. ich wiederhole Dir diß mit dem Zusatz, daß in
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> über die Güte dieser Heyrath nur eine Stimme ist, und daß sie
                    allgemein angenehme Sensation macht. Es ist auch in der
                    That ein sehr liebenswürdiges Mädchen; und ich denke den Abend meines Lebens
                    ruhig zurückzulegen. Thue mir doch die liebe, und schreib zwey Zeilen voll
                    Herzlichkeit an das liebe Wesen. Nenne Sie Freundin!</p>
            <p>Meine Kürtze aber rechne auf das gespannte meiner Lage, da ich im Ausziehen begriffen u zugleich an den Altar der Themis, u
                    den der Liebe gefeßelt bin.</p>
            <p>Sollte Deine Entbindungs Stunde schon gekommen seyn, so
                            hoffe ich zu Gott, Du u Dein Kind seyd gesund; wünsche auf jeden Fall den besten Erfolg, u hoffe baldige Nachricht. </p>
            <p> Dein letzter Brief ist  Nahmens einer aus <placeName key="JP-005809">Halle</placeName> gekommenen Familie  abgegeben. ich verstehe davon nichts, daß
                    sich der Überbringer nicht selbst gemeldet hat.</p>
            <closer>
               <salute>Viele Grüße an Deinen <persName key="JP-999999">lieben
                        Mann</persName>.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
               <dateline>Berlin d. 24.7.ber 1802.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
