<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0182">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Emanuel. Meiningen, 26. Dezember 1802,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-12-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Mein. d. 26. Dec. 1802</dateline>
            </opener>
            <p>Heute kam Ihr zweiter Brief, Worthalter! Vor mir ist mein schweigendes Ich entschuldigt; u. eben darum weil ich kein <placeName key="JP-011034">Bier</placeName> mehr zu begehren hatte, sondern nur dafür zu danken, hätt’
                    ich mit geschrieben, wenn ich nicht auf den
                    Ausgang der Krankheit meiner <persName key="JP-003469">C.</persName> – die <persName key="JP-003471">das Kind</persName> entwöhnen muste,  von der Stadt für ½ verloren gehalten wurde, Louise<persName key="JP-001605"> Heim</persName> als Wärterin bei sich hatte, tägl., u. dadurch halb ich, von 100000 etc. Weibern besucht wurde u 2mal vom Arzte
                    und 2mal vom Chirurg –- hätte warten wollen, um Ihnen etwas besseres zu
                    schreiben als die Noth. Ich bin unschuldig; u ich wolte wetten, gegen Sie bleib'
                    ichs stets. Man begeht seine grösten Fehler nur gegen  Leute vol
                    gröster Fehler. – Hagen, der leere
                    Nachschreiber der Zeit, geht hier zurük. Des<persName key="JP-002362">Sprachmeisters</persName>
               <placeName key="JP-005747">französ.</placeName> Programmen finden sich doch wohl einmal; sie sind das höchste
                    Komische der Sprachmeisterei. – Was macht <persName key="JP-003126"/>? – Die Interessen der <placeName key="JP-005521">Altenburger</placeName>-Bank – da stehtdas Geld – hab' ich schon bezahlt erhalten; mit <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> wolt' es nicht gehen. Wo zahl' ich Sie, hier od. in
                        <placeName key="JP-005649">Cob.</placeName>? In <placeName key="JP-005649">Cob.</placeName>, das sah ich aus <persName key="JP-001814">Hohenbaum’s</persName> Keller, höret Ihr <placeName key="JP-011034">Bier-Jammer</placeName> auf,
                    ich schöpfe aus der dortigen Quelle. Übrigens ist
                    auch im grösten Fasse wenig; z. B. das kleinere hatte 118 Krüge (an zwanzig
                        erbärmlich kleine Glasbouteillen nicht gerechnet), 2 auf
                    jeden Tag, oft 3 – Geschenke hinten u vorn u auf
                    allen Seiten – natürlich hab ich heute (dividieren Sie) noch 17. Dan
                    komt das zweite Fas. Aber wie gesagt in Coburg verlang'
                    ich nichts von  Ihnen mehr als – Sie
                    leibhaftig. Solte freilich vorher eine Fuhrgelegenheit – – aber davon künftig!
                    Meine <persName key="JP-003471">E</persName> ist zart u götlich, nie sah ich so vil mimische Physiognomie.
                    Meine C. wird am Kinde eines, vor Lust u Liebe. – Nun,
                    meine <persName key="JP-003469">C.</persName>, sage ihm sanfte weibliche Worte, Laute wie sie deinem
                        treflichen Manne in Romanen entfliegen, und fang' etwan so an: ich will  thun als verstände ich so wenig
                        diese Auffoderung, als ich sie befolgen kann.  </p>
            <closer>
               <signed>R. –</signed> p. p.</closer>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p> Guter Emanuel, ich danke Ihnen für Ihre Güte die nicht einmal vergeben will,
                    weil sie nicht erzürnt werden kann. Ihre Worte haben mich unendlich gerührt, und
                    was Sie mir rein Geistiges geben, ist mir
                    unschäzbarer, als was ich in Allegorien empfange, ob
                    ich gleich die Körper als Intelligenz-blätter verehre, und sie eigentlich zu
                         Hausgöttern sanctioniren möchte, wenn nicht
                    ihre Vergänglichkeit ein Spott auf den ewigen Sinn wäre. Sie  gebrauchen
                         sonderbare Ziffern zur
                    AusSprache Ihres tiefsten Ichs.</p>
            <p> In meinem Leben lob' ich Sie nun nicht mehr – "Sie sind Emanuel", und
                    "das ist emanuelisch" sei das einzige was ich mir vorbehalte, und Sie mögen Sich
                    das nun nach Ihrem Sinn auslegen wie Sie wollen; dabei werde ich am ersten
                    bemerken wie weit Sie es in der Eitelkeit und wie weit Sie es in der
                    Bescheidenheit gebracht haben.</p>
            <p>Fahren Sie fort mich in der Erziehungskunst zu berichtigen – Ihre Gedanken sind
                    auch meine Gedanken und ich wünsche den großen Umriß meines Plans mit kleinen
                    Fächern ausgefüllt zu sehen – das <hi rendition="#u" hand="#author">So</hi> war so lange als ich von einem Kinde träumte in meiner Seele – das <hi rendition="#u" hand="#author">Wie</hi> habe ich im Stillen ausgearbeitet, u das Zwekmäßigste
                    schien mir die Unzertrennlichkeit von <persName key="JP-003471">meinem
                        Kinde</persName> – darum auch, lieber Emanuel, u nicht aus bloßer Liebe
                    trage ich u pflege ich mein süßes Wesen unaufhörlich. Es ist gar zu lieblich u
                    ihre ganze Gestalt eine feine Sprache eines Geistes. Ich lege immer in jeden Zug
                    ihrer Phisionomie eine Eigenschaft oder ein Talent <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName>, sie wird ihm gewis ähnlich seyn. Ihre ersten Töne
                    – ihre jezige Sprache – sind entzükend – so oft sie lächelt schreie ich zu
                        <persName key="JP-999999">Richters</persName> Zimmer hinüber "<hi rendition="#u" hand="#author">Mann</hi> oder <hi rendition="#u" hand="#author">Lieber</hi>" u er kömmt
                    oft halb zürnend daß ich ihn so oft störe – aber <persName key="JP-003471">das
                        Kind</persName> macht ihn wieder gut.</p>
            <p>Der Brief Ihrer <persName key="JP-004735">Jette</persName> hat mir sehr gefallen, sie mus vortreflich, u sehr gebildet seyn – <persName key="JP-001605">Luise Heim</persName> sollte an ihrer Seele versuchen eine vollendete Ähnlichkeit herauszubringen.  Die vortrefliche<persName key="JP-002292">Künsberg</persName> ist krank sie wünscht sich einmal einige einsame Stunden mit Ihnen, weil
                    sie Sie recht genießen möchte – das Blatt ist zu Endeein arger Pleonasmus, Leben Sie wohl</p>
            <closer>Caroline</closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>(Mein <persName key="JP-002703">Schwiegervater</persName>hat d. <persName key="JP-002709">3.
                            Frau</persName> geheirathet)</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
