<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0661">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 14. April 1802, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1802-04-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 14 Apr. 2.</dateline>
            </opener>
            <p>Caroline! Es ist eine ausgemachte u. v. mir schon oft
                    niedergeschriebene Wahrheit, daß man b. keinem Entfernten oefter ist,
                    als b. dem, dem wir einen Brief schuldig zu beantw sind.</p>
            <p>Wär' ich doch immer so stark u könnte mir einbilden, daß ich nicht schreiben <hi rendition="#u" hand="#author">will</hi>, wenn ich's nicht kann;
                    aber ich bin so schwach, daß ich nicht einmal über meinen einzigen Menschen
                        Herr werden kann.</p>
            <p>Der Winter hat uns verlassen, ohne daß ich S. in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> u in ihm sehen sollte u nun, da wir im Frühling sind,
                    fehlt mir sogar die Hofnung, S. schon im Sommer aufsuchen zu können, u ich muß
                    mich mit der, daß es viell. im Herbste – dieser Perioden hat nun die 4
                    Jahrszeiten in sich – geschehen kann, begnügen.</p>
            <p>Noch hab' ich das Andenken einer vor 14 Tagen zurückgelegten Reise so lebhft u so
                    schön in meiner Seele, daß ich sie mit keinem Reiseplan stören möchte.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0101/#nshz_sfy_1mb">Ich war b. <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <persName key="JP-003482">Richters</persName>
                  </hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">in</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <placeName key="JP-006012">M.</placeName>
                  </hi>
               </ref>
               <persName key="JP-003469">Car. R.</persName> kennen S.
                    nicht nur, sondern S. kennen <persName key="JP-003469">C</persName>. u <persName key="JP-999999">R</persName>., ich hab' Ihnen nichts zu sagen, als daß ich b.
                    ihnen war, um Ihnen meine Reise zu beschreiben, die ich <hi rendition="#u" hand="#author">noch</hi> vergnügter verlebte, als ich s
                    erwartete.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003482">Richters</persName> sind wohl
                    u vergnügt u so ists Jedem in ihrer Nähe.</p>
            <p>In der nächsten Messe werden sie nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> gehen, um ihren <persName key="JP-002703">Vater</persName> aus <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> u ihre Geschwisterte zu sehen; <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">eine Zusammenkunft, die gegenwärtig
                        Allen schon grenzenloses Vergnügen giebt</ref>.</p>
            <p>Das, was ich in der Welt u also auch in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> suche, sind gute Menschen, denn die andern haben nicht
                    Schonung genug für mich, u diese find' ich, wenn ich komme.</p>
            <p>Der <persName key="JP-003469">C. R.</persName> hab' ich
                    schon Einiges v. Ihnen geschrieben u mehr mit ihr v. Ihnen gesprochen.</p>
            <p>S. ist für sich b. dem Verlust ihrer <persName key="JP-002702">Auguste</persName> sehr getröstet u auch für <persName key="JP-002703">ihren Vater</persName> ist sie's, da das leidende Wesen doch nie zu heilen
                    gewesen wäre. </p>
            <p> V. <persName key="JP-002581">der lieben Mahlmann</persName>, durch die S. diese Worte zugelangt bekommen,
                    hab' ich unter dessen einen recht schönen
                            Brf.
                    erhalten u mit ihm viel Freude.</p>
            <p>Es ist – das glaub' ich – nicht recht, daß S. ihr nicht geschrieben haben.</p>
            <p>Die Nachricht die S. mir v. dem Glücke <persName key="JP-012485">Ihres guten
                        Bruders</persName> gaben, hat <hi rendition="#u" hand="#author">mich</hi> nicht nur herzl. gefreuet, sie hat so auf all die Meinigen
                    gewirket, denen ich diese, b. uns so seltene Züge erzählt habe.</p>
            <p>Nun thut mirs um so mehr leid, daß ich diesen brav. Menschen in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> nicht zu sehen bekam.</p>
            <p>Ich bitte S. um die Addresse seines künftigen
                            Schw.vaters, den ich, wenn ich nach <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> gienge, was doch gewis, wenn auch nicht zu
                    geschwind, einst geschiehet, aufsuchen werde.</p>
            <p>Daß S. mir Vieles v. Ihren Verwandten sagten erkenne ich u ich finde so nichts zu
                    verzeihen dabei, daß ich Ihnen beinahe nicht verzeihen möchte, daß <hi rendition="#u" hand="#author">S. mich</hi> dieserwegen um
                        Verzeihung bitten mögen u können. Mit Rührung
                    las ich heute wieder Alles was S. mir über den 70sten Gebt. Ihres guten
                        <persName key="JP-012947">Vaters</persName> schrieben u für jedes
                    kindliche Wort bring' ich Ihnen meinen Dank.</p>
            <p>Ich verliere tag tägl. mehr Zutrauen zu meiner Nation u zu ihrer Besserung. Ihnen
                    trau' ich's zu, daß S. sie so nehmen wie man sie nehmen muß. Was man nicht oft genug noch sagen kann u was auf die größte
                    Zahl der Menschen anzuwenden ist, möcht' ich stets über meine israelitischen
                    Brüder ausrufen u ruf' es auch aus: "Herr verzeih' ihnen, denn sie
                    wissen nicht was sie thun". Meiner Menschen -Bruder- u Israeliten Liebe setzen
                    meine hiesigen Israeliten sehr viel zu; aber wie gesagt, sie sind
                    unschuldig.</p>
            <p>Ich wünschte jetzt einen 50jährigen oder auch einen solchen doppelten Schlaf
                    schlafen zu können, dann würd' ich
                    b. einem heitern Frühlingsmorgen erwachen können. Jetzt träum' ich, nicht wahr
                        Caroline? Wenn S. wieder eine müssige Stunde haben,
                    geben S. sie mir, keinem Andern. Leben S. wohl, recht wohl!</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
