<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0732">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter, Jean Paul und Paul Emile Thieriot an Emanuel. Meiningen,
                    11. April 1802, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-04-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-003469">
            <opener>
               <dateline>d. 11. April Meiningen</dateline>
               <salute>Guter herrlicher Emanuel,</salute>
            </opener>
            <p>
               <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_224">Ihr Brief</ref> war nur
                    das Zeichen zur Übergabe dieser beifolgenden, die wir nach Ihrer Abreise
                    erhielten, <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> glaubte das
                    unmittelbare Mittheilen <persName key="JP-000970">Ihres Bruders</persName>
                        mache größere Eil überflüßig.</p>
            <p>So sind Sie glüklich und gesund in Ihr liebes Haus wieder eingekehrt? Auf Ihrer
                    ganzen Reise hat Sie der Himmel gesegnet, und wir nur gebetet daß Sie aus einem
                    Freundes Arm in den andern fallen möchten. In <placeName key="JP-006198">Rodach</placeName> glaubten wir Sie  befriedigt,
                    und sahen Sie am zweiten Morgen eben so begleitet von dort wegreiten, als von
                        <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>. Unsre, Ihre Freunde waren fast noch
                    begieriger auf Ihren Brief als wir selbst. Wir sehnen uns nun nicht mehr allein
                    nach Ihnen herrlicher Mensch - was Sie an Ihr Herz geschloßen nur
                    liebend angeblikt haben, hofft auf und betet für Sie. - <persName key="JP-003112">Otto</persName>sol uns doch das Blat des <persName key="JP-002703">Vaters</persName>
                                schicken, worin der Tod der <persName key="JP-002702">Schwester</persName> beschrieben ist.</p>
            <p> Welch einen Triumph fühle ich dabei, und wie liebe ich
                    stärker die guten Menschen um ihrer Liebe willen. Warum wißen Sie nicht,
                    Ruhiger, daß wir Ihnen danken, am meisten fühle ich es,
                    wie viel Zufriedenheit dazu gehörte, überall, und mit und
                    durch alles glüklich zu seyn. Wenn Sie froh waren, so sind wir gesegnet. Unsre Frühlings Reise nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> ist nun in eine Herbstreise
                            verwandelt.Um dieselbe Zeit als ich im vorigen Jahr bei Ihnen
                            glüklich war,
                    werde ich es wieder seyn, und vielleicht unter Ihren Augen. <persName key="JP-002703">Mein Vater</persName> kann sich
                    nicht früher von seinen Geschäften trennen, sagt <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>, der die Nachricht aus <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> brachte. Daß er hier ist sagt er Ihnen in diesem
                    Augenblik selbst - er gefällt mir sehr.</p>
            <p>Diesen Abend gehen wir mit ihm zu den guten <persName key="JP-001601">Heims</persName>, ich mit 
                    Freude weil ich Grüße von Ihnen bringen kann - und um so wilkomner
                    ihnen.  Die <persName key="JP-001604">Hofräthin Heim</persName>
                    verehrt Sie recht heilig. Und die Mädchen haben
                    glaube ich, noch naße Augen.</p>
            <p>Die <persName key="JP-002292">Künsberg</persName> war vorgestern bei mir. Uns
                    haben Sie zusammengebracht - und Sie haben dankbare Glükskinder.</p>
            <p>Leben Sie wohl, Bester, ich bin glüklich der gute engelgute <persName key="JP-999999">Richter</persName> ist gesund, ist auch glüklich
                        und wir beide noch dazu heiter, auch
                    mitunter freudelaut - daran freut sich Ihr liebendes
                    Herz, darum sag' ich’s.</p>
            <closer> Gott segne Sie guter Engel, ich bin stolz und dankbar auf Ihre
                    Freundschaft schreiben Sie mir bald.  sehr eilig<signed>Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <p>Nur ½ Wort! – Ich wolte <persName key="JP-001814">hohenbaum</persName> hätte eine Louise gehabt. – Vielen Dank
                    für den Sechseimer <placeName key="JP-011034">Seelentrank</placeName>; gestern
                    fieng ich mein Wässern wie andere Wiesen an. ProCentnerFracht 1 rtl. – ist das von <placeName key="JP-005649">Koburg</placeName> oder <placeName key="JP-005574">Bayr</placeName>? – AdioCarissimo! - Den einen Brief an Sie öfnete ich wegen
                    der Aufschrift.</p>
            <closer>
               <signed>P.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p> Die Zurüksendung der Briefe kostet mich etwas Ehrliches.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-004275">
            <opener>
               <dateline>Meiningen 11. April 02</dateline>
            </opener>
            <p>– – – – – – – Aber daß Du auch so schnell fortmußtest! Ich sitze hier in
                        <persName key="JP-000012">Abrahä</persName> u. <persName key="JP-003665">Sarä</persName> Schooß, bin aber doch toll, daß man mich sitzen läßt. –
                    Verständiges, wie Sie sehen, wird heute nicht viel geschrieben – ich bin erst
                    seit vorgestern Abend da. – kam üb.<placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>von <persName key="JP-001676">Herders</persName>,
                    denen ich erzählte, ich würde Sie hier finden – u. s.
                    w. was zu seiner Zeit suppplirt werden soll, wie die obigenLakunen, denn <persName key="JP-999999">Richter</persName>,
                    der mir gegenübersitzt läßt mich nicht schreiben vor Lachen. Wegen <placeName key="JP-006122">Paris</placeName> paß ich noch immer auf Antwort, von der
                    Begleitung aber bin ich frei.</p>
            <p>Die Nach Sendung dieses Postskripts kostet mich
                    etwas Ehrliches. </p>
            <closer>
               <signed>Thieriot</signed>Deine Zeilen am Richterschen Brief hab'
                        ich sowie diesen, noch nicht wieder aus <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> Schreib aber eher wieder!</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
