<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0386">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 16.
                    November 1802, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1802-11-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 16<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Novembr 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein theurer Vater, Ihren lezten Brief mit dem von <persName key="JP-002709">Henriette</persName> habe ich erhalten. Sie geben mir zugleich Nachricht vom richtigen
                    Empfange der Ihnen überschikten Sachen. Doch sagen Sie
                            kein Wort, ob die – Schnupftücher auch Ihren Beifall haben.
                    Ich fürchte daher beinah das Gegentheil – und erbiete mich gern sie im erstern
                    Falle wieder zurückzunehmen, und Ihnen, liebster Vater, an der Stelle <hi rendition="#u" hand="#author">andre</hi> zu besorgen. Ich kann die Tücher für <persName key="JP-002583">meinen
                        Mann</persName> recht gut brauchen. – Die andren Sachen – wie das Kleid, der Schawl, und
                            sechs Stück Halstücher für sie, vonBattist-mousselin, habe ich besorgt und der <persName key="JP-000712">Madame Cray</persName> übergeben – <anchor type="target" xml:id="start_cm5_nby_4jb"/>welche sie
                    durch HerrnDufour nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu schicken
                        versprach<anchor type="target" xml:id="stop_cm5_nby_4jb"/>. Die Berechnung
                    all des gekauften überlaße ich <persName key="JP-002583">meinem
                    Manne</persName>, welcher die Rechnungen sämmtlich <hi rendition="#u" hand="#author">selbst</hi> bezahlt hat, und Ihnen darüber
                    schreiben wird. Das Tuch für <persName key="JP-002709">Henriette</persName> kostet 10 rth. und Ihre sechs Tücher zusammen betragen 7 rth. –</p>
            <p>Bey dieser Gelgenheit habe ich der <persName key="JP-000712">Madame Cray</persName> einige Besuche gemacht und bin mit
                    Artigkeit aufgenommen worden.</p>
            <p>Sie ist eine höchst liebenswürdige Frau noch in diesem Alter. Eine zweyte <persName key="JP-002398">Ninon</persName> möchte ich sie nennen.</p>
            <p>Über den Schluß Ihres lezten Briefes, mein theurer
                    Vater, in welcher Sie mir den
                    Vorwurf einer <hi rendition="#u" hand="#author">ungütigen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Strenge</hi> gegen <persName key="JP-004393">Minna</persName> machen möchte ich gern mir noch eine
                    Erklärung von  Ihnen ausbitten. Dann erst würde ich im Stande seyn
                    mich darüber zu erklären. Sollte sich diese Ihre Meinung vielleicht auf Berichte
                    hier vorgefallner Begebenheiten der lezten Zeit gründen – so kann ich nur
                    glauben daß diese Berichte sehr einseitig gewesen seyn müßen. –</p>
            <p>Indem ich Ihnen schreibe, mein liebster Vater, erhalte ich durch <persName key="JP-004393">Minna</persName> die Rüben und einen Brief an <persName key="JP-002583">meinem
                            Mann</persName>.</p>
            <p>Tausend tausend herzlichen Dank für Ihre Güte, und eine noch größre Freude, daß
                    Ihnen unsre Saachen nicht unlieb gewesen
                    sind. –</p>
            <p>Ich hörte schon früher durch <persName key="JP-000712">Madame Cray</persName> daß Sie Ihre Verbindung noch in diesem
                            Jahre vollziehen werden. Auch
                    erzählte mir diese, in welcher Unruhe Sie  durch Einrichtung Ihrer neuen Wohnung, wenigstens vor einer
                    Woche, noch, lebten. – Es freute mich recht diese kleinen Data Ihres Lebens zu hören – nur thut es mir weh, weil ich weiß, was
                    sie bey solchen häuslichen Wirrwarr leiden! Leben Sie wohl, mein theurer Vater
                    und empfelen Sie freundschaftlich <persName key="JP-002583">meinen
                        Mann</persName> und mich <persName key="JP-002709">Ihrer
                    Braut</persName>.</p>
            <closer>
               <signed>E. M.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
