<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0364">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 24. Mai
                    1802, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1802-05-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Am 24.tenMay 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein theurer Vater Verzeihen Sie doch ja daß ich nicht
                    früher Ihren lezten, durch<persName key="JP-003661">Madame Sander</persName> erhaltnenBrief beantwortete.
                    Beyde, den an mich sowohl, wieden für <persName key="JP-003469">Caroline</persName>, habe ich nach<placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> geschickt –und<persName key="JP-003469">C.</persName> gebeten daß sie den
                            Willen <persName key="JP-999999">ihres Mannes</persName> recht bald,
                            Ihnen bestimmt schreiben möchte. Dies bezieht sich nemlich auf <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">Ihren beyderseitigen Plan zur Reise
                        nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               </ref>, und besonders
                    darauf –daß Caroline mir kürzlich geschrieben hatte<persName key="JP-999999">Ihrem Manne</persName> sey eigentlich jeder Termin zur
                    Reise gleich. – 
                    die Stelle in ihrem Briefe, welche dies ausdrückt, sage ich Ihnen wörtlich her.
                    "Da unser Vater nun im Juny komt" (das hatte ich ihr nemlich geschrieben),
                    "nachdem wir schon auf den August gefaßt waren, weil
                        <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> von <persName key="JP-004104">Spazier</persName> gehört hatte, daß der gute Vater erst dann käme, ist uns
                    diese neue Ändrung sehr willkommen, und Du mußt um Dein selbst willen schon den
                    Vater bitten die Zeit nicht mehr zu ändern, sonst  verschwindet für
                    Deinen <persName key="JP-002583">lieben Mann</persName> und Dir der schöne
                    Sommer vergeblich."</p>
            <p>Auf diese Äußrung schrieb ich Ihnen mein liebster Vater,meinen lezten Brief – worinn ich Sie um die genaue Bestimmung des
                            Termins zur Reise bat – ohne zu ahnden daß
                        <persName key="JP-003482">Richters</persName>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0542/#start_tgv_wpj_1kb">dennoch schon den August bestimmt hätten</ref>, und Sie sich auch nach
                    Diesen richten wollten. –</p>
            <p>Nachdem ich jetzt Ihre beyden Briefe bekam, konnte ich doch nichts andres thun
                    als an <persName key="JP-003482">Richters</persName> die Briefe schicken. <anchor type="target" xml:id="start_d2d_k12_ymb"/>Denn ich war in der Meinung, <persName key="JP-003469">Carolinens</persName>
                    Außrung in dem Briefe an mich sey die spätere und gleichsam das endliche Resultat des so oft
                    geänderten Willens, und sey nun weiter nichts nöthig als daß sie Ihnen denn
                    selbst, und nicht bloß durch mich bekannt machte. – Dagegen erhalte ich aberheut beikommenden Brief – der nun wieder
                    für den August entscheidet.  Doch sagt
                        <persName key="JP-003469">Caroline</persName> im Briefe, sie wünsche zu
                    wißen welche Zeit uns die liebste wäre und ich erklärte mich so unbestimmt
                    darüber! Dieß ist aber nicht der Fall. Denn schon früher – in der Meinung daß
                        <persName key="JP-003482">Richters</persName> nun gar nicht können, weil
                    dieß in der Meße nicht geschehen war – schrieb ich daß wir nun die Gewißheit
                    hätten, daß Sie, liebster Vater, im Juny zu uns kämen –
                    und daß hernach – wenn Sie uns wieder verlaßen hätten der übrige Theil der
                    schönen Jahrszeit, von <persName key="JP-002583">meinem Manne</persName> zu
                    einer Reise nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> und <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName> bestimmt sey. Früher ist es auch nicht
                        gut möglich, weil meines
                    Mannes Schwester ihre Niederkunft nach Pfingsten erwartet. In den ersten 6
                    Wochen nach dieser Epoche würden auch die genügsamsten Gäste, der Wöchnerinn,
                    welche noch dazu in einer beschränkten Lage ist nicht willkommen seyn. Und also
                    war eigentlich der Zeitpunkt von Ende July und Monat
                        August der Termin  unsrer Reise. Da Sie
                    mein guter Vater, <hi rendition="#u" hand="#author">freywillig</hi>
                    den Monat Juny wählten, so werden Sie selbst in der
                    Bestimmung der beyden andren Monat nichts unnatürliches finden.<anchor type="target" xml:id="stop_d2d_k12_ymb"/>
            </p>
            <p>Ich gestehe, daß ich mich jetzt in einiger Verlegenheit befinde. Ich glaube daß
                    es Ihnen, mein liebster Vater, nicht unangenehm seyn kann wenn ich Sie bäte, es
                    beym Juny zu laßen,  da Sie sich eimal schon für diesen bestimmt hatten,
                    und auch ohne Zweifel Ihre Einrichtungen dazu getroffen hatten. Was mache ich
                    aber mit Richters? – Daß ich gern den Plan zu unsrer Reise ganz aufgäbe
                    (wenigstens daß nicht Selbstsucht, die Ursach ist warum ich sie wünsche) werden
                    Sie mir ohne Versichrung glauben. Aber für <persName key="JP-002583">meinen
                        guten Mann</persName> in einer ernstern Rücksicht, ist sie in der That
                    nothwendig – und so kann ich es ja wohl hersagen, daß sie darum mir sehr am
                    Herzen liegt. – Ich werde Ihre nächsten Antwort, meine liebster Vater, mit großer Sehnsucht, entgegensehn,
                    und auch nicht  ehr an <persName key="JP-003482">Richters</persName>
                    schreiben, wirklich, weil ich nicht weiß was ich schreiben soll. Denn <persName key="JP-999999">Richter</persName> schreibt so bestimmt – und ich möchte ihn
                    doch nicht gern kränken! um keinen Preis!</p>
            <p>Vielleicht mein guter Vater, können Sie das entscheidende Wort aussprechen! – </p>
            <p>Noch einiges, als Commentar über einige Stellen in <persName key="JP-003469">C.</persName> Brief, welche Ihnen unverständlich seyn werden, will ich
                    hinzufügen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003661">Die Sander</persName> hatte
                    uns gesagt in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> sey allgemein das
                    Gerücht verbreitet, <persName key="JP-003469">Caroline</persName> habe schon
                        einmalfausse-couche
                    gemacht. Die Nachricht war mir zu wichtig, und, daß sie mir nur allein bis dahin Geheimniß geblieben war, zu befremdend, als daß ich nicht gleich <persName key="JP-003469">Caroline</persName> hätte darum befragen müßen. Dieß der Sinn des ersten
                    Absagens im Briefe! –</p>
            <p>Auf dem Lande wohnen wir nicht. – <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName>
                    hat zwar ein  kleines Stübchen gemiethet  in welchem wir zwar nicht wohnen doch
                    zuweilen schlafen, und die Sonne aufgehen  sehen wollten – weil eine doppelte Ökonomie zu kostbar ist. Wir konnten es aber noch  nicht benuzen, weil während der Meße
                    doch immer auf einige Tage auswärtige Verwandte meines Mannes bey uns logiren.
                    Ich habe selbst jetzt ein kleines Mädchen von 9 Jahren
                            eine Nièce<persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> bey mir, deren Gesellschaft
                    mir recht angenehm ist, da ich sonst gewöhnlich den ganzen Tag, so lange
                        <persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> Geschäfte dauern, allein
                    bin. –</p>
            <p>Gestern genoß ich den schönsten Tag; wenigstens gab er mir alles was der volle
                    Genuß der schönen Natur uns geben kann! – Ich reißte mit <persName key="JP-002583">meinem Mann</persName> und noch einigen Freunden 3 Meilen
                    von hier nach einem Städtchen<placeName key="JP-012662">G<hi rendition="#u" hand="#author">rimma</hi>
               </placeName> genannt – welches in einer
                    Paradisischen Gegend liegt. Zum erstenmal in meinem Leben sah ich eine
                    eigentlich schöne Gegend. Hohe Felsen auf denen ich herumgeklettert bin wie eine
                    Gemse. Das Städtchen liegt an der<placeName key="JP-012652">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Muld</hi>e</placeName>; und es
                        vereinigt sich also alles dazu um ein höchst romantisches Ganze  zu bilden. Sie
                    können es sich denken wie ich entzückt war; mein liebster Vater! – Wir fuhren am
                        Sonnabend Abend von
                    hier weg, sodaß wir um 9 Uhr dort ankamen, die Nacht im Wirthshause zubrachten
                    und den andern Morgen von 5 Uhr an bis zum Abend um 5 Uhr herumstreiften auf den
                    Bergen und auf dem Waßer, und einen durchaus seeligen Tag genoßen. Schade,
                    Schade, daß wir wieder zurückmußten nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> – denn man hatte weiter keinen Wunsch übrig als  nur ewig dableiben
                    zu können. Mir war der Ort noch darum merckwürdig weil er10 Jahre, auf der dortigen Fürstenschule, der Aufenthalt <persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> war – nemlich von seinen 8ten bis zum 18ten Jahre! –</p>
            <p>Ich habe Ihnen,  so viel
                    vorgeschwazt, mein theurer Vater, daß Sie sich nach den Schluß meines Briefes
                    sehnen werden. Mehr noch habe ich aber zu fürchten daß der Inhalt meines Briefes
                    Ihnen vielleicht hin und wieder nicht ganz angenehm seyn könnte! Aber doch gebe
                    ich mich Ihrem Vaterherzen hin, und hoffe auf Nachsicht und Vergebung und auch
                    auf Ihre Liebe! Schreiben Sie mir doch recht bald, wenn Sie mich glücklich
                    machen wollen!</p>
            <closer>
               <signed>Ihre treue Tochter E': M:</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> weiß zwar nicht daß ich an Sie
                        schreibe. Ich aber weiß daß er sich Ihrer immer mit kindlicher Liebe
                        erinnert, darum nehmen Sie auch von ihm einen herzlichen Gruß! –</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
