<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0618">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 21.
                    Dezember 1802, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-12-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 21tenDecembr.</dateline>
               <salute>Mein geliebter Vater,</salute>
            </opener>
            <p>Ihren theuren Brief empfing ich an Ihrem glüklichen Tage, und ich war mit meiner ganzen Seele bei
                    Ihnen – wie sehnte ich mich meine Gebete für Sie, und meinen Dank gegen das
                    Schiksal an Ihrem Halse auszusprechen! – Gott erhalte Sie nun noch lange; die
                    gütige Vorsehung gebe Ihnen so viel Jahre des Glüks, als Sie die Vergangenen mit
                    Resignation auf so viele Lebensfreuden vor sich vorüberziehen laßen. Darum
                    feiere ich diesen doppelten Abschnitt Ihres Lebens, den ein kommendes Jahr
                    bildet mit größerer Rührung, u habe nie feierlicher meinen stummen Glükwunsch an
                    Ihrem Halse mit einem Morgenkuß dargebracht, als den jezigen aus der Ferne.
                    Könnten wir uns sehen, mein theuerer Vater, Sie würden lebhafter überzeugt
                    werden, wie innig ich Ihr Glük begehre, als Worte Ihnen sagen können</p>
            <p>Ihrer <persName key="JP-002709">Henriette</persName> sagen Sie meinen wärmsten
                    Grus, und daß ich Sie als den Genius Ihrer künftigen Tage liebe.</p>
            <p>Eine der angenehmsten Beschäftigungen, Ihnen ein kleines Produkt meiner Hand, als
                    eine Erwekung Ihres Andenkens an mich, zu verfertigen, muste ich mir dismal
                    versagen, weil <persName key="JP-003471">mein Kind</persName> fast unumschränkt
                    meine Zeit gefangen nimmt. Verzeihung dafür, bester Vater! <persName key="JP-003471">Das liebe Wesen</persName> ist wohl, und wird täglich
                    intereßanter – mir ist sie die Welt und Alles – <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> grüßt Sie innig und Ihr zweites Selbst. Leben Sie wohl geliebter Vater, für Ihre Gesundheit bete ich
                    – </p>
            <closer>
               <signed>Ihre ewig treue gehorsame Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
