<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0542">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 20. Mai 1802, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-05-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Meiningen d. 20 Mai 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Verehrtester Vater! <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">Nur ein
                        Misverständnis, ohne unsere Schuld, hat Ihren Reiseplan verändert. <anchor type="target" xml:id="start_tgv_wpj_1kb"/>So gern ich in derOstermesse – mit dem Vortheil des
                        kühlern Wetters und vielleicht der Mes-Retourfuhren – gereiset wäre: so gern
                        gab ich diesen Wunsch gegen den Ihrigen auf, im Juny zu kommen. Und eben so
                        zufrieden war ich mit dem neuesten August-Termin.</ref> Sie entscheiden nun,
                    ob er es bleiben sol.<anchor type="target" xml:id="stop_tgv_wpj_1kb"/> Da
                    hierüber die Kunstverständigen,  nämlich die Wetterpropheten auch zu
                    konsultieren sind; und da einer der besten, den ich kenne,  versichert, daß in <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> der August der helste und
                    beständigste Monat sei, hingegen entweder der Juny oder July <hi rendition="#u" hand="#author">immer</hi> schlecht, weil das Sommersolstizium über die ganze Erde Regen bringt: so folg ich am liebsten Ihnen, dem Wetterpropheten und dem August,
                    besonders da meine <hi rendition="#u" hand="#author">drei</hi>tägige
                    Reise über schlechte Wege geht.</p>
            <p>Unendlich freu’ ich mich auf Ihr Wiedersehen und Wiederhören, zumal da
                    Ihre Abbreviatur-Briefe nur schönere Einkleidungen des pythagor. Schweigens
                    sind. Leben Sie froh!</p>
            <closer>
               <signed>R.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p> Theuerster bester Vater,Ihr kleiner Brief hat mich dennoch sehr glüklich gemacht, weil er die Hofnung unseres Wiedersehens nun
                            sichert – aber
                        welch ein Spiel des
                    Zufals wir sind! 
                    Morgen machen wir eine kleine Reise nach <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName> daher nehmen Sie meine wenigen Worte nur für ein
                    Postkript meines <persName key="JP-999999">Mannes</persName>, denn ich habe noch
                    vieles zu besorgen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> ist jezt so glüklich durch
                        mehrere Berliner von Ihnen zu hören, wie
                         Sie in diesem schönen
                    Frühling der Versuchung wiederstehen Sich in <persName key="JP-003658">Sanders</persName> Wagen zu sezen, um ihn recht zu genießen? Diese Gegend
                    hier, würden Sie zur Entzückung schön finden; Ach wenn ich einmal das Glük hätte
                    meinen theuren Vater bei uns zu haben. Sorgen Sie mir bald wieder einige Worte
                    von Ihrem Leben, oder schiken Sie uns wenigstens den abgedankten Bedienten der
                    mir ein lebendiger Brief seyn soll.</p>
            <closer>
               <salute>Ich muß schließen, vergeben Sie meine Eil. Leben Sie wohl mein geliebter
                        Vater und erhalten Sie Ihr Herz</salute>
               <signed>Ihrer ewig treuen Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
