<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0566">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 4. Januar
                    1802, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-01-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 4<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Jan.</dateline>
               <salute>Mein theurer theurer Vater,</salute>
            </opener>
            <p>Wie hat mich Ihre Güte und Ihr liebes Geschenk überrascht, ich empfing es am
                        Sonnabend nach Neujahr,
                    wo ich schon ungeduldig einer Antwort auf meinen lezten Brief entgegensah. Es rührt mich unaussprechlich, daß Sie nach den vielen
                    Beweisen Ihrer Liebe die Sie mir in diesem Jahre gegeben haben, noch diesen
                    hinzufügen, um mich ganz zu beschämen, und daß Sie in einer Periode wo Ihr Herz
                    durch <ref target="JP-UB0356/#nrfk_351_ckb">die Krankheit der armen <persName key="JP-002702">Auguste</persName>
               </ref> so schmerzlich angegriffen ist, eine Freude für mich aussuchen. Ach die
                    Arme! – in Ihrem vorigen Briefe haben Sie mir schon ihren Zustand geschildert, doch mit so viel Vertrauen
                    auf <persName key="JP-001857">Hufeland</persName>, daß ich hofte es könne alles gut werden. Sie sagen dort sie erholte
                    sich etwas, freilich war damals noch kein Frostwetter, und es mag seitdem ärger
                    mit ihr geworden seyn. Mit unendlichem Schmerz denk' ich an Sie! Was müßen Sie
                    leiden! ich möchte gegen die Vorsicht murren, die Ihr Leben zu einer Kette von
                    Unglück macht. Das was mich einiger maaßen erhebt, ist das Beispiel aus
                        <persName key="JP-002702">Gustchens</persName> eigner Familie: der junge Siegfried, der wie Sie sich erinnern werden, als ein 17jähriger Jüngling die
                    heftigste Brustkrankheit mit einem  Lungen Auswurf hatte und jezt noch
                    lebt. Ich erinnere mich dunkel eines Mittels gegen diese entsezliche Krankheit,
                    davon die <persName key="JP-012926">Geh. R.
                        Dörfer</persName> einmal sprach, welches die <persName key="JP-002360">J.
                        Langhans</persName> besäße. Ich weis liebster Vater, daß Sie gegen alle
                    dergleichen Hausmittel die der Arzt nicht verordnet eingenommen sind. Aber ich
                    bitte Sie, forschen Sie danach, in einem Fall wo die Hofnung an zu sinken droht,
                    darf man ja wohl das äußerste versuchen, und wenn es nichts hilft schadet es ja
                    auch nichts. Ach wenn doch Gott dis Leben durch ein Wunder erhalten wollte, an
                    dem die lezten Blüten ihres Glüks hängen. Hat mein kleines Andenken und <ref type="letter" target="JP-UB0356">mein Brief</ref> der Armen wohl eine frohe Minute gemacht? Sagen sie mir das
                    bester Vater, wenn Sie mir schreiben, und wenn es Ihre Zeit erlaubt nur einige
                    Worte mehr, über die Art der Krankheitsäußerungen, ob sie Fieber und Auswurf
                    hat, und ob sie das Bett hüten muß, ich möchte jeden Tag von ihr hören denn es
                    ist so schrecklich nie ihren gegenwärtigen Zustand zu erfahren, sondern den, in den sie vor 14 Tagen war.</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName>, und ich wir sind beide wohl, und
                    unser Leben läuft noch glüklich dahin, wir haben oft einzelne große Freuden  die ich um <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> willen
                    doppelt empfinde. Dazu gehört der Besuch des <persName key="JP-000454">Profeßor
                        Buterwek</persName> der von <placeName key="JP-005786">Göttingen</placeName>
                    aus in den Weihachtsfeiertagen hieherkam, und sich acht Tage lange aufhielt. Er
                    ist von uns allen geliebt hier weggegangen – <persName key="JP-001289">der Herzog</persName> besonders hing sich an ihn
                    mit brüderlicher Innigkeit, und das machte ihm <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> so lieb, daß er gern <placeName key="JP-005786">Göttingen</placeName> dagegen vertauschen möchte, wenn er hier 500 th.
                    fixirtes Gehalt, und ein zahlreiches Auditorium ersezt finden könnte. Er ist
                    noch jung, und er hat die Ruhe der Vollendung in seinem Wesen. <persName key="JP-001289">Der Herzog</persName> den ich immer mehr liebe, weil er ein
                    wahrer Mensch ist, der jezt in <persName key="JP-002546">seiner Frau</persName>
                            die Mutter<persName key="JP-000317">seines Sohnes</persName> liebt, und dessen
                    Leidenschaften gemäßigt sind, hat einen Hang zum Denken, und zum
                    Wißenschaftlichen, der dem <persName key="JP-000454">Bouterweck</persName> bei
                    einem Fürsten überraschte, daher war ihr Intereße
                    gegenseitig. Er wird diesen Sommer<placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> besuchen, und der <persName key="JP-001289">Herzog</persName> will uns
                    auch dort eine Wohnung einrichten, daher wird dieser den Sommer für <persName key="JP-999999">meinen
                        Mann</persName> recht intereßant seyn, nach seinem langen Entbehren der
                    Gesellschaft.</p>
            <p>Ich vergas in meinem lezten Briefe Ihnen zu sagen daß der <persName key="JP-001288">Erbprinz von Meklenburg</persName> uns bei seiner Durchreise von <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName> auf eine halbe Stunde besuchte, während seine Pferde gewechselt wurden. Er
                    war so gefällig mich nach Aufträgen zu fragen, ich konte natürlich nichts geben,
                    aber ich sprach von Ihnen, und ich bildete mir ein,  er würde Sie
                    besuchen. Er hat dem <persName key="JP-001289">Herzog</persName> ein Geheimnis
                                <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> betreffend
                            verrathen von dem wir nur so viel wißen, daß es ihn in eine bequemere
                            angenehmer Lage nach einem halben Jahre
                            setzen wird. Der <persName key="JP-001289">Herzog</persName> hat gewis versichert, daß es die Präbende worauf wir natürlich riethen, nicht ist. Also glauben wir, daß es jene Pension von kleinen
                    Fürstinnen reichen Edelleuten, die <persName key="JP-999999">meinen
                        Mann</persName> verehren, ist, von der die <persName key="JP-002273">Krüdner</persName> mir einmal sprach. Doch sagen Sie an niemand
                    etwas davon, da man es doch nicht gewis weis. Es erregt aber natürlich frohe
                    Erwartungen für uns, denn wenn gleich<persName key="JP-999999">mein Mann</persName> bequem leben kann, und mehr
                    einnimt als er ausgiebt, so begünstigt dis doch seinen Hang zum Reisen mehr, der
                    ihm zugleich so nüzlich ist. Sie werden Sich gewis auch darüber freuen liebster
                    Vater! Der 3te Theil des<bibl sameAs="JP-010897">Titan</bibl> ist nun zu Ende, und in seiner Umhüllung
                    liegt dieser Brief – gern möchte ich, daß <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> nun ausruhte und den Anfang eines neuen Werks verschöbe,
                    aber er kann nicht ruhen, er kann nicht eine Minute unbeschäftigt seyn. Er wird
                        auch einmal ein philosophisches Buch
                    herausgeben, und das freut mich um Ihrentwillen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ovr_fkc_ckb"/>
               <persName key="JP-003964">Die
                        Gräfin</persName> dankt Ihnen sehr für die
                            Besorgung des Verkaufs<anchor type="target" xml:id="stop_ovr_fkc_ckb"/>, ich vergas es neulich Ihnen zu schreiben. ich
                    danke Ihnen auch innig für das Geld.  Leben Sie wohl
                    theurer geliebter Vater, <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> siegelt
                    schon zu, und ich will lieber halb als gar nicht geschrieben haben Leben Sie
                    wohl. </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl</salute>
               <signed>Ihre  treue Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
