<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0256">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Caroline Richter. Leipzig, nach dem 22. September 1802</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date notBefore="1802-09-22" notAfter="1802-09-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Meine geliebte Caroline, Du hättest schon längst wieder einen Brief von mir, für
                        die beyden lezten von Dir erhalten, wenn 
                    nicht einige Unruhe in meinem Hause mich vom schreiben abgehalten hätte. Es
                    logierten auswärtige Verwandte<persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> einige Wochen bey uns. –
                        Dein erster Briefgiebt mir die Versichrung daß Du Dich wohl und gesund fühlst, – und, Gott
                    sey Dank nicht auf mich zürnst.Dein zweyter Brief empfielt mir
                        eine Person, welche
                    Gelegenheit hatte, Dich oft und in bedeutenden Situationen zu sehen. Es müßte
                        mir daher sehr intereßant
                    seyn, sie kennen zu lernen, und – als völlig so achtungswerth, wie Du sie mir
                    schilderst – und – mir recht viel von Dir erzählen zu laßen. Außer dem ersten
                    Besuch den sie mir machte, ladete ich sie noch zu einem zweyten zu mir ein, wo
                    sie einen Mittag mit uns 
                    zu Tische war, und den 
                    übrigen Theil des Tages bey mir blieb, wo sie sich dann beinah in Mittheilung
                    jeder Kleinigkeit die Dich betraf, erschöpft hat. Sie versprach mir noch einige
                    mal ehe sie <placeName key="JP-005948">L.</placeName>
                    verließ, zu mir zu kommen doch hat sie bis jetzt, und wie ich glaube aus
                    Bescheidenheit nicht Wort gehalten. Ich kann nicht sagen, wie sehr dies Mädchen
                    mir gefallen hat.  <anchor type="target" xml:id="start_xb3_ztf_3jb"/>Daß ich Deine Wünsche in
                    Rücksicht eines gestrickten Polrocks und
                    Müzchen mit Freuden erfüllen werde, und schon 
                    das Werk angefangen habe,
                    daran wirst Du nicht zweifeln!<anchor type="target" xml:id="stop_xb3_ztf_3jb"/>
                    – Aber daß Du mir die <hi rendition="#u" hand="#author">Baumwolle</hi> dazu <hi rendition="#u" hand="#author">schickst</hi>, mußt ich beinah übelnehmen. Und es bleibt mir nun nichts
                    übrig als sie Dir gelegentlich wieder zurückzuschicken, denn Du wirst mir doch
                    die Freude gönnen wollen, Dir für dein kleines Wesen im eigentlichen  Sinne etwas zu g<hi rendition="#u" hand="#author">eben</hi>. Und auf die Art wäre es ja ganz
                    komisch! –</p>
            <p>Ich lege Dir hier den Brief vom Vaterbey den ich gestern Abend erhielt. Die Nachricht welche in ihm enthalten
                    ist wird Dich überraschen und auch nicht. Daß er heirathen wollte wußtest Du ja
                    längst. Doch der Gegenstand seiner Wahl war Dir ganz fremd. Mir hatte er – in einem Briefefrüher davon geschrieben, doch unter dem Siegel der Verschwiegenheit. –
                    Wir kennen beyde diese <persName key="JP-002709">Henriette Cäsar</persName> gar nicht oder nur dem Rufe nach. Gesehen haben wir sie wenn Du dich erinnerst einmal in der französischen Kirche. Gott gebe daß <persName key="JP-002703">der Vater</persName> glücklich ist wird! Schreibe Du mir doch recht bald
                    Deine Meinung.</p>
            <p>Den Brief sey so gut mir bald, oder gleich zurück zu schicken, wegen der darinn
                    enthaltnen Aufträge.</p>
            <p> Du frugst schon einige mal, was <persName key="JP-004393">Minna</persName>, zu Deinem Glück, sagt? – Wenn Du ihr  schreiben willst so thue es doch
                    bald. Denn du kannst wohl voraussezen, daß sie das von Dir erwartet. – Ich war noch in <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName>als sie von <persName key="JP-002583">meinem Manne</persName> zuerst die
                    Nachricht empfieng. Wie er mir sagt, ist ihre Freude groß und unverstellt
                    gewesen. Auch wollte sie Dir damals gleich schreiben, um Dich vor den
                    Unbesonnenheiten zu warnen, durch welche sie sich in ihren ersten Wochen so
                    schreckliche Folgen zu zog. Warum sie es aber doch unterlaßen hat – läßt sich
                    wohl denken. <anchor type="target" xml:id="start_b33_45f_3jb"/>Wenn Du überhaupt
                    von ihr Nachrichten wünschst, so thust Du nicht beßer als selbst an sie zu
                    schreiben. Ich sehe sie in der That zu selten. Schreibst Du, so bitte ich Dich
                    den Brief grade zu an sie zu addreßiren, und nicht erst durch meine Hand gehen
                    zu laßen.<anchor type="target" xml:id="stop_b33_45f_3jb"/> Ihre Addreße ist: vor
                    dem <placeName key="JP-011505">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Peters-Thore</hi>
               </placeName>, im <placeName key="JP-012843">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Karthauseschen</hi> Hause</placeName>.</p>
            <p>Nun meine liebste Caroline, muß ich schließen. Du wirst es dem Briefe anmerken,
                    daß er etwas eilig geschrieben ist. Um ihn noch heute zur Post zu spedieren
                    geschieht es. <anchor type="target" xml:id="start_rvx_jtf_3jb"/>Den Kattun zum
                        Kleide<anchor type="target" xml:id="stop_rvx_jtf_3jb"/> besorge ich Dir und
                    was Du noch sonst wünschest schreib es mir kurz meine liebste Seele! Lebe recht wohl.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
