<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0600">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Paul Emile Thieriot. Meiningen, 9. Mai 1802, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-05-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012440">Fahrzeuge</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meining. 9. Mai
                        1802</dateline>
            </opener>
            <p>Helfen Sie uns auf alle unzuverläßige Fuhrleute schmählen, denn wir sind heut das
                    Opfer dieser race. Diesen Morgen um 4 ¾ Uhr springe ich
                    erschrocken über das Verschlafen der Zeit aus dem Bette will eilig den Koffer
                    packen der um 6 Uhr auf den Wagen geladen werden muß, tummle mich ängstlich mit
                    den noch bleibenden Sorgen, und ein Mädchen tritt herauf mit der Nachricht, „der
                    Wagen komme nicht, weil die Pferde die ihn ziehen sollen noch auf dem Wege von
                        <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName> traben.</p>
            <p>Denken Sie Sich meine Bestürzung, die sich aber augenblicklich in stille resignation verwandelte. Mehr meinem Mädchen als uns
                    zur Liebe schike ich nach anderen Fuhrleuten – aber der Sontag, das  schöne Wetter nimmt uns alles, was es andern giebt, und wir bleiben. </p>
            <p>Diese Neuigkeit wißen Sie nun schon seit diesen Mittag um 12. Wir sehnten uns
                    sehr Sie zu sehen, und der Tag sollte einfach für uns drei verfließen bis Abends
                    wo erst <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> zur <persName key="JP-012749">Herzogin</persName> gehen wollte.</p>
            <p>Wir kommen einmal – <hi rendition="#u" hand="#author">wann</hi>, wird
                    der liebe Gott und Sie bestimmter sagen, wenn wir von Ihnen hören welches die
                        schauspiel<hi rendition="#u" hand="#author">freien</hi> Tage
                    sind. Wo nicht, sehen wir Sie vielleicht in <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>, denn  der Frage
                    an unsern treulosen Fuhrman wegen des Preises unsrer Emballage nach <placeName key="JP-005832">Hildburgh</placeName>. war
                        zugleich eine wegen des nach <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> beigefügt.</p>
            <p> Sie sehen also, daß es Ernst war, aber ums Himmels willen bauen Sie
                    nicht darauf, denn wir sind wo möglich noch unzuverläßiger als ein <placeName key="JP-006012">Meininger</placeName> Fuhrmann. </p>
            <p>Ihren Briefbekamen wir am Donnerstag
                        Abend als wir uns zu Tisch sezen wollten wir dankten Ihnen sehr für
                    ihn.</p>
            <p>Diese beiden Briefe mögen Eines Inhalts seyn, um Ihnen Freude zu machen. </p>
            <closer>
               <salute>Und nun leben Sie wohl, wir denken so oft an Sie, es war eine schöne Zeit.</salute>
               <signed>Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
         <div n="2" hand="#JP-999999">
            <p>Gott grüße euch. Lebt wohl! Adressiert die Briefe an Euch nicht an mich.</p>
         </div>
         <div n="3" hand="#author">
            <p>Ein paar Strümpfe von Ihnen sind vergeßen worden, ich denke sie Ihnen selbst zu
                    bringen, wo nicht, sie mit der Post zu schicken.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
