<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0362">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Caroline Richter. Leipzig, 14. und 16. März 1802, Sonntag und Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date notBefore="1802-03-14" notAfter="1802-03-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Was habe ich Dir nicht alles geschrieben, meine liebste Caroline, wirst Du denn
                    Geduld haben das alles zu lesen?</p>
            <p>Es ist heut eigentlich ein großer Tag für mich! Es ist Sonntag, und ich bin
                    diesen Morgen in der Kirche gewesen, und (kannst du es faßen) zum erstenmal hier
                    in <placeName key="JP-005948">L.</placeName> und außer meiner Trauung zum erstenmal  so lange ich <persName key="JP-002583">meinen Mann</persName> kenne. Der
                    Grund warum ich seit meiner Verheirathung hier nicht herein ging ist kein andrer, als eine gewiße
                    Schüchternheit, die du an mir kennst, meine liebste Caroline, an einem
                    öffentlichen Ort der mir durchaus fremd war allein zu seyn. Die Furcht daß ich
                    kein Plaz finden möchte; daß man darüber sprechen möchte wie hier über alles;
                    genug wie ich selbst einsehe, die erbärmlichsten Gründe hielten mich davon ab!
                    Mit meiner Freundin, der Ludwig wollte ich immer hereingehen;
                    doch sie
                    wohnt in der Stadt, ich in der Vorstadt, das ist sehr
                    weitläuftig. So unterdrückte ich oft die Sehnsucht, welche von Zeit zu Zeit in
                    mir erwachte. Doch Dein Brief neulich beschämte
                    mich recht in der Tiefe meines Herzens, und ich nahm mir fest vor, diesen Sonntag  hereinzugehen, und ich habe zu meiner Freude den
                    Vorsaz  ausgeführt. Wie
                    ich heut eintrat in den großen heilgen Tempel, da fühlte ich erst recht meine
                    Kleinheit. Mich zu scheuen hinzutreten mit allen denen welche vor Ihm alle
                    gleich sind und mein Herz zu Ihm zu erheben in Anbetung und Liebe und Dank! – Mir ist seit langer
                    Zeit nicht so feyerlich wohl gewesen, so tief erschüttert in meinem Innren. Ich
                    sang mit lauter und inniger Stimme und mir fehlte nichts als ein Winkel in welchem ich der Menge unsichtbar mich recht satt weinen konnte, und ein weibliches
                    Wesen oder vielmehr <hi rendition="#u" hand="#author">Du</hi>, der
                    ich die Hand recht fest gedrückt hätte. Die Predigt, welche auch eine Gebhardtsche war machte mich wieder lauer und kälter, und ich
                    machte mir selbst Vorwürfe daß  sie meine Aufmerksamkeit nicht feßeln konnte. Doch habe ich mir
                    nun fest vorgenommen keinen Sonntag zu versäumen.</p>
            <p>Wenn du diesen Brief erhälst, ist <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> wohl schon bey
                            Dir! Wie glücklich wird es dich machen, einen Gast, und einen solchen in
                    Deinem Hause zu hegen und zu
                    pflegen. Es muß die  größte Wonne seyn Menschen bey sich auf zu nehmen
                    die man liebt. Und Ihr bösen Menschen wolltet mir die Freude rauben? —</p>
            <p>den 14tenMärz</p>
         </div>
         <div>
            <p>So viel hatte ich neulich geschrieben, meine liebste Caroline heut füge ich nur
                    noch wenige Zeilen hinzu, weil ich den Brief auf die Post schicken will. Auch an den <persName key="JP-002703">Vater</persName> habe ich
                            geschrieben, Deinem Briefe an ihn zur Begleitung. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0768/#start_j2s_2xh_2jb">Den <persName key="JP-002703">Vater</persName> habe ich gebeten mir mit seiner
                                nächsten Antwort, die Gewisheit zu geben daß wir ihn bey uns
                                sehen!</ref> Und dich und <persName key="JP-999999">deinen lieben
                                Mann</persName> bitte ich daßelbe!</p>
            <p>Dir lege ich noch einen <anchor type="target" xml:id="start_ybl_3xh_2jb"/>Brief von der
                                <persName key="JP-000437">Stubenrauch</persName>
               <anchor type="target" xml:id="stop_ybl_3xh_2jb"/> bey – weil ich den Auftrag habe dir eine Nachricht mitzutheilen welche
                         er enthält und die
                        <persName key="JP-000830">Dörffer</persName> betrift. Die Nachricht ist
                    schrecklich – und keine andre, als daß ihre Heyrath mit <persName key="JP-001789">H:</persName> (Gott
                            weiß aus welchen Gründen) zurückgegangen ist.</p>
            <p>Ließ den Brief, und er wird  dich erschüttern, so wie mich! –</p>
            <p>Wie brauch ich Dir noch zu versichern daß ich jeden Auftrag gern übernehme den Du
                    mir geben willst! Lebe wohl Du einzige gute Caroline Lebe recht wohl, und
                    schreib mir bald! <persName key="JP-999999">Deinen Lieben Mann</persName> grüße
                    herzlich von mir, <persName key="JP-002583">der Meinige</persName> dankt Eurem
                    mit der innigsten Liebe, ich bin ewig Deine alte Tine! Lebe recht wohl! Du
                    Liebe!</p>
            <closer>
               <signed>E.'</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
