<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter und Jean Paul an Emanuel. Meiningen, 22. Juni
                    1802, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1802-06-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-003469">
            <opener>
               <dateline>Meiningen am 22ten Juni 02</dateline>
            </opener>
            <p>Brauchte ich Ihnen doch nicht zu schreiben, guter Emanuel, so wollte ich Sie noch
                    tausendmal lieber haben, wenn's möglich wäre, denn das Schreiben wird einem
                    gewaltig sauer wenn - man beim blau lachenden Himmel
                    vor Ungeduld vergehen möchte, den geliebten Menschen selber um den Hals zu
                    fallen. Warum sind Sie uns doch nicht näher, und warum wollen Sie, böser Mensch,
                    nicht nach<placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>? Ein "¡aber" klingt jedoch so zweideutig, daß ich mirs fast
                    einbilde, Sie haben eine Überraschung im Sinne, aber machen Sie mich zu Ihrer
                    Vertrauten damit ich mich lange der eignen und allgemeinen Freude
                    freuen kann. Hier klingt's von allen "nichts von Emanuel; wird Er bald
                    wiederkommen; war <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> bei Emanuel"?
                    Und die Fragen laßen mich kaum zum Worte kommen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> erschien und verschwand uns wie ein
                    Bliz. Wie unendlich freuten wir uns sein gutes Gesicht wiederzusehen. Er war so
                    gut den schwerfälligen Postwagen voraus gehen zu laßen und ihm nach einigen
                    Stunden in einem leichtern nachzujagen, den wir ihm mit unsern eignen Personen
                    bis <placeName key="JP-006399">Welkershausen</placeName> beschwerten. Es waren
                    schöne Minuten, und er selbst, der Leichte, Lebhafte, war gerührt. Das
                    weit in der Zeit entfernte "Wiedersehen" beklemte uns alle und das Wie! Er mußte erzählen, ich
                        glaube, noch nie that er es williger, bei seinem ersten Hierseyn that er es nicht.</p>
            <p> Wenn Sie das Verschieben einer Reise schon
                    fatal finden, muß das Aufheben derselben Sie noch mehr
                    ärgern. <anchor type="target" xml:id="start_tvf_dct_ymb"/>Uns geht es mit der <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName> Reise
                    wie dem <persName key="JP-004237">Tantalus</persName>, mit dem Unterschiede, daß
                    wir nun wißen woran wir sind, und jener ewig hofte. In
                    diesem Augenblik erinnern sich mein <persName key="JP-002703">Vater</persName> undmeine Schwestern schon der
                    schönen Zeit ihres Beisammenseyns. Sie waren in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, und wir hörten es erst als sie schon dort versamelt
                    waren. Ist das nicht hart Emanuel? Aber blos Misverständniße, und mir unbegreifliche Willensänderungen sind daran Schuld, deren nähere Aufklärung
                    ich noch erwarte.<anchor type="target" xml:id="stop_tvf_dct_ymb"/>
            </p>
            <p>Nun gehen wir blos nach<placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>, und das in einigen Tagen
                    auf vierzehn. Ich freue mich unbeschreiblich aufs Reisen für mich, und auf eine
                    solche geistige Lebens Erfrischung, für den zu arbeitsamen <persName key="JP-999999">Richter</persName>. Sie glauben nicht wie fest er sizt, um
                    zu schaffen, aber wir gehen doch öfter als sonst aufs Land oder Abends in die
                    nächsten schönen Gänge - und unser <persName key="JP-010990">Spiz</persName>
                    trippelt so glüklich neben uns her. Unser Leben ist recht himmlisch einfach. </p>
            <p>Die<persName key="JP-002292">Künsberg</persName> hat mich am Sontag und
                    auch der <persName key="JP-002293">Mann</persName> den <persName key="JP-999999">meinigen</persName> besucht, da gab ich Ihren Auftrag ab, den
                    sie sehr dankbar annahm. Ich bedaure ihre für die Natur und Einsamkeit
                    geschafne Seele, das sie den
                        Aufenthalt auf dem Lande nicht länger
                    genießen kann. <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> nimt unter allen Frauen hier, den grösten Antheil
                    an ihr, und ich  bin recht glüklich ihren Umgang zu haben.</p>
            <p>Ihre Frage wegen eines Geschenks für die drei guten Mädchen kann ich doch nicht
                    so ganz bestimt beantworten - im Ganzen weis ich nur, daß die kleinste der Kleinigkeiten von Emanuel, für die Luise undLene immer unschäzbaren Werth haben wird. Ein paar
                    Handschuhe, ein Band, ein Fächer z. B. hier wird das Nehmen glaube ich eine noch
                    größere Freude hervorbringen als das Geben dem Geber machen kann, der wenn er
                    sich Selbst einmal vergäbe seine Freunde so glüklich machen würde, als
                    Er es seyn soll.</p>
            <p>Gleims Brief schike ich Ihnen deshalb, damit Sie Ihren Grus still
                    in der Seele wiederholen, den ich ihm gewis abgeben werde. Wie mus man den Greis
                    lieben! </p>
            <closer>
               <salute>Adieu guter Emanuel - ich muß schließen weil es Mittag ist, und das Eßen
                        über mein Schreiben schon fast verbrant wäre. Schreiben Sie bald
                            und viel, und erhalten Sie mir
                        Ihre Liebe Leben Sie wohl</salute>
               <signed>Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <p>Ausser dem Grus weis ich nichts. Hier folgt<persName key="JP-003108"/> Kleid, das ich in den Nebenstunden gemacht so
                    gut ich gekont, da ich doch mehr ein Mansschneider bin. – Unter dem Pak Briefe – dieser meiner Biographie – stecken Ihre zurükkehrenden. – DasParasol rechnen Sie mir an,  ich lasse gerne Sie an meiner stat noch 1 oder 2 fl herunterhandeln,
                    da Sie es verstehen. – Das <placeName key="JP-011034">Bier</placeName> ist noch
                    kostbar, versiegt aber. Darüber künftig u. für d. Zukunft. – Kan man denn alles
                    von Ihnen leichter haben – Sie gar –, als Fakta? lange Erzählungen? Zum Lohne
                    käm’ ich dan mit Gegenerzählungen hervor z. B. über<placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName>. – Seit der vernichteten <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName>
                    Reise wird die <placeName key="JP-006377">vogtländische</placeName> immer
                    wirklicher für den Herbst. – Ich sprach mit<persName key="JP-000698">Cotta</persName> hier über <bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">mein künftiges Verlagsbuch</bibl>, er suchte alles zu bejahen, auch 7 Ld.p. Bogen; noch hab’ ich nichts abgeschlossen. – Gott
                    habe Sie hier seelig, Guter!</p>
            <closer>
               <signed>J. P.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
