<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0490">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Freiberg, 19. Juli
                    1802, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005754">Freiberg in Sachsen</placeName>
               <date when="1802-07-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Freiberg. den 19ten July 1802.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein theurer unaussprechlich geliebter Vater, ich schreibe Ihnen diese Zeilen
                        am Tage<hi rendition="#u" hand="#author">vor</hi>ihren Geburtstag, aber eigentlich <hi rendition="#u" hand="#author">für</hi> diesen Tag. – Werden sie gleich erst
                    später ihr Ziel erreichen, so müßen sich unsre Seelen doch <hi rendition="#u" hand="#author">früher</hi> begegnet seyn – denn die Meinige wird
                    Sie bey dem Aufgehen dieses feyerlich-schönen Morgens umschweben – und alle
                    meine Wünsche – die Sie kennen – und mein Gebet! – Ich
                    habe eine Kleinigkeit für Sie gearbeitet; eine große <hi rendition="#u" hand="#author">Kleinigkeit</hi>, mein theurer Vater! – Wird
                    Ihnen das Hemdchen, wohl Spaß machen? Werden Sie mir zum Andenken und zur Liebe
                    – vielleicht es tragen?</p>
            <p>Ihren Brief, auf den ich mit
                    einem bangen Gefühl der Erwartung harrte, habe ich erhalten! Mit Wehmuth sah ich
                    mich getäuscht – denn ich hieng schon, wie an einem meiner liebsten Wünsche, an
                    Ihrem Wunsch und Plan, und ich sehe ein, daß er nicht in Erfüllung gehen <hi rendition="#u" hand="#author">kann</hi>.  Ihr Blick irrt nun wieder umher, einen Gegenstand zu finden, auf welchen er <hi rendition="#u" hand="#author">ruhen</hi> möchte. Wollte doch der
                    Himmel Ihnen einen zuführen der dieses Blicks ganz würdig ist.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_qn3_44t_ymb"/>Sie nennen mir die<persName key="JP-002709">Cäsar</persName>, – keine <hi rendition="#u" hand="#author">Schwester</hi>, sonderneine <hi rendition="#u" hand="#author">Niece</hi>der <persName key="JP-000712">Mad. Cray</persName>.
                    Diese ist mir von allen ihren Schwestern
                    die fremdeste. Ich sah sie nie; hörte aber immer  mit ausgezeichneter Achtung von ihr sprechen, und
                    es wäre also wohl möglich daß sie den Charackter ihrer Familie nicht an sich
                        trüge.<anchor type="target" xml:id="stop_qn3_44t_ymb"/> Das dritte Wesen, über welches Sie den Schleyer des Geheimnißes ziehen,
                    errathe ich nicht! – Ich fiel auf die<persName key="JP-012283">Eichmannsche Tochter</persName> – doch, sie sagten
                    in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, daß sie <persName key="JP-012757">ihre verheirathete Schwester</persName>nach <placeName key="JP-006316">Südpreußen</placeName>
                            begleite.Sagen Sie mir immer, liebster Vater, wer das Wesen ist? –</p>
            <p>Der Brief von <persName key="JP-003469">Caroline</persName> hat sehr unangenehm auf mich
                            gewürckt. Schongleich nach  meiner Ankunft hier, schrieb ich an sie,
                    und so weitläuftig und ausführlich von unsrer Reise und unserm unerwartetem
                    Zusammentreffen mit Ihnen; daß ich wircklich glauben muß, sie zürnt im Ernst auf
                    mich – da ich noch keine Zeile seitdem von ihr gesehen habe. Ich denke aber
                    auch, daßihr Aufenthalt in<placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> sie zu sehr
                    zerstreut – und will ihr nächstens noch einmal schreiben.Im vorigen Briefefrug ich sie ob wir noch darauf rechnen
                    dürften, sie noch in diesem Jahre in<placeName key="JP-005948">L.</placeName> zu sehen, und machte es ihr
                    wahrscheinlich – daß auch Sie, liebster Vater, sich vielleicht dazu würden berreden laßen! <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">Denken Sie sich, daß ich so glücklich
                        war von hier aus eine Fahrt nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> zu machen.</ref> Wenn gleich nur wenige Tage darauf
                    verwandt werden konnten, war es doch ein hoher Genuß – weil die Erinnerung die Gegenwart noch verschönerte! Auch auf
                    einer andern Seite des sächsischen Paradieses war ich, in einem Städtchen,<placeName key="JP-012534">Frankenberg</placeName> genannt –
                    welches eine zauberrische Lage hat; aber nur einen einzigen Tag!  Alle
                    diese Freuden habe ich einer lieben
                            Bekanntschaft zu verdanken, welche mir der Himmel in <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName> zuführte. <anchor type="target" xml:id="start_wrs_wdg_gjb"/>Dies weibliche Wesen werden Sie auch kennen
                    lernen – denn es ist eine <placeName key="JP-005931">Curländerin</placeName>
                    welche nach ihrem <placeName key="JP-005931">Vaterlande</placeName> über
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zurückkehrt<anchor type="target" xml:id="stop_wrs_wdg_gjb"/> – nach dem sie hiereinen geliebten Manne nach einem Jahre
                    ihrer Verbindung mit ihm, <hi rendition="#u" hand="#author">begraben</hi> ließ! – Sie ist dort eine neue Verbindung eingegangen, und
                    nimt da sie <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName>das ihr sehr lieb ist
                    wahrscheinlich für immer verläßt – noch von jeder schönen Gegend feyerlich
                    Abschied. Dies die Veranlaßung der kleinen Reisen. Sie hält sich bey ihrer
                    Durchreise einige Tage in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> auf –
                    und wird Ihnen dann einen Brief von mir bringen –
                    weil sie Ihre Bekanntschaft zu machen wünscht. – Auch die<hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012771">May</persName>
               </hi> wird sie aufsuchen. Denn sie kennt den
                        <persName key="JP-012975">Bruder der May</persName> sehr genau. <hi rendition="#u" hand="#author">Ihm</hi> verdankt sie ihre ganze geistige Bildung, und schäzt
                    ihn unendlich. Wollen Sie <persName key="JP-012771">die May</persName> immer auf diese intereßante Bekanntschaft
                    präpariren, so  nennen
                    Sie ihr den Namen Baumbach. Gewiß kennt sie die Familie welche so heißt
                    und in welcher ihr Bruder viele Jahre lebte! Das Ende meines Blattes, erinnert
                    mich daß ich zu weitläuftig gewesen bin!</p>
            <closer>Leben Sie wohl mein theurer Vater, der
                        Himmel sey mit Ihnen, und laßen Sie bald wieder etwas von sich hören Ihrer
                        treuen Tochter Ernestine.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
