<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0836">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an August Theodor Heinrich Bode. Leipzig, 22. September 1803, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-09-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012037">August Theodor Heinrich Bode</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipz. 22 Septbr
                        3.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich kann mir nicht helfen, lieber Freund ich muß Ihnen sagen, daß mich die
                    Lektüre Ihrer <bibl sameAs="JP-013243" subtype="werk">Burlesken</bibl>, die
                    ich Bogenweise aus der Druckerey zu sehn bekomme, gar sehr ergötzt. Mit dem Däumeling bin ich noch nicht aus,
                    aber er ist charmant u muß sich interessant beschließen. Vom Genius der Kunst habe ich noch nichts
                    gesehen, aber <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> sagt mir viel davon. Eben habe ich den Prologus des Theaterdirektors abdrucken laßen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_vn3_yxz_f4b"/>Wollen Sie nicht selber
                    vorläufig eine lustige Anzeige von den <bibl sameAs="JP-013243" subtype="werk">Burlesken</bibl> aufsetzen, die
                    ich, daß man nicht merke wo sie herkommen, gleich einrücken kann, sobald sie
                    versandt werden?<anchor type="target" xml:id="stop_vn3_yxz_f4b"/>
            </p>
            <p> Sie können sich wahrhaftig loben, u wenn Sies nicht thun, thu ichs.
                        Laßen Sie dabey die Parallelen mit den vorjährigen
                                <persName key="JP-002228">Kotzebueschen</persName>
               <bibl sameAs="JP-013269" subtype="werk">Karikaturen</bibl> nicht aus:
                            welch mattes, frostiges Zeug sind diese gegen Ihre frischen, lebendigen
                            Marionetten! Thun Sie, worum ich bitte.</p>
            <p>Überhaupt aber, Freund, jetzt gehe ich Sie ernstlich um Beiträge an. Ich muß die
                        <hi rendition="#u" hand="#author">lezten</hi> Eindrücke für mein
                        <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Blatt</bibl> zu gewinnen suchen, dann
                    ist für das kommende Jahr gewonnen Spiel. Fürs Erste hätte ich große Lust, Sie
                    um ein gescheites Wort über <persName key="JP-001353">Göthes</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-008519" subtype="werk">Eugenie</bibl>
               </hi> zu ersuchen. <persName key="JP-003757">Schlegel</persName> hatte mir schon vor 6 Monaten etwas
                    darüber  zugesagt; aber er steckt in seinem
                                <persName key="JP-000568">Calderon</persName>, und es
                    ist nun an nichts zu denken. Er entschuldigte sich ein mal über das Andere. Jetzt da das Buch als Almanach erscheint, wäre mir
                            etwas Gutes darüber <hi rendition="#u" hand="#author">sehr
                                lieb</hi>.</p>
            <p>Wollen sie auch etwas über des alten, frischen
                                <persName key="JP-004710">Wielands</persName>
               <bibl sameAs="JP-013300" subtype="werk">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Menander</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">Glycer.</hi>
               </bibl> sagen? Sollte es wohl wahr seyn, daß
                        <persName key="JP-002805">Meyer</persName> die abscheulichen Dinger darin
                    gezeichnet hat?</p>
            <p>Indem ich Sie um Unterstützung ersuche, bin ich gewiß nicht Willens sündlich mit
                    Ihrer Zeit umzugehen, Sie sind Schriftsteller, Sie haben das Recht Vergütung
                    durch Honorar zu verlangen. Viel kann ich, armer Teufel, nicht geben, aber das
                    Wenige herzlich gern.</p>
            <p> Wollen Sie mit 2 Ldor pr. Bogen, aus
                    Freundschaft zu mir u aus Theilnehmung an den lieben <persName key="JP-012898">Meinigen</persName>, zufrieden seyn? Sagen Sie!</p>
            <p>Noch einen Wunsch hätte ich, oder zwey. Wäre es nicht hübsch, wenn dies
                    Fehde-Jahr für meine <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> mit
                    einem hübsch witzigen <hi rendition="#u" hand="#author">Epilogus</hi>
                    beschlossen würde? Sie dürften das <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Blatt</bibl> auch eben nicht schonen, könnte ihm immer auch eins anhängen,
                    wenns nur nicht zu heidnisch wäre.</p>
            <p>Dann bin ich wegen einer <hi rendition="#u" hand="#author">Idee zum
                        Titelkupfer</hi> des neuen Jahrgangs verlegen. Die Ausstechungen müssten
                    aber nicht viel kosten. Am besten wären leichte Skizzen. Der Gegenstand könnte
                    Komisch sein. Sinnen Sie einmal nach. Ich habe schon so mancherley verworfen, u
                    die Zeit rückt heran, daß man ernstlich daran denken muß.</p>
            <p>Haben Sie die Güte, mir recht bald auf diesen Brief zu antworten. Apropos, ließe sich der jetzige <hi rendition="#u" hand="#author">Streit der beiden Literatur
                            Zeitungen</hi> nicht lustig machen, nicht in eine kleine Burleske
                        verkehren? Antwort, Antwort! Ihrem Sp.</p>
            <postscript>
               <p> Noch eins. Ihr übersandter Monolog ist gar sehr gut; aber wo
                        denken sie hin, wenn Sie mir den Abdruck zumuthen? Es ist der strengste
                        Befehl vom <placeName key="JP-005687">Dresdner</placeName> Ministerium hier
                        an den Censor gegangen, nicht passiren zu laßen, was <persName key="JP-002955">Bonap</persName>. u die <placeName key="JP-005745">franz</placeName>. Regierung betrifft. Letztlich ließ ich etwas aus
                            <persName key="JP-003383">Reichardts</persName>
                  <bibl sameAs="JP-009466" subtype="werk">gedr. Briefen aus Paris</bibl>: eine
                        hübsche unschuldige Schilderung von <persName key="JP-002955">Bonap</persName>. Person, seiner Art sich zu tragen, im Hause zu leben,
                        abdrucken u markirte selbst die Seitenzahl aus dem Buche. Das Blatt, wovon schon ein paar hundert Ex.
                                gedruckt waren, mußte umgedruckt werden u die wöchentliche
                        Lieferung wurde unterbrochen. Ich habe den Monol. aber an <persName key="JP-000119">Archenholz</persName> gesandt, der ihn wohl aufnehmen
                        wird.</p>
               <p> Lesen
                        Sie doch <persName key="JP-002774">Merkels</persName> Ankündigungen in
                        seinem <bibl sameAs="JP-013276" subtype="werk">Ernst und
                        Scherz</bibl>. Er will, der anmaßende Mensch die
                        Recensionen aus beiden Liter.
                                Zeitungen
                        recensiren, u sich wie ein Lachsfänger vor den Durchzug stellen, eine
                        Barbierstube anlegen, wie alle Recensenten über den Daumen barbirt werden sollen. Der petit arrogant muß mit
                        Lächerlichkeit bedekt werden.  Aber sollten Sie etwas wollen, so scheuen Sie sich nicht
                        weiter, Ihren Namen dabey zu nennen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
