<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0461">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 2. Dezember 1803, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1803-12-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 2.<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi> 3. </dateline>
            </opener>
            <p>Gute, rechte gute Car.! Ihre Briefe werden
                    immer schöner u besser u mir, je mehr wir uns in ihnen deutlicher werden, noch lieber u noch werther.
                         <persName key="JP-001353">Göthes</persName>Rath würde mir <hi rendition="#u" hand="#author">noch</hi> mehr gefallen, wenn er uns lieber sagte, daß wir ohne "den stillen reinen Wink des Herzens p" keinen Schritt thun, als daß wir ihn
                    noch zu gehen lernen sollen.  Nicht immer, ich wiederhole
                    mich gerne selbst, dürfen wir diesen "stillen reinen Winken nachgehen", ab. sie
                    müßen <hi rendition="#u" hand="#author">vor</hi>angehen, wenn wir
                    gehen, wenn wir sicherer gehen wollen u sollen.</p>
            <p>Wie weit wir ihnen nachgehen sollen, das ist schon schwerer zu bestimmen, da sie
                        <hi rendition="#u" hand="#author">auf</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">dem</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Wege</hi> schon <hi rendition="#u" hand="#author">lauter</hi>, schon <hi rendition="#u" hand="#author">un</hi>reiner, schon befehlender, schon
                    anmaßender sind u es zusehends u zufühlends mehr werden.</p>
            <p>Ich dächte, l. C., man könnte eben so gut vor diesen "stillen p" warnen, u wider
                    sie stille reine Winke der Vernunft gebrauchen – als ihnen in Gesellschaft <hi rendition="#u" hand="#author">dieser</hi> folgen.</p>
            <p>So <hi rendition="#u" hand="#author">spricht</hi> der Mann; vor zehn
                    – fünfzehn Jahren sprach er noch nicht so u in zehn – fünfzehn Jahren wird er
                    noch nicht so <hi rendition="#u" hand="#author">handeln</hi>.  Kann man wol mit Liebe zu<hi rendition="#u" hand="#author">vor</hi>kommen, C.?  Ist es leicht, <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi> leicht wie Sie es sich zu
                    machen glauben, zu bestimmen, <hi rendition="#u" hand="#author">wer</hi> zu der <hi rendition="#uu" hand="#author">reinsten</hi> Liebe od. Freundschaft das Erste beigetragen od. gar
                    das Meiste?</p>
            <p>Gäb' ich meiner Eitelkt. auf Kosten meiner Ehrlichkeit Gehör, Sie würden
                    bald ganz Recht bekommen; ab. es wäre nicht Recht.  Das
                    Weib, das, nach seiner Natur, mit dem <hi rendition="#u" hand="#author">Manne</hi>, der, nach seiner Natur, auch natürlich – spricht,
                        <hi rendition="#u" hand="#author">das</hi> Weib, sag' ich, kann
                        <hi rendition="#u" hand="#author">dem</hi> Manne nicht zuvor
                    kommen, sondern die Caroline u der Emanuel – kommen, entweder <hi rendition="#u" hand="#author">einander</hi> zuvor, od. <hi rendition="#u" hand="#author">zugleich</hi>.</p>
            <p>Doch dank' ich Ihnen herzlich, C., dafür, daß S. glaubten mir zuvor zu
                    kommen u daß Sie es wollten u daß Sie mir davon, wie v. einer guten, verlebten
                        Vergangenheit erzählen, um uns die Gegenwart dadurch zu reinigen u
                    zu verherrlichen.</p>
            <p> Heute schreib' ich Ihnen mit einer Ruhe, wie Sie eine Antw auf Ihren
                    lieben, ruhigen Brief, wenn man diesen
                    nicht unwürdig sein will, erwarten können, u wie ich Ihnen lange nicht
                    geschrieben.</p>
            <p>Nicht immer verdien' ich eine unabsichtliche Liebe, als Lohn meiner Güte; denn
                    ich bin nicht immer gut.</p>
            <p>Oft möcht' ich den Meinigen laut zurufen, oft: heute liebet mich nicht, <hi rendition="#u" hand="#author">oft</hi>, sag' ich, C. u nur Einer
                    unter diesen, das ist ich selbst, befolget meinen Willen schweigend u leidend,
                    indem ich so rufe.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Es ist besser ich breche ab, denn ich werde dunkel.</p>
            <p>Von allen Menschen, auch v. dem Menschen u über ihn kann ich leichter schreiben,
                    als über den meinigen, so wenig auch von ihm zu sagen ist.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_zpj_fqy_tmb"/>
               <persName key="JP-003469">Car. Richter</persName> hat am 9 N. einen gesunden <persName key="JP-003490">Jungen</persName> gehabt u er heißt Ernst Max Emanuel.
                        <persName key="JP-003469">Die Mutter</persName> ist auch gesund.<anchor type="target" xml:id="stop_zpj_fqy_tmb"/>
            </p>
            <p>Sie setzten der Anwendung Ihrer Zeit dadurch noch die Krone auf, daß Sie sich so
                    viel v. Ihrem schönen u nützlichen Leben abgebrochen u mir diese Zeit
                    beschrieben haben.  Mein <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. <hi rendition="#u" hand="#author">hier</hi> u m. <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>
                    in <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               </hi> grüßen Sie wieder recht
                    schön.  Viell. finden S. <persName key="JP-999999">Richter</persName>, der die <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> begleiten wird, in <placeName key="JP-005948">Lpzg</placeName>.</p>
            <p>Sagen S.: Ja, wenn S.
                    Ihre
                    gute Prinzeß nächsten Donnerstag fragt.  Waren auch <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> mit dem Herzog
                    <hi rendition="#u" hand="#author">zufrieden</hi>?</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_enr_mtp_zqb"/>Hier
                            ist die kleine Schrift, die ich nicht brauche<anchor type="target" xml:id="stop_enr_mtp_zqb"/>.</p>
            <p>Dank, l. C., f. Alles, d. jede Nachricht u f. alles was S. mir geschrieben!
                    Bleiben S. gesund u froh!</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
