<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0358">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 16. April 1803,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1803-04-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 16 Apr. 3.</dateline>
            </opener>
            <p>Caroline! Ich weiß nicht recht, soll ich mich freuen od.
                    soll ich mich nicht freuen, wenn Ihnen es so lange wie mir zu seyn scheint, daß
                    ich Ihnen nicht geschrieben habe, was mich durchaus nicht freuen kann.</p>
            <p>Meine Eitelkeit, die wär' es schon im Stande – ließ ich sie mit stimmen
                    – u ließ mich Freude üb. meinen u Ihren (?) Schaden haben; ab. sie muß schweigen
                    u nur ich – kann sich dieses Ich v. seiner Eitelkeit trennen? –
                    schreiben.</p>
            <p>S. nennen sich Egoiste u ich glaube mich eitel, wer v. uns beiden ist
                    vorzuziehen?  Macht man in der Welt so viele Menschen
                    froh, so viele glückl., als man kann, so hat man Alles gethan, was man soll.
                         Mir macht es viell. mehr Freude, wenn man mir ein
                    Gartenhaus für Einen Sommer miethet – u also auch dem Miether – als schenke
                    einer einem ErdenGotte ein ganzes Leben.</p>
            <p>Und dies Beispiel ist ein wahres.  Vor 10 Tagen miethete
                    mein <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> ein sehr niedliches u nun
                    schon artig eingerichtetes Gartenhaus, das ich – durch seine Güte u meine
                    Überraschung – wenigstens ein Jahr wie mein Haus benutzen u geniesen kann.</p>
            <p>Er, der Gute, gärtelt in diesem Augenblicke vor meinem Fenster u ich schreibe v.
                    ihm an S..</p>
            <p>Meine liebsten Beschäftigungen, das sind die mit meiner armen Seele u f. sie,
                    werden also in diesem Sommer hier verrichtet.</p>
            <p>Sie können unmöglich abgezogener v. Menschen leben od. leben wollen, als
                    ich; nur wenige Menschen seh' u sprech' ich, mit denen ich nicht sprechen muß.
                         Ich habe mehrere Freunde u Feundinen; aber wer u
                    welche v. ihnen den Vorzug u in was er od. sie ihn hat, das mag ich mir selbst
                    nicht deutlich machen.</p>
            <p>Vor ohngefehr 6 Jahren sagte mir
                    eine
                    Freundin – sie ist im vergangenen
                    gestorben –: "zwischen <hi rendition="#u" hand="#author">guten</hi>
                    Menschen muß od. darf man nie Vergleichungen anstellen: man verliert immer."</p>
            <p>Die, die auch nicht zum Vergleichen taugte, hatte so Recht, daß ich sie, wenn ich
                    sie einmal wiedersehen sollte, mit ihrer eigenen Wahrheit begrüssen
                    werde.</p>
            <p>In <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> ist mir auch ein gewiß guter
                    Mensch – auf dessen Wiedersehen <hi rendition="#u" hand="#author">dort</hi> ich mich jetzt eben so freue – nur nicht mit so vieler Zuversicht
                    – als  ich mich auf
                    das in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> gefreut habe –
                    vorausgegangen: ich rede v. dem erst kürzlich gestorbenen  redlichen u biedern <persName key="JP-012050">K.
                                Ger. R. Schweder</persName>. S. haben ihn wohl nicht gekannt?</p>
            <p>Die <persName key="JP-003964">Gräf. Schlabernd.</persName> ist, so viel ich weiß gesund; sie hat mir vor einigen Monathen geschrieben, ich hab'
                            ihr geantw. u dam. war Alles geendiget. In <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> hab' ich <persName key="JP-003966">ihren
                        Mann</persName> zu meiner Zufriedenheit kennen gelernet.</p>
            <p>Mein Thieriot hat am 5 Apr.<placeName key="JP-006122">Par</placeName>.
                            verlassen, ist jetzt in <placeName key="JP-005743">Ffta/M</placeName> u meinen Wünschen nach
                    in
                    längstens 10–12 Tagen b. mir.</p>
            <p>Nun dank' ich Ihnen recht innigst u herzlich f. die gute
                        Besorgung des Reißzeugs, wof. beiliegend die 6 Rth folgen.</p>
            <p>Mir u meinem <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. haben S. Freude dam.
                    gemacht u auch dem <persName key="JP-012446">Sohn Uhlf</persName>.  Beide danken Ihnen auch u der Vater grüßt S. recht
                    treuherzig.  Der kl. Uhlfelder soll Oeconom u Geometre
                    werden.  <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. wendet
                    viel auf seine 3 Kinder u hat
                    durchaus keine Schuld, wenn s. ihm nicht recht viel Freude machen.  <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. ist einer der
                    besten Menschen die ich kenne u er kennet keinen so guten.  Es wäre traurig um die Menschen, wenn ich ein  sehr – od. nur ein wenig mehr als ganz
                    gewöhnlich  guter
                    Mensch unter ihnen wäre.</p>
            <p>Allein bin ich gut u. b. Guten bin ich s auch; ab. schreibt Jemand "Epitave" so
                    schreib' ich s nach, ohngeachtet es mich hernach reuet, daß ichs falsch u nicht
                    Epitaphe geschrieben habe.</p>
            <p>Alles ws S. mir üb. unsre <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName> sagen
                    glaub' ich u dieserwegen machts mich oft traurig.</p>
            <p>Sagen S. mir etwas v. <persName key="JP-012482">Dav. Friedlander</persName>.</p>
            <p>Seyn S. nur recht fleißig Car.; es macht uns doch auf
                    dieser Erde nur selten etwas glücklicher, als Arbeit.</p>
            <p>Wollten unsre Geschwistere in <persName key="JP-002887">Moses</persName> nur
                    Arbeiten, dann würde ihnen bald geholfen seyn.</p>
            <closer>
               <salute>Die Meinigen grüssen S. Alle u ich grüsse S. gerne u schreib' Ihnen
                            gerne. A Dieu Car. A
                            Dieu.</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
