<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0034">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Unbekannt. Ohne Ort, 3. Januar 1803,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <date when="1803-01-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004373">Unbekannte Korrespondent/innen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012314">Empfehlungen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Ich bin Ihnen für den Wink sehr verbunden, ohnerachtet ich gewiß ohnehin Alles
                    unterdrückt haben würde, was irgend von Jemandem aus kleinlicher Rachsucht gegen
                        <persName key="JP-000400">Herrn B.</persName> hätte gesagt werden
                    mögen. Ich schätze diesen Mann, wenn ich gleich selbst einige
                    Plänkeleien
                    mit ihm auf <hi rendition="#u" hand="#author">seine
                        Veranlassung</hi> vorgehabt habe. Man kann nicht läugnen,
                    daß er hundert Mal humaner ist, als Mancher der den Mund von Humanität voll
                    nimmt, u überhaupt meines Wissens sich nie bösartig – schwach vielleicht
                    zuweilen – gezeigt hat.  Sie würden mich verbinden, wenn Sie ihm, ohne
                    auf mich den Schein der Zudringlichkeit fallen zu laßen, dies zu verstehen gäben
                    u ihm unverhohlen ließen, daß ich recht gern wieder mit ihm auf einem bessern
                    Fuß stehen möchte.</p>
            <p>Aber bey dieser Gelegenheit wünschte ich, Sie sagten ihm, daß ich bestimmt wissen
                    möchte, ja möglicher Umstände wegen es <hi rendition="#u" hand="#author">wissen müsste</hi>: ob Er (es läßt sich eigentlich gar nicht von
                        <persName key="JP-000400">Böttiger</persName> dem <hi rendition="#u" hand="#author">Gelehrten</hi> denken, aber es ist doch gesagt u
                    geschrieben worden)
                    dem <persName key="JP-002228">Herrn v. Kotezbue</persName> den lächerlich unrichtigen Bericht aus <persName key="JP-001693">Herrmanns</persName>
               <bibl sameAs="JP-011894" subtype="werk">Metrik</bibl>suppeditirt, der, wie Sie wissen zur
                    Sprache kam u den ich aus Achtung für mein gegebenes Wort auf meine Hörner nahm.
                    Mir war damals <persName key="JP-002228">Kotzebues</persName> Autorität der doch
                    wohl mit seinem Handwerke bekannt seyn mußte, hinlänglich, um keinen Zweifel
                    gegen die Ächtheit der Sache zu haben; aber ich habe es von <persName key="JP-002228">K.</persName> schriftlich, so wie er es mir auch noch
                    mündlich wiederholt hat,<persName key="JP-000400"> Herr Böttiger</persName> habe
                    ihm die ganzen Data dazu angegeben. </p>
            <p> Da sich Alles dazu anläßt, daß ich über kurz oder lang mit dem
                        <persName key="JP-002228">Herrn v K.</persName> einen Tanz haben
                    werde, so muß ich dies vorgegebene Factum, das zum
                    Nachtheil der Ehre Ihres Freundes mit einem Dokument belegt werden kann, ans
                    Licht gestellt haben. Ich werde sehen, was <persName key="JP-000400">Herr B.</persName> vorziehen wird: privatim dies berichtigen oder dereinst vielleicht öffentlich. Auf
                    jeden Fall führt hier nur offene Geradheit auf den rechten Punkt. </p>
            <p/>
            <closer>
               <signed>Ihr erbster
                            Spazier</signed>
               <dateline>d. 3ten Jan. 1803.</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p> Ich schließe jenem, allenfals vorzeigbaren Schreiben, noch ein
                        besonderes Gesuch bey.</p>
               <p>Der Dir. Beck in <placeName key="JP-005994">Manheim</placeName>, der mir sagt, daß er mit <persName key="JP-001693">Hermann</persName> in Unterhandlung
                        stehe, wünscht ein <hi rendition="#u" hand="#author">reifes</hi> Urtheil über diese Leute zuvor noch zu kennen,
                        ehe er abschließt. Sie waren einmal so gütig, sich auf C. u O. einzulaßen, u
                        ich bin überzeugt, daß dies Ihr zum Grund gelegtes Urtheil den Ruf des
                        letzteren bestimmt haben mag. Ich bitte also auch in diesem Falle darum, da
                        ich dieses Paar durchaus gar nicht kenne. Aber bald, wünsche ich! </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
