<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0106">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Coburg, 13. September
                    1803, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
               <date when="1803-09-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Coburg den 13tenSeptember</dateline>
            </opener>
            <p>O, mein geliebter Vater, <hi rendition="#u" hand="#unknown">warum
                        demütigen</hi> Sie mich so sehr durch Ihre Güte! In diesem Augenblik
                    empfange ich Ihren theuren Brief, und kann nicht zögern ihn zu beantworten. Gott, könnte ich doch an Ihrer
                    Brust weinen, und stumm an ihr ruhen! Wäre ich in Ihrer Nähe, ich würde so gut
                    seyn als Sie mich glauben – Ihr Anschauen würde mir Kraft geben in allen meinen Verhältnisen Ihrer würdig zu
                    erscheinen, aber ich fühle es nur zu sehr wie schlaff und matt meine Handlungen
                    sind an deren scheinbarer Güte, das Glük mehr Theil hat als meine eigne Kraft. Ich kann nicht
                    schlecht werden, aber ich bin nicht so gut als ich es seyn könnte. Des <persName key="JP-999999">besten Menschen</persName> gutes Weib zu seyn, ist kein Verdienst. – Für<persName key="JP-003471">sein Kind</persName>, alles zu thun, ist nichts als
                    Genus, u zwar der höchste, u beglükendste. Gegen die kleine einem umgebende
                    Welt, nicht fehlen wenn sie uns achtet, und wir unabhängig von bürgerlichen Collisionen in ihr leben – ist so
                    unbegreiflich leicht, daß ein Miston im
                    gesellschaftlichen Umgange nicht möglich ist, wenn auch die Harmonie fehlt. In
                    dieser Hinsicht bin ich noch dazu sehr zu tadeln, daß ich die große Freiheit die
                    mir meine Lage erlaubt, nicht freiwillig zu einem Zwang einschränke. Daß ich
                    nicht auch die Menschen aufsuche, die mir gleichgültig sind, daß ich überhaupt
                    nicht suche, sondern nur nachgebe, wo man man mich will – und will man
                    mich nicht, nichts entbehre. Wie oft denke ich an Sie, an Ihre heilige Ansicht
                    der geselligen Pflichten, und an die durch alle nahe u entfernte Punkte,
                    durchgehende   Consequenz im Handeln.</p>
            <p>
               <ref type="letter" target="JP-UB0336">Ihrem Brief mit Geld</ref> hatte ich
                    gedankt und am 24ten Aug. beantwortet (Ich halte ihn jezt in der Hand, um nach dem datum zu sehen) aber ich schike ihn Ihnen nicht mit, weil er sich zu
                    sehr auf facta bezieht – die ich doch alle noch kurz
                    nennen kann. Ohne ihn zu endigen legte ich ihn einige Tage auf die Seite, als
                        <hi rendition="#u" hand="#unknown">ein Besuch</hi> unserer <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <placeName key="JP-005574">Baireuther</placeName> Freunde</hi>
               <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>, <persName key="JP-003112">Otto</persName>, u <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> aus <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> die zwar im <placeName key="JP-011159">Wirtshause</placeName> wohnten
                    aber doch täglich Morgens und Abends unsere Gäste waren; mich so sehr
                    beschäftigte, daß ich die wenige Minuten die mir frei blieben, nothwendig zum Ausruhen brauhte. Ich bin nicht mehr so stark
                    als sonst, u mein Zustand macht mir jede Bewegung schwer. Seitdem sind wir, in
                    ein fortgeseztes Bewirten hinein gerathen – die <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <persName key="JP-002007">Frau von Kalb</persName>
               </hi> mit ihrer <persName key="JP-002004">Tochter</persName> war auf einige Zeit hier, und ist erst gestern
                            abgereist, <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> ist noch
                    hier, u lebt wie ein Bruder mit uns. Ein <persName key="JP-004599">Herr von <hi rendition="#u" hand="#unknown">Wangenheim</hi>
               </persName>, hiesiger Regierungspräsident, einer der
                    liebenswürdigsten u taletvolsten jungen
                    Männer, den ich kenne, der <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> über
                    alles liebt, war auch oft bei unseren Abenden – so daß ich in eine Zerstreutheit
                    der Geschäfte, nicht des Gemüthes hineingerathen bin, die ich bald los zu werden
                    hoffe. Dis ist der Grund meines Schweigens, während deßen die Vorstellung daß
                    Sie mich für undankbar halten könnten, mich oft
                    genug gequält hat. Von einem an uns gemeinschaftlich gerichteten Brief, weis ich aber
                    nichts, und die   eine Stelle Ihres Briefes, ist mir deswegen
                    undeutlich. Aber ich errathe, einen bedeutenden politischen Auftrag auf das Wohl
                    des Staats sich beziehenden – und wenn der Seegen des Volks nicht allein auf Sie ruht sondern auch der für<persName key="JP-002706">Ihre Kinder</persName> von
                    der Vorsicht dadurch dargelegt wird, daß wir wieder Eine Familie werden sollen,
                    o dann können wir ihr nicht danken. Diese Glückseeligkeit wäre zu gros. Jemehr
                    Erfahrungen man an den Menschen macht – jemehr fühlt man die Heiligkeit, das <hi rendition="#u" hand="#author">Allein</hi> Befriedigende – das
                    einzig Vertrauende – des Familienlebens, und <hi rendition="#uu" hand="#author">dieser</hi> Liebe. Recht oft will ich Gott darum bitten, daß er
                    diesem aus ihrer Seele
                        entsprungenen Gedanken Wahrheit gebe, d h. Wirklichkeit.</p>
            <p>Womit ich die Vorliebe, Ihrer so allgemein geliebten <persName key="JP-002709">Frau</persName> erworben habe, begreife ich nicht. Als eine unverdiente
                    Gabe, kann ich sie nicht annehmen, aber wohl recht gerührt dankbar dafür seyn, u
                    mich innig sehnen, Sie zu kennen. Recht oft habe ich Gelegenheit Ihr seltnes
                    Glück zu segnen, weil ich so oft Ihrer <persName key="JP-002709">Henriette</persName> Lob höre. Ein mir unbekanter
                        <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName> – Herr
                            v. <hi rendition="#u" hand="#author">Bandow</hi>  hat Sie kürzlich der <persName key="JP-002007">Fr. v. Kalb</persName> geschildert.</p>
            <p> Ihre Nachrichten von der <persName key="JP-012959">Grollm</persName> u Sch
                    Heirath machen mir unendliche Freude. Besonders der<persName key="JP-012959">Grollman</persName>, sagen Sie ihr das. Ich hoffe <persName key="JP-012518">Br</persName>. ist moralisch genug diese Moralische zu <hi rendition="#u" hand="#author">verdienen</hi> –
                    diese sehr edle seltne Seele.  </p>
            <p>Ich hasse <persName key="JP-001300">Gerlachs</persName>, was haben sie? – ach ich
                    möchte Sie bitten recht stolz gegen sie zu seyn.</p>
            <p>Die gute <persName key="JP-012044">Siegfried</persName>, ich werde ihr
                    schreiben – wohnt die <persName key="JP-002779">Tante Merzdorf</persName> in P
                            . so
                    freut es mich da sie endlich eine Wohnungort nach ihrem Geschmack gefunden.</p>
            <p>Dank Dank Ihnen geliebter Vater für Ihre umständlichen Nachrichten – ach
                    jede Zeit die Sie mir opfern wuchert recht für mich – weil wir ja in der
                    frohesten seeligsten am liebsten so am längsten leben. Meiner <persName key="JP-003471">Emma</persName>
                    Rosengesicht die eben vom Schlafe aufwacht, scheint darüber froher zu lächeln.
                    Ihnen darf ich es dreist sagen daß dis Kind eine Reihe von Freuden verspricht
                    wie wenige Kinder. Jeden Tag nimt sie an geistiger Klarheit zu. In wenigen ist
                    sie ein Jahr – u läuft bald. Ihre Augn sind wie Perlen – ihr ganzes
                    Gesicht ist Auge u Ohr. Größere Aufmerksamkeit läßt sich nicht denken – u
                    lauter Freude u Leben. Warlich sie würde Sie entzüken!</p>
            <closer>
               <salute>Ich schließe weil in 5 Minuten die Post geht – aber mein Brief
                        soll fort. Vergeben Sie die Eil. Möchte er fliegn, möchte er mich  Ihnen nahe vor die Seele un an Ihr Herz führen,
                        u ich bald wieder hören, daß Sie mich noch lieben.</salute>
               <signed>Ihre  Ihnen ewig dankbare  Tochter Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> grüßt Sie u Ihre <persName key="JP-002709">Henriette</persName> mit unendlicher Liebe.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
