<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0843">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an August Theodor Heinrich Bode. Leipzig, 9. November 1803, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-11-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012037">August Theodor Heinrich Bode</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012740">Theaterleben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipz. 9 Nvbr 1803</dateline>
            </opener>
            <p>Die Idee mit den Profil Medaillons gefällt mir
                    sehr gut, u es wird viel dadurch gewonnen. <persName key="JP-013229">Hrn.
                        Zimmermann</persName> bleibe die Ausführung völlig überlaßen. Ich schicke
                        das Blatt von <persName key="JP-012120">Schnorr</persName> darum mit, um den Umfang der Platte von dem
                    Format er <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> darnach zu
                    vermessen. Nein! Bewahre! kein rad. Umriß, sondern ausgezeichnet u
                    ausgearbeitet. Wegen des Schustergesichts, ist mir von Mehreren eingegeben
                    worden, das Blatt doch nicht damit zu verderben. Doch aber kann ich nicht  so recht davon loskommen, da diese Schälkeley das Blatt pikant machen
                    würde. Laßen Sie erst <persName key="JP-013229">Hr. Z.</persName> die 3
                    Medaillons vollenden u die Anlagen zum Ganzen machen, unterdeß schaffe ich wohl
                    das Bildnis von <persName key="JP-002228">K</persName>. Es wird sich dann am
                    besten ausmachen laßen, wo es zu placiren ist, so daß es mehr <hi rendition="#u" hand="#author">errathen</hi> wird, als grell in die Augen fällt.
                    Ist es damit so weit, so ist <persName key="JP-013229">Hr. Z.</persName>
                    wohl so gütig, eine sehr flüchtig hingeworfene Skizze (blos mit Angabe der
                    Contours von den Medaillons) zu überschicken, damit ich ungefähr sehen kann, wie
                    das Ding, nach seiner Idee,  ausfallen soll. Laßen Sie sich, liebster
                    Bode, diese Affaire doch ja nicht verdrießen.</p>
            <p>Was den Preis betrift, so soll <persName key="JP-013229">Hr. Z.</persName>
                    seine Forderung erhalten. Könnten es 3 Louis d’or,
                    statt Carolins seyn, so wäre es mir freilich lieber. Doch bewahre! ich will
                    keinen Künstler handlen.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Haben Sie nicht wieder etwas für die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl>, l. B? Sie lesen doch wohl mancherley, durchblättern es
                    wenigstens. Wenn Sie sich die kleine Mühe gäben, dann u wann etwas drüber
                    aufzuschreiben, so würd ich immer etwas haben, was ich so u anders placiren
                    könnte.</p>
            <p>Haben Sie den <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004734">Willmannschen</persName>
               </hi>
               <bibl sameAs="JP-010364" subtype="werk">Almanach für Freundsch. u Liebe</bibl>
                    gesehen? Ich habe ihn nicht mehr; unterdeß wünschte ich  doch etwas (u
                    zwar, was dem <persName key="JP-004734">Verleger</persName> zu Gute käme)
                    darüber gesagt, wenn auch nur kurz. Mit dem <persName key="JP-004734">Wilmanns</persName> läßt sich gelegentlich etwas anfangen, weil er einer
                    der solidesten Buchhändler ist.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_qmx_pzs_h4b"/>Von
                                <persName key="JP-012665">Darnmann</persName> habe ich noch keine
                            Antwort. Ich wundere mich darüber.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie recht wohl und behalten lieb</salute>
               <signed>Ihren Freund Sp.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <bibl sameAs="JP-009145" subtype="werk">Herodes vor Bethlehem</bibl>
                        ist zwei Mal hier gegeben. Aber es ist hier viel versteltes Gesindel, das
                        dem <persName key="JP-002228">Kotzb</persName>. ergeben ist. Man hat
                        Faktionen gemacht u also wurde auf u ab gepocht u geklatscht, ersteres fast
                        am mehresten. Mir ist das leipziger Publikum ein wahrer
                        Gräuel; Ellenreiter machen
                        den Kern davon aus.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
