<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0774">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Paul Emile Thieriot an Caroline Richter. Bayreuth, zwischen 1. und 15.
                    November 1803</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1803-11-01" notAfter="1803-11-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <opener>
               <dateline>Nachmittags nach 4.</dateline>
            </opener>
            <p>An <hi rendition="#u" hand="#author">die</hi> Lustpartie werd' ich
                    gedenken!</p>
            <p>Vorhin da ich noch auf meinem Sofa sitze und meiner Fagotistin nachdenke, kommt
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> und schlägt mir einen
                    Spaziergang vor. Ich schlage ein, weil ich nie etwas abschlagen kann, steke nur noch den Damenkalender v. <persName key="JP-003121">Ottos</persName> zu mir, und
                    einen Bleistift für Einfälle, und so gehn wir fort. Draußen geht mir der Wind so
                    scharf ins Gesicht, daß ich zu nichts kommen kann und schon halb verdrießlich
                        nach jage –
                    denn <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> rennt. Bald macht er Chassés links, bald rechts, tanzt
                        sinnend über lange Feldwege quer durch Furchen, immer ohne sich
                    umzusehen, so daß ich nicht nachkomme und mich mitten in einem Dorfe durch das wir gehen auf der
                    Landstraße verirre. Da kommt  er endlich zurük
                    u. holt mich, und nun zieht er mich im windigsten Novemberwetter etliche Meilen
                    weit (englische) bis <placeName key="JP-006327">Tenzenlohe</placeName>, wo er einen Bekannten, Namens <persName key="JP-012418">Dörfler</persName> hat, deßen Frau die <persName key="JP-012988">Dörflerin</persName> heißt und eine Bauersfrau
                    ist. Drin in der Stube setzen wir uns nieder, ich ziehe meinen Almanach heraus,
                    der <persName key="JP-012418">Dörfler</persName> sägt an einer
                    Sauerkrautschneidemaschine, u. <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>
                    scherzt mit den Leuten, ich glaube, über mich. Während ich nun dasitze und den
                    etwas Nachdenkenfodernden <bibl sameAs="JP-010848" subtype="werke-jp">Polymetern</bibl>
               <persName key="JP-999999">Ihres Mannes</persName> nachsinne, und <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> mich so vertieft sieht: zieht der sonst
                    verdienstvolle Mann das Halbhemd hervor aus der Tasche und erzählt den aufschauenden Leuten, doch halb
                         verschämt, nämlich meinetwegen: Da hab ich heute etwas
                    geschikt bekommen – da fühlt einmal – das ist Leinwand, nicht? –</p>
            <p>Ich setze nichts weiter hinzu. Unser Heimgang war ruhiger.</p>
         </div>
         <div hand="#author">
            <p>Beschluß.Abends.Als mir eben<persName key="JP-003087">Emanuel</persName> sagte, er wolle Ihnen schreiben: so
                    sagt' ich zu ihm:</p>
            <p>"Höre, schreibe Du kein Wort von dem bewußten; ich wills erzählen. Ich sehe ja, Du sprichst
                    nicht gerne darüber."</p>
            <p>Und nun möcht' ich  im
                    Ernst wissen, was unser<persName key="JP-003087">Em.</persName> nach diesen Annalen über diese Sache
                    noch besonders schreiben könnte, das nicht lächerlich herauskäme, weil sichs
                    gewißermaßen schon verstünde.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Bloß</hi> durch diese
                    Hofnung hab ich mich auch nur bis
                    jetzt zu dem Bericht überwinden können.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <closer>Thieriot Leben Sie wohl, Caroline und haben Sie den Dank
                    für solche Brieflein, wie
                    Sie mir geschrieben – d. h. die Güte, bald mehr zu schreiben.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
