<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0845">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an August Theodor Heinrich Bode. Leipzig, 3. Dezember 1803, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-12-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012037">August Theodor Heinrich Bode</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012314">Empfehlungen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 3 Xbr.
                        3</dateline>
            </opener>
            <p>Übernehmen Sie es doch, lieber B., <persName key="JP-013229">Herrn Zimmermann</persName> meine Freude u
                            völligste Zufriedenheit über seine schöne Zeichnung zu erkennen zu
                            geben. Die Komposition ist allerliebst. Ein junger Mann,
                    ein Schüler von <persName key="JP-000241">Bause</persName>, namens <persName key="JP-013089">Brückner</persName>, wird das Blatt stechen, u da es
                    ihn hauptsächlich um Renommee durch die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> zu thun ist, so hoffe ich, daß er etwas recht Gutes liefern
                    wird. Ich habe manche brave Sache von ihm gesehen.</p>
            <p>Das Geld wird <persName key="JP-013229">Herr Zimmermann</persName>
                    vermuthlich mit der heutigen Post durch die <persName key="JP-004533">Verlagshandlung</persName> erhalten, der ich den Auftrag dazu gegeben habe.
                    Ich wünsche, daß ihn aber mein Dank u das Wort, was ich mir vorgenommen habe von
                    ihm zu sagen, einigen  Werth haben möge.</p>
            <p>Ich bedaure recht sehr, daß Sie hier nur so hier durchgeflogen
                    sind. Sie werden vermuthlich <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName>
                    sehen, der heute abgeritten ist, um <persName key="JP-002581">seiner
                        Frau</persName> bis <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName>
                    entgegen zu kommen, welche <persName key="JP-999999">Richter</persName> dort hin begleitet.</p>
            <p>Ich empfehle Ihnen einen jungen <persName key="JP-013171">Graf Örtzen</persName>, <placeName key="JP-006222">Sächs</placeName>. Oberforstmeister in <placeName key="JP-013045">Ellefeld</placeName> bey <placeName key="JP-006183">Reichenbach</placeName>, der sich
                    einige Wochen in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> aufhalten will.
                    Er ist ein guter Mensch voll Bestreben nach dem, was er kaum verstehen, viel
                    weniger je attrapiren kann; roh, aber herzlich ehrlich u gutmüthig. Und seine
                    nähere Bekanntschaft kann Ihnen vielleicht noch im Sommer einmal angenehm
                    werden; denn er unterläßt nicht, alle Menschen die er schätzt u bald gewaltig
                    liebt, zu sich hin zu invitiren. Er ist mir gut u hält etwas auf mich. Wenns
                    seyn kann, so empfehlen Sie ihn doch <persName key="JP-003737">Schillers</persName> Bekanntschaft, u was weiterso ist, <persName key="JP-004710">Wieland</persName> etc.
                        Auch hat er die Bahn auf <persName key="JP-001353">Göthe</persName>gestimmt. Zur Lust läßt dieser sich
                        wohl von ihm <hi rendition="#u" hand="#author">fahren</hi>.
                    </p>
            <p> An Sie, liebster B. häth ich nun eine
                            besondere Bitte, u ich schreibe sie hierher, damit sie unter uns bleibt.
                            Sie würden mir nehmlich einen Gefallen thun, wenn sie es übernehmen
                            wollten, etwas hübsches und fundirtes, Artiges u Grazieuses über die 3
                            Menschen zu sagen, deren Bildnis auf dem frontispiz
                            erscheint.
                    Ich muß gestehen, daß ich das Senkbley nicht in die Hand zu nehmen wage. Das
                    wäre nun auch wohl eigentlich nicht, was man zu thun hätte – aber gerade in dem
                    Umstand, nicht recht zu wissen, wie man der Sache ihr Recht thut, liegt,
                    wenigstens für mich die Schwierigkeit. Und danach läßt sich, fühle ich wohl, das
                    Blatt mit einem sinnvollen, schönen Worte begleiten! Wollen Sie überhaupt ein
                    Übriges thun, u das neue Jahr mit dem Geschenk eröffnen, was die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> ihren Lesern bringt, so freilich, daß ich entweder das was Sie zum
                    Vorschein bringen mir, eben ohne Plagiat, zu eigen
                    machen oder mit dem was ich als Herausgeber schicklicherweise zu sagen haben
                    kann, in Verbindung sezen kann, so
                    soll es mir ganz angenehm seyn. Machen Sie sich wenigstens die Lust  den Versuch damit zu
                    machen u mir etwas, was Sie einmal in einer heitern Stunde drüber hin werfen,
                    zuzuschicken.</p>
            <p>Noch eines. Lernen Sie doch ein allerliebstes weisses Geschöpfchen aus <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName>, eine Mamsell Rode kennen, die sich bey ihrer Tante, der Mad. Desport aufhält: Man sieht so was nicht alle Tage. Sie ist eben nicht
                    schön, aber sehr gracieus und naiv.</p>
            <p>Meinen Brief von <persName key="JP-012665">Darnemann</persName> werden Sie haben u ich wünsche gute Geschäfte.</p>
            <closer>
               <salute>Schreiben Sie bald</salute>
               <signed>Ihrem Sp.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
