<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0531">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 10. Oktober 1803, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1803-10-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 10. Oct. 1803</dateline>
            </opener>
            <p>Car. Es ist doch gut, wenn man seine Leute, besonders
                    seine Correspondenten kennet.  Was müßt ich mir ohne diese
                    Person-Kenntniß bei Ihnen, v. Ihnen, v. Ihrem gut gemeintem, warmen, heißem
                    Zanken denken?  Beinahe käme man in Versuchung wieder
                    zankend zu antworten, wenn man nicht eine Fortsetzung des Briefs
                    befürchten od. erwarten müßte.  Hätten S. so viel Güte,
                    mein <hi rendition="#u" hand="#author">ewiges</hi> Schweigen gut
                    aufzunehmen: warum haben S. sie nicht zum Theil auch b. meinem gewiß <hi rendition="#u" hand="#author">endlichen</hi> Nichtkommen?  Doch ich komme, wenn auch nicht in Ihrem Zanken, wenigstens
                    in Ihrem Fragen u da das nicht viel besser ist, so will ich lieber antworten.
                         Ab. der liebe Gott weiß, ob S. mehr wissen, was S.
                    mich gefragt haben.</p>
            <p>"Ja, ich frage zankend (ich will S. kopiren) wenn der Moment nicht unser ist, was
                    gehört denn uns?"  Alles Übrige, ist meine Antw., Carol. Die <hi rendition="#u" hand="#author">laufende</hi> Zeit; die neben ihr <hi rendition="#u" hand="#author">stehende</hi> Ewigkt. gehört immer u ewig uns
                    – nur der Moment nicht.</p>
            <p>Das ist gerade die menschliche Auflösung des menschlichen Räthsels.</p>
            <p>Kommen wir ein mal so weit, daß wir nicht wie jetzt Diener – sondern Herren des
                    Moments werden: so u nur dann verdienen wir den Namen Herrn – mit demselben
                    Rechte, als jezt den: Sclaven der Schöpfung.</p>
            <p>S. fragen im Allgemeinen, ich hätte also nichts, als <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi> zu antworten; allein ich muß S.
                    versichern, daß <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">besonders</hi> so an manchem
                    kleinen Umstand hänge, wie der Moment an der Zeit.</p>
            <p>Viell. wollten S. mir zankend nicht so viel fragende Vorwürfe zu bereiten, als
                    ich in Ruhe in Ihrer Frage finde.</p>
            <p>Wollen S. also blos sagen, daß ich oft nicht Recht habe und dergleichen:
                    so haben S. zwar Recht; ab. im Zanken üb. mich sollten S. nicht auch meinem <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. den
                    Handschuh zu werfen, den ich so gerne f. ihn aufhebe.  S.
                    kennen <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>.,
                        <persName key="JP-004180">seine Tochter</persName> u auch die herrliche <persName key="JP-000472">Braun</persName> nicht, sonst würden S. alles anders sehen u anders
                            beurtheilen. <persName key="JP-004367">Uhlfelders</persName>
               <persName key="JP-004180">Tochter</persName> weiß eben so viel v. Juden- als die
                        <persName key="JP-000472">Br.</persName> v.
                    Christenthum.</p>
            <p>S. haben gewiß <hi rendition="#u" hand="#author">ganz</hi> Recht, in
                    Allem was S. üb. die gebildeten (eigentl. <hi rendition="#u" hand="#author">eingebildeten</hi>) Juden u Christen sagen; das läßt sich aber
                    auf <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. u <ref target="JP-UB0358/#nk2r_2fg_pmb">seine Kinder</ref> nicht anwenden.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. ist – wenn man ihn b.
                    seinem rechten Namen nennen will – ein <hi rendition="#u" hand="#author">Mensch</hi>.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0358/#nk2r_2fg_pmb">Seine Kinder</ref> werden zu weiter
                    nichts, als zu Menschen erzogen.</p>
            <p>Er denkt nicht daran, <ref target="JP-UB0358/#nk2r_2fg_pmb">die Kinder</ref>
                    auch nicht, in andern als in <hi rendition="#u" hand="#author">menschlichen</hi> Verhältnißen zu leben.  Traurig
                    ists natürlich, daß es unter den Christen so wenig <hi rendition="#u" hand="#author">Menschen</hi> giebt, traurig ists, daß <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. f. <ref target="JP-UB0358/#nk2r_2fg_pmb">seine Kinder</ref> doch keine Aussicht
                    hat, wenn er dem Kinde (dem Menschen) nicht einen andern Namen geben läßt;
                    allein wie viele säen nicht mit Thränen, um mit Freude erndten zu können?</p>
            <p>O, gute Car., dem armen Juden wird es sehr sauer
                    gemacht, sein Besserwerden, sie sind wenige, die Auserwählten unter den
                    Christen, die es ganz gut mit dem Menschen im Juden meinen; ab. wir wollen doch
                    Gott danken, daß er <hi rendition="#u" hand="#author">uns</hi>
                    einige von diesen Auserwählten gegeben u mit ihnen die Schwächen der Übrigen mit
                    Kraft ertragen.</p>
            <p>Caroline, ich verklage Sie bei Ihnen, üb. Ihre nicht
                    ganz gerechte Klagen, über Ihre Lage.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0149/#nnzl_rh3_qmb">Schwerlich werd' ich die gute <persName key="JP-002581">Mahlm.</persName> in <placeName key="JP-005649">Cobg.</placeName> sehen
                        können.</ref>
            </p>
            <p>Sagen S. mir etwas mehr v. Ihrer Kunst d. i. v. Ihrer <placeName key="JP-006395">Weimarer</placeName> Arbeit:
                    wie
                    S. Ihre Bekannten in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> wieder
                    gefunden u. s. m., u. s. vieles.</p>
            <closer>
               <salute>Alles was S. hier durch mich kennet grüßt S. durch mich; ab. keiner noch
                        inniger als ich.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
