<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0390">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 2. April 1803, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-04-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig. den 2<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Aprill: 1803</dateline>
            </opener>
            <p>Die Sehnsucht, von Ihnen, mein theuerster Vater, wieder etwas zu hören,
                    unterbricht heut mein langes Schweigen. Ohnehin erhielten
                    Sie noch kein Zeichen meines Danks, für die gütige Mittheilung Ihres lezten Briefes an <persName key="JP-003469">Caroline</persName>! – Es freute mich sehr in diesem so vieles zu
                    finden, das mir eine Ansicht Ihres jezigen Lebens verschaffte; wovon mir bis
                    dahin jede deutliche Vorstellung mangelte! Das , was Sie jenem Briefe noch beigesellt
                            hatten, habe ich gemeinschaftlich, und so bald als
                    möglich an <persName key="JP-003469">Caroline</persName> gesandt; doch
                    seitdem noch keine Antwort die mir den richtigen Empfang alles deßen bestätigte,
                    erhalten. Vielleicht fehlt es Ihnen, bester Vater, nicht an spätern Nachrichten
                    von <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>.</p>
            <p>Jetzt entsteht wieder eine neue Lebens Epoche, nach dem, nur zu langen, und
                    rauhen Winter. Ich denke Sie mir auch recht froh, im
                    Genuße des himmlischen Frühlings, oder vielmehr des Erwachens deßelben! Sie
                    haben Sinn für die kleinen, einfachen Freuden des Lebens, die man sich selbst zu
                    schaffen versteht. Darum will ich Ihnen von einem Gärtchen erzählen, das wir uns
                    hinter unserer Wohnung gemiethet haben, das mich, schon jetzt  glücklich macht, wie
                    ein Kind, und von welchem ich mir für den ganzen Theil der schönen Jahrzeit,
                    sehr viel Annehmlichkeit verspreche. Sie müßen wißen daß <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> ein halber Gärtner ist; oder vielmehr
                    ein ganzer, denn alles was er ist, ist er mit ganzer Seele. Darum zieht er viel
                    schöne Blumen, an denen er hängt, wie an einen Freund, und es gehört zu seinen
                    höchsten Genüßen, einzudringen in die Geheimniße, und in die Spiel  der Natur. Wenn Sie sich gern zuweilen ein Bild von
                    unserm gemeinschaftlichen Leben entwerfen, so werden Sie das wahre treffen,
                    indem Sie sich unsre Aemsigkeit im kleinen Garten vorstellen. Sie werden dann
                        <persName key="JP-002583">meinen Mann</persName> mir der Scheere in der
                    Hand, auf Bäumen klettern, sie
                    beschneiden, pfropfen, u. s. w. sehen. Sie werden, mich mit aufgeschürzten Rocke
                    Harke oder Spaden in der Hand, zum Scherz fleißig sehen in den Beschäftigungen
                    der Gärtnerinn. Und wenn wir Mittags und Abends unser kleines Mahl im Garten
                    halten, wird Ihr Gemüth es ahnen, daß Ihr Bild oft vor uns schwebt, und daß wir Sie zu uns her zaubern möchten.
                    Und die Freude soll mir Niemand rauben etwas von eigner Hand gepflanztes und
                    gezognes Ihnen, mein liebster Vater, zu senden. Sie sollen es sehen!.  Doch schon zu lange, mein guter Vater, habe ich Sie mit diesen Kleinigkeiten
                    unterhalten! Sagen Sie mir doch auf welche Weise, Sie den Sommer genießen
                    werden! Ob Ihre Verhältniße, es nicht erlauben sich eine kleine Wohnung, im
                        <placeName key="JP-011137">Thiergarten</placeName>, oder sonst wo
                    einzurichen? – </p>
            <p>Im Ihrem Briefe an <persName key="JP-003469">Caroline</persName>, vermiße ich
                    ganz und gar irgend eine Notiz vom alten Freunde Hansen
                    da Sie doch so viele Ihrer Freunde Erwähnung thun? Wie lebt er jetzt? Hat er
                    noch die Besizung im <placeName key="JP-005642">Charlottenburg</placeName>? Und
                    hat er nicht Hoffnung, sein verlornes Kind, durch ein zweytes
                    ersezt zu sehen?</p>
            <p>Noch muß ich Sie fragen, ob ich mich irre, wenn ich die verlangten Spiel-Marken
                    Kästchen Ihnen zur bevorstehenden Oster-Meße nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> besorge. Sie haben
                    sich nicht bestimmt darüber erklärt, und ich konnte mir keine andre Gelegenheit
                    sie nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu besorgen ausfindig
                    machen, als <hi rendition="#u" hand="#unknown">denn</hi> mit
                        <persName key="JP-011976">HerrnLagarde</persName> oder irgend einen der Buchhändler.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002702">Gustchens</persName> zweytes
                            Bild habe ich richtig erhalten, und sage Ihnen noch einmal vielen Dank für Ihre
                    Güte!</p>
            <p>Alle die Personen von denen Sie schreiben, daß Sie Ihnen Empfelungen an mich
                    aufgetragen, sind solche mit welchen ich grade in gar keiner connexion
                    stehe. Wie z. B. die Familie Frege, die junge Md. Dufour
                    und. s. w.  <persName key="JP-000984">Assessor
                            Erhardt</persName> in deßen assemblé ich in diesen Winter
                    eimal war, erinnert sich Ihrer, und besonders <persName key="JP-002709">Ihrer
                        lieben Frau</persName>, mit <hi rendition="#u" hand="#author">vielem</hi> Intereße. Er ist der einzige, dem ich, wie ich glaube, ein
                    treues Bild von derselben zu verdanken habe, das mir <hi rendition="#u" hand="#author">sehr</hi> werth ist!</p>
            <p>Nun, mein liebster Vater, trenne ich mich von diesem Blatte, daß Ihnen mein Andenken wieder lebhafter hervorrufen , und Ihnen ein Bild von meinem höchst
                    einfach glücklichen Leben geben soll. Gönnen Sie mir bald wieder eine Minute der
                    Mittheilung, in welcher Sie mir die Versichrung geben, daß Sie mich noch lieben,
                    so wie ich nie aufhöre zu seyn </p>
            <closer>Ihre treue Tochter E'. M.</closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002583">Mein
                                Mann</persName> empfielt sich Ihrem Andenken und Ihrer Liebe – so
                            wie <persName key="JP-002709">Ihrer lieben Frau</persName>, herzlich.
                            Schließen Sie auch mich in diese Empfelung ein!! – </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
