<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0255">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 11. Januar
                    1803, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1803-01-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 11tenJanuar.</dateline>
               <salute>Mein gütiger theuerster Vater.</salute>
            </opener>
            <p>Eben empfange ich aus <persName key="JP-002581">Ernestines</persName> Hand Ihr
                    reiches Geschenk,wie sehr es mich überrascht und beschämt kann ich Ihnen nicht
                    ausdrüken, da ich mir diesen Beweis Ihrer Liebe nicht träumte. Mit dem Polrock haben Sie
                    mich aufs höchste erfreut, denn jede Zierde meines kleinen Abgotts macht mich
                    zum Kinde; Könnte ich die kleine <persName key="JP-003471">Emma</persName> nur
                    in Ihre Arme legen, wie seelig wäre ich, und auch Sie würde bei Ihrer großen Liebe für Kinder, dieses zarte verständige Wesen,
                    unendlich rühren.</p>
            <p>Aber in Ihren Gaben erkenne ich den Geschmack Ihrer <persName key="JP-002709">Henriette</persName>, und ich bitte Sie, meinen Dank mit Ihr zu theilen –
                        werde ich nicht bald etwas von Ihrem beiderseitigen Leben
                    hören? mich dürstet nach einigen Worten von Ihnen, und ich würde mir einen
                    gutmütigen Hausfreund zu Ihrer Hand wünschen, dem Ihr Kopf u Ihr Herz eine
                    Abschrift Ihres Lebens diktirte  denn ich kann wohl wünschen daß Ihre
                        Zeit Ihnen weitläuftiger in Briefen zu seyn
                    erlaubte, aber ich begehre daß Ihr Glük es nicht zuläßet.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004393">Minna</persName> hat mir vor kurzem einige schöne und
                    liebende Briefe geschrieben, und ich bin sehr beruhigt
                    über ihr Schiksal – eine meiner hiesigen Freundinnen eine Urenkelin des
                        <persName key="JP-000310">Götz von Berlichingen</persName>, <persName key="JP-001649">Fräulein Hendtrich</persName>, bewundert <persName key="JP-004393">Minna</persName> in jedem Verhältnis, sie lernte sie vor
                    einem Jahre in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> kennen. wie freue ich mich des fremden
                    Beifals. <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist jezt auf dem Wege wieder
                        zurükgekehrt den sie, durch ihre häusliche Pflichten
                    gezwungen, verlaßen hatte.</p>
            <p>Ich bekam vor einigen Wochen, eine Schrift in die Hände, betitelt "<hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <bibl sameAs="JP-012282" subtype="werk">das gepriesene
                        Preußen</bibl>
               </hi>" in der unsere ersten Staatsbedienten und der <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <persName key="JP-001187">Allererste</persName>
               </hi> am Pranger stehen – ich erschrak u
                    möchte wißen, <hi rendition="#u" hand="#unknown">welche Sensation</hi> das Buch im Publikum, u auf die <hi rendition="#u" hand="#author">Angegriffenen</hi> macht. Die hohe Ruhe mit der der <persName key="JP-012439">Verfaßer</persName> in die kleinsten Details eingeht, u die
                    Belege die er zu jeder Anklage anzeigt, erwecken ihm Glauben – aber wie
                    schreklich ist das! Können Sie mir nicht den <persName key="JP-012439">Vf</persName>. nennen, es intereßiert einige Männer sehr die in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> waren. </p>
            <p> Verzeihen Sie die politische Frage mein geliebter Vater – in der
                    Entfernung intereßirenwir uns für alles Bekante was  uns in der Nähe gleichgültig war, aber ich möchte den u die
                            B...
                    darüber hören!</p>
            <closer>
               <salute>Nun will ich mich und die <persName key="JP-003471">Emma</persName>
                        Ihrem Seegen empfehlen, weil mein Dank um keinen Posttag liegen bleiben
                        soll, u heute die Post abgeht – vielleicht empfange ich bald Nachricht
                        von Ihnen. Ich bitte Gott um Ihre Gesundheit und Sie um Ihre fortdauernde
                        Liebe – grüßen Sie recht innig <persName key="JP-002709">Ihre theure
                            Gattin</persName>, und bleiben Sie glüklich. <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> u ich umschließen Sie mit inniger Liebe.</salute>
               <signed>Ihre  Sie innig liebende Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
