<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0154">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Coburg, 14. Juli
                    1803, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
               <date when="1803-07-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 14tenJul 803</dateline>
               <salute>Geliebter theurer Vater,</salute>
            </opener>
            <p>Mehr noch als Ihre Verzögerungen im Schreiben an mich, ängstigen mich die
                    meinigen, weil Ihr Glaube an <persName key="JP-002706">Ihre Kinder</persName>
                    leichter wankt, als der unsrige an Sie, so wenig wir es verdienen. Dismal muste
                    der Schein sehr gegen mich seyn, weil Sie schon seit  zwei Monaten Ihren Brief (er ist vom 19ten Mai) in meine Hände glauben. Ein eignes Verhängnis hat ihn mir
                    bis vor 5 Wochen vorenthalten, er war nach <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> adreßirt, wo wir damals noch nicht waren, wir giengen in der Mitte Juni von <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> ab, und die hiesige Post hatte ihn weil man hier
                    keine Richter kannte, nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> zurükgehen laßen. Ich empfing ihn daher erst auf einen Laufzettel der Post, und hatte Freude u Reue zugleich –
                    denn ich  hatte vor seinem Empfang wirklich
                    geglaubt – Sie haben mich vergeßen. zu
                    lang war die Pause – und ich war oft auf dem Punkt Sie wieder zu fragen.
                    Auf der Stelle Ihnen zu antworten, drängte mich nun mein dankbares Herz, das Sie
                    durch Ihre unwandelbar väterliche Liebe unendlich gerührt haben – aber
                        Ihr Geburtstag stand vor mir, den ich nicht ohne eine kleine
                    Erweckung an mich zu denken hingehen laßen konnte. – Ich war noch mit vielen Einrichtungen für unsre neue Lage zu sehr beschäftigt als daß ich etwas  andres für Sie
                    unternehmen konnte, als eine so schlechte Börse –– nur ein Vater wie
                    Sie kann so etwas annehmen und verzeihen, was blos der Buchstabe eines Gedankens
                    u einer Empfindung ist.  Und doch so sehr ich gewis bin,
                    daß ein schöneres Zeichen Ihnen gleichgültig wäre, schäme ich mich des
                    schlechten – aber <persName key="JP-003471">mein Kind</persName> und unser
                    neuer Aufenthalt, machten mir es unmöglich etwas beßeres für Sie zu
                    arbeiten.</p>
            <p>Jezt kann ich ohne Wehmuth den heiligsten Tag feiern, weil wir nichts für Sie
                    wünschen können als Erhaltung Ihres Glüks u Ihres Lebens
                    – wie froh werden Sie ihn in den Armen Ihrer <persName key="JP-002709">Henriette</persName> zubringen, der
                            es gelungen ist Ihnen das erste zu geben, und dadurch das zweite
                            verlängern wird.  Ich
                    sehne mich der Edlen einmal selbst meinen Dank u meine Liebe auszusprechen. Sie
                    muß vortreflich seyn, denn nur ein vollendetes Weib konnte Sie glüklich machen,
                    und Sie mit den Menschen aussöhnen. Daß Sie Sich
                    eine Wohnung in der Natur aufgeschlagen haben, freut mich unendlich, ich kenne
                    die Gegend wohl, und denke mir Sie auf einer Bank sizend, wo ich Sie oft mit
                    meiner <persName key="JP-003471">Emma</persName> überraschen möchte! Ob dieser
                    Traum wohl jemals erfült werden kann? – – </p>
            <p> Ihre Frage über <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> kann ich
                    nur zu Ihrer Zufriedenheit beantworten. Wir haben durch den Tausch unseres
                    Aufenthalts nur gewonnen, und die Kosten und Mühe unseres Wegziehens sind
                    dagegen nicht zu rechnen. Überhaupt läßt sich so etwas leichter ausführen als
                    denken – die Schwierigkeiten sind so gros nicht, und <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> paßt sowohl zur mechanischen Thätigkeit
                    wie zur genialischen. Er hat mir treu u unermüdet beym Ein u Auspacken geholfen.
                    In sofern ist ihm schon jezt eine Vereinigung mit seinen Freunden, geworden, als
                    wir uns nur um eine Tagreise weit, entfernt sind – wir haben sogar schon acht Tage in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> zugebracht, von da wir erst vorgestern
                            zurükgekommen sind. Das schöne Wetter, und der Gewinn an Gesundheit
                    der daraus für unsere <persName key="JP-003471">Emma</persName> erwächst, lokte
                    uns hinaus. Ich fahre dann ohne Mädchen, und bin in so fern nirgend eine Last,
                    und die <persName key="JP-003471">Emma</persName> bringt nur Freude. Warum
                    können meine liebsten Menschen diesen süßen Engel nicht an Ihr Herz drüken. Nur
                    eine Stimme ist über sie, man möchte sie mir nehmen – ich habe mich sehr
                    zu hüten, daß ich sie nicht selbst verderbe – aber ich gebe mir Mühe sie
                    nach einem bestimten Plane <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> zu
                    behandeln, und noch habe ich keinen dummen Streich gemacht. An Ihrem Geburtstag wird sie 10 Monat, fängt schon an zu sprechen,  u steht an
                    einem Stuhl allein. Diese frühe Entwiklung ist mir um so lieber, weil im November meine unausgesezte Beschäftigung mit ihr  durch ein neues kleines Wesen wird unterbrochen
                            werden, und ich sie vielleicht da nicht den Armen eines Mädchens zu überlaßen brauche. In solchen Fällen
                    entbehrt man recht sehr einer Schwester! Denn fremde, nicht auf gleichen
                    Standpunkten stehende Menschen, haben schon aus einer geselligen Schwäche gegen
                    ihre Freunde, nicht die Consequenz u Strenge die sie
                    vielleicht für sich selbst haben, auch  weil
                    sie uns nicht so ganz kennen</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#unknown">Was meinen Mann be</hi>trift so
                    hat er hier (in <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>) einen Zirkel von 6
                    auserlesenen Männern, Geschäfts-Leute, die aber Wissenschaften treiben, wie er
                    sie  in einer kleinen Stadt gewis nirgend
                    findet. Daran ist der Minister <persName key="JP-002256">Kretschmann</persName> Schuld – den Sie aus seinen früheren Verhältnißen in <placeName key="JP-005739">Franken</placeName>, und aus seiner jezigen Dienstgeschichte
                    am <placeName key="JP-011161">hiesigen Hof</placeName> kennen werden. Er hat
                    seit kurzem viele Feunde hier angestellt, weil er nur geschulte Köpfe brauchen
                    kann. Wir sind oft bei ihm, und es ist unendlicher Genus in dieser Gesellschaft
                    von Männern zu seyn – etwas <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> so
                    lang entbehrtes, u mir nur von früherer Zeit bekantes. Vielleicht macht <persName key="JP-002256">Kr.</persName> bald eine Reise nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> um
                    seinen <persName key="JP-012290">Sohn</persName> in der École militaire zu bringen – wenn ihn <persName key="JP-002253">seine
                        Frau</persName> begleitet  wird sie <persName key="JP-002709">die
                        Ihrige</persName> besuchen. Er kennt Ihre <persName key="JP-002709">Henriette</persName>, und deren Familie, Ihr
                    Urtheil über ihn würde mich sehr intereßiren, sein menschlicher Werth den ich
                    beßer beurtheilen kann, wie seinen politischen, scheint mir sehr gros – er ist
                    ein so guter Vater, u Mann, und seine Grundsäze die er äußert über alle
                    Verhältniße sind die eines vollendten Weltbürgers, sein Sinn für Kunst für alles
                    intellektuelle ist unendlich gros u zart. <persName key="JP-002253">Die
                        Frau</persName> ist auf der Stufe der <placeName key="JP-005586">berliner</placeName> Geheimräthinnen, so
                    wie die <persName key="JP-012324">Beyme</persName> als sie noch jung u
                    hübsch war – sie ist 35 Jahr, u Mutter von <persName key="JP-012943">12 Kindern</persName> die sie sehr gut erzieht. Sie hat wenig Umgang, u
                    keine Freundinn, daher bin ich ihr, was <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> dem <persName key="JP-002256">ihrigen</persName> ist, u das
                    erschaft uns oft einen angenehmen Tag. Ich bringe meine <persName key="JP-003471">Emma</persName> mit, die von <persName key="JP-012707">der ältesten Tochter</persName> gehätschelt u getragen wird. Der Ton des
                    Hauses ist noch bürgerlich u man wird durch nichts gedrükt.</p>
            <p>Die <hi rendition="#u" hand="#unknown">Gegend um <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>
               </hi> ist mir schöner und erhabner als
                    die <placeName key="JP-006012">Meiningsche</placeName> es fehlt ihr nichts als
                    ein größerer Fluß, den man noch mehr entbehrt, wenn man zuvor den <placeName key="JP-005989">Main</placeName> bei <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> gesehen hat. Sonst hat
                    sie auch weit mehr Abwechslung von Höhen und Tiefen als die <placeName key="JP-011086">Baireuther</placeName> die doch klaßisch schön seyn soll. </p>
            <p> Der hiesige <placeName key="JP-011161">Hof</placeName>, macht den
                    liebenswürdigsten Familienzirkel den man sich denken kann, wozu die
                    Natürlichkeit der <persName key="JP-000168">Herzogin</persName> den Ton angiebt.
                    Unter allen Privatfrauen die ich kenne, könnte ich Ihnen keine angeben die ihr
                    an Freimütigeit u Unbefangenheit gleich käme. Man fühlt sich gleich einheimisch
                    bei ihr. Und ihre sehr artige Auszeichnung ist mir weit lieber, als die der
                        <persName key="JP-002546">Meininger Herz.</persName> weil sie  eine sehr verständige und gebildete Frau ist. Der <persName key="JP-001154">Herzog</persName> den man oft todt sagt, lebt noch, ob er
                    aber hergestelt werden kann, ist zweifelhaft wenn man seinen vom Waßer
                    aufgetriebenen Körper sieht. Er ist ein guter, aber lange nicht so bedeutender
                    Mann, wie der <persName key="JP-001289">
                  <placeName key="JP-006012">Meiningsche</placeName> Herzog</persName>, deßen
                    Freundschaft für <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName>, ihm seine
                    Trennung sehr schmerzhaft machte.</p>
            <p>Sie fragen mich, nach <persName key="JP-999999">m Mannes</persName> neustes Werk.
                    Er schreibt an einer komischen Biographie, die in der
                            Ostermeße künftigen Jahres bei <persName key="JP-000704">Cotta</persName>, unter dem Titel: <bibl sameAs="JP-010695">Flegeljahre</bibl> erscheinen wird. Ich
                    dringe öfters in ihn, um ein ernsthaftes Product; doch
                    ohne Rüksicht auf mich, die Sie dadurch für <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> gewinnen möchte, weil Sie 
                    seine  Dichtungen  nicht lesen,
                    arbeitet er zugleich längst an <bibl sameAs="JP-010970" subtype="werke-jp">einer
                            ästhetischenCritik</bibl>; da dis aber eine Nebenarbeit ist,
                    weiß ich nicht, wann sie herauskommen wird.  <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> hat überdis den Vortheil hier die gröste
                    Lesebibliothek zu finden, die es vieleicht giebt, da er hingegen in <placeName key="JP-006012">M.</placeName> sich alles Neue selbst verschreiben
                    muste.</p>
            <p>Ist Ihnen <persName key="JP-002717">die neue Frau</persName> des <persName key="JP-003751">Grafen Schlabberndorf</persName> nicht begegnet, man sag
                    sehr viel Gutes von ihr, und daß sie unglüklich sei. <persName key="JP-003964">Ihre Vorgängerin</persName> nimt sich in ihrer jezigen Lage so gut, u sie
                    hat so vielem entsagen müßen, daß sie uns ganz mit sich ausgesöhnt hat. Ihre
                        <persName key="JP-003749">Amanda</persName> wird ein ganz ausgezeichnetes
                    Wesen, u das ist doch der Mutter Werk.</p>
            <p>Nun habe ich Ihnen viel erzählt, mein geliebter Vater, möchte ich bald etwas von
                    Ihnen hören – aber ich darf es nicht fordern. Oft wünsche ich Ihnen
                    bürgerliche Ruhe, u ich denke das Ziel Ihres Strebens wird Unabhängigkeit seyn.
                         Gott erhalte Sie nur gesund – erhalten Sie mir
                    Ihre Liebe, ohne die ich nicht glüklich seyn kann.  Grüßen
                    Sie achtungsvoll Ihre <persName key="JP-002709">Henriette</persName>, u segnen
                    Sie </p>
            <closer>
               <signed>Ihre treuste Tochter Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> feiert im Herzen Ihren Geburtstag
                    mit mir u grüßt Sie herzlich.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
