<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0833">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an August Theodor Heinrich Bode. Leipzig, 25. Juli 1803, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-07-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012037">August Theodor Heinrich Bode</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012740">Theaterleben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 25 July
                        1803.</dateline>
            </opener>
            <p>Eine Reise nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> u Geschäfte, die ich hinterher hier gefunden,
                    haben mich abgehalten, Ihnen auf Ihr letztes
                            Schreiben zu antworten. Sie fragen mich wegen <persName key="JP-003415">Rein</persName>. Ich weiß
                    Ihnen weiter nichts von ihm zu sagen, als daß mir seine Lage eben auch nicht die
                    beste scheint. Er sieht, so oft ich ihn sehe, – das geschieht zwar selten genug
                    – nach lauter Kummer u Angst aus u sein Buchhandel kann wohl überhaupt nichts zu
                    bedeuten haben. Seyen Sie froh, wenn Sie nicht viel von ihm zu erwarten haben.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_mz2_f12_f4b"/>Wegen Ihres Almanachs, oder wie Sie Ihre Lustspiele jetzt nennen
                            wollen, dürfen sie nicht besorgt seyn, dächt‘ ich. Ich schlage Ihnen zwey gute
                    Handlungen vor, bey denen man wenigstens prompte Bezahlung zu erwarten hat, u
                    die so etwas wohl nehmen: <persName key="JP-004734">Wilmans</persName> in <placeName key="JP-005743">Frankf</placeName>. am <placeName key="JP-005989">Mayn</placeName>, u <persName key="JP-012665">Darnemann</persName> in
                        <placeName key="JP-012506">Züllichau</placeName>. Wollten Sie mir allenfalls
                    Ihr Mpt. Anvertrauen? So will ich es an einen dieser beiden Herren
                        besorgen.<anchor type="target" xml:id="stop_mz2_f12_f4b"/> Mit einem
                    Almanach scheint es, der Kupfer wegen, für dieses Jahr auf jeden Fall zu spät zu
                    seyn: also werden Sie  der Sache wohl eine allgemeine Form zugeben
                    haben. Machen Sie aber ja den Titel hübsch auffallend.</p>
            <p>Bey Ihrem Genie, lieber Bode, könnten Sie so <hi rendition="#u" hand="#author">viel</hi>, wenn Sie wollten! ich meine hier einmal, sich Platz
                    machen im Publikum. das im Grund doch nur mittelmäßige Ding, der <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-009145" subtype="werk">Herodes</bibl>
               </hi>, hat schon die zweite Auflage erlebt,
                    u die Buchhändler laßen es 100 weise kommen. Was vermögten <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> nicht, wenn Sie <hi rendition="#u" hand="#author">unsere Zeit</hi> travestiren wollten! Sie haben
                    eine unendlich edlere Bahn, versteht sich; aber das <hi rendition="#u" hand="#author">Nebenher</hi> muß leider Gottes!
                    unseren Beutel wenigstens aufhelfen.</p>
            <p> Sie werden morgen (oder vielmehr heute,
                            indem Sie dies lesen) die <persName key="JP-012603">Mara</persName>
                            hören.
                    Wollen Sie nicht ein satyrisches Aufsätzchen (lieber in Prosa, als in Versen,
                    wünscht‘ ich diesmal) über Lauchstädts diesjährigen Verkehr in die Zeitung
                    geben? Recht lustig, wo möglich?</p>
            <p>Dieser Tage soll die Halle, mit noch einigen Blättern,
                            an Göthe abgehen. Die
                            Komödianten sind doch hier ein bischen toll geworden u sogar ist
                                <persName key="JP-011986">Christ</persName> zu Rathhause drum
                            gegangen. Der Zusammenhang ist, weil der Rath über das alte Haus
                            inspicirt. <persName key="JP-012216">Opitz</persName> hat letzthin sich
                            mit Anzüglichkeiten auf die Glossen, die über ihn gemacht wären, bedankt
                            als er herausgerufen war. Item es hilft, wenigstens zum
                            Ärger – zum Bessern aber schwerlich je.</p>
            <closer>
               <salute>Darf ich nicht bald auf etwas hoffen?</salute>
               <signed>Ihr Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
