<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0763">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 12.
                    Februar 1803, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-02-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 12 Febr.
                        1803.</dateline>
            </opener>
            <p>Hier, mein werthester Herr Rath, die verlangten Abdrucke. Um <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi> nichts
                    unterlegen zu laßen, was wohl das Beste ist, habe ich dem Setzer die Note aufgegeben,, so verbraucht
                    auch eigentlich diese Manier ist. Dabey habe ich den <persName key="JP-002774">Merkulo</persName> besser gestellt, als Ihre Intention war, u zwar darum, weil das Reich
                    mit sich uneins zu werden beginnt u <persName key="JP-002774">er</persName>,
                    wie's scheint, bald den <persName key="JP-002228">Kotzeb.</persName> beim Bart
                    nehmen wird.</p>
            <p>Haben Sie übrigens vielen Dank für diese charmanten Beiträge. Der Aufsatz über die Preisaufgabe wird viel Freunde gewinnen; er ist vortreflich. Und die Briefe!!</p>
            <p>Sie fordern mich auf, Ihnen nähere Bedingungen zu sagen. Wie soll ich mich hierin
                    gegen Sie nehmen! Ihre Sachen verlangen einen anderen, als den gewöhnlichen
                    Tarif. Das Gewöhnliche aber ist wenig; meine Freunde, auf die es sich nicht anwenden läßt, u die mit meiner
                    persönlichen Lage näher bekannt sind, unterstützen mich meist alle ohne
                    Interesse. <anchor type="target" xml:id="start_fyc_1mx_hkb"/>Wenn ich nun so
                    einen Mittelpreis, den des <bibl sameAs="JP-008436" subtype="werk">Journals des
                        Luxus u. d. M.</bibl>, also 8 rth.  annähme – wären Sie damit zufrieden?<anchor type="target" xml:id="stop_fyc_1mx_hkb"/> Dabey ist aber der Umstand, daß es sündlich ist,
                    solche Dinge wie ich sie mir am liebsten jetzt wünsche, nach der Länge u Breite
                    zu messen. Ich kann mich nicht wohl herausfinden.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_x3g_5dq_cjb"/>Als wahrer Freund <persName key="JP-001353">Göthens</persName> trage ich Ihnen den Gedanken vor, ob ich
                    es wohl wagen dürfte, ohne abschlägige Antwort zu erhalten, Ihn um irgend Etwas,
                    das er nun grade nicht <hi rendition="#u" hand="#author">breiten</hi> mögte, für die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> zu bitten, wenn er anders Notiz von diesem Blatte nehmen
                        mag.<anchor type="target" xml:id="stop_x3g_5dq_cjb"/> Ohne Zweifel würde es der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> von sehr großem Nutzen seyn u zu schöner desto größerer Geltung in der Meinung des Publikums viel, sehr viel beitragen.
                    Aber ich mag nicht mich andringen, u lieber von ihm ignorirt schreiben, ehe ich
                    ihm mit einem solchen Gesuch mißfällig werden sollte. <hi rendition="#u" hand="#author">Rathen</hi> Sie doch dem Titular-Collegen,</p>
            <closer>
               <salute>Ihremganz ergebensten</salute>
               <signed>Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
