<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0838">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Friedrich Karl Julius Schütz. Leipzig, 16. Oktober 1803, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1804-04-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003898">Friedrich Karl Julius Schütz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 16 Octbr
                        1803</dateline>
            </opener>
            <p>Ihrem Verlangen gemäß, erhalten Sie hiermit Ihre
                            Erklärung zu beliebigem Gebrauche
                    zurück. Ohne diese Ihre Rückforderung würde ich sie der Gegenbemerkung des <persName key="JP-013133">Herrn Major v. Hendrich</persName> ungeachtet, doch noch eingerückt haben (so
                    gut, wie die von <persName key="JP-013106">Herrn Elverfeld</persName>), um Ihnen meine Willfährigkeit, Sie auf
                    Ihre weitere Verantwortung in meinem Blatte für sich sprechen zu laßen, außer
                    allen Zweifel zu setzen.</p>
            <p> Ihnen den Namen des Einsenders auszuliefern, dazu finde ich, bey
                    erfolgtem Widerspruch gegen die volle Wahrheit Ihrer von Ihnen dagestellten
                    Sache, keine Verbindlichkeit; denn ich gab Ihnen mein Versprechen nur <hi rendition="#u" hand="#author">bedingt</hi> in dem Falle, wenn
                    erwiesen würde, daß jenes erste Inserat durchaus Lügen enthielte.</p>
            <p>Aber ich sehe auch keine Verbindlichkeit, in einem Falle der Kollision die mir
                    unnöthige Unannehmlichkeiten zuzieht, einem Anonymus,  den man selbst auch gegen mich in der Verborgenheit hält, einen
                    überflüssigen Schmerz angedeihen zu lassen. Und sonach übersende ich Ihnen sein Manuskript. Es wird Ihnen beweisen, daß ich darin eine
                    Unart, die man gegen Ihren würdigen <persName key="JP-003893">Herrn Vater</persName> begehen wollte, vertilgt
                    habe.</p>
            <p>Damit Sie aber nicht etwa glauben, als existire überhaupt kein anderer Einsender,
                    als dieser Verfasser selber u als habe ich, meinem strengen Gesetze entgegen
                    gehandelt, nichts durchaus Anonymes von  solcher Art aufzunehmen, so
                    verbürge ich hiermit die Wahrheit meiner Aussage mit meinem <hi rendition="#u" hand="#author">Ehrenworte</hi>, u bin erbötig, sie Jedem (außer
                    Ihnen) zu beweisen.</p>
            <p>Übrigens bleibt Ihnen nun zu thun u zu laßen, was Ihnen gefällig ist.</p>
            <p>Meine Briefe drucken zu laßen, die ich <hi rendition="#u" hand="#author">Ihnen</hi> und nicht dem Publikum schrieb, dazu haben Sie kein
                    Recht. Wollen Sie sich aber dennoch dieser Indiskretion schuldig machen, so
                    verlange ich, daß auch dieser hier, so wie der, welchen ich zum zweiten Mal nach
                        <placeName key="JP-005809">Halle</placeName> schickte mit abgedruckt werden;
                    auch die kopirte Stelle die ich unterdrückt habe</p>
            <p>Widrigenfalls werde ich sie nachliefern</p>
            <closer>
               <signed>Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
