<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0844">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an August Theodor Heinrich Bode. Leipzig, 20. November 1803, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-11-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012037">August Theodor Heinrich Bode</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipz. 20 9vbr.
                        3.</dateline>
            </opener>
            <p>Recht schön so, lieber B. die Idee mit der weiblichen
                            Figur gefällt mir sehr. Treiben Sie nur
                                <persName key="JP-013229">Herrn Z.</persName> recht an, daß ich
                            spätestens zum 1tenDcbr. die Zeichnungen erhalte, weil
                            4 Wochen nicht zurück sind, um einen ordentlichen Stich heraus zu
                            bringen. Es ist doch
                    sehr hübsch, daß <persName key="JP-003737">Schiller</persName> sich so
                    bereitwillig bezeigt: wenn sich’s schicklicherweise thun läßt, so danken Sie ihm
                    doch in meinem Namen dafür. Wenn er mir nur einmal eine Kleinigkeit, unter
                    seinem Namen, in die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> geben
                    wollte. Ich habe ihn weiland darum ersucht, er hats versprochen, aber seither
                    nicht gehalten.  Ich dächte doch, auf den <persName key="JP-002228">Herrn v. Kotzb.</persName> hätte er keine
                    Rücksicht zu nehmen u, daß ich kein blinder Partheygänger für Schlegels und <persName key="JP-004302">Tieck</persName> bin, hoffe ich doch genug, durch Züge der
                    Gerechtigkeit, gezeigt zu haben.  Können Sie es machen, daß ich noch vor Jahresschluß von <persName key="JP-003737">Sch</persName>. etwas erhalte, so wird es meiner <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> unfehlbar <hi rendition="#u" hand="#author">sehr zu Gute</hi> kommen.</p>
            <p>Die Nachricht über <persName key="JP-013084">Beschort</persName> werde ich gleich
                    einrücken.</p>
            <p>
               <persName key="JP-012665">Darnmans</persName> Handlg
                            hat mir in einen Paar Worten gesagt, daß <persName key="JP-012665">D</persName>. eben verreist wäre, daß er aber unfehlbar in 14 Tagen zurück sey u ich als dann
                            bestimmte Antwort erhalten würde.</p>
            <p>Sie geben so viele 2 Groschens Porto aus, lieber B.
                    warum thun Sie das u sind übergroßmüthig? Schreiben Sie nur recht oft u viel, u
                    überlaßen mir das.</p>
            <p>Mögen Sie wohl ein paar Worte über <persName key="JP-001353">Göthes</persName>
               <bibl sameAs="JP-008556" subtype="werk">Liederalmanach</bibl>
                            sagen? Aber bald? Gehen Sie doch aber dabey
                    säuberlich um mit <persName key="JP-004710">Wieland</persName>: kurz drüber hin,
                    dächt' ich. Ich habs wirklich bey seinen wässerigsten Erzählungen nicht
                    aushalten können.</p>
            <p> Lesen Sie doch <persName key="JP-002774">Merkels</persName> Apotheose im neusten Band der <bibl sameAs="JP-009291" subtype="werk">A. D.
                            Bibliothek</bibl>. So tüchtig hats ihm noch kein Literaturblatt gesagt: es wird
                    doch noch gerade besser, u man gesteht laut, daß das ein toller Hund ist, ein armseliger Schächer. Wüthen wird die Bestie!</p>
            <p>Bey mir im Hause ist alles wohl. Die <persName key="JP-004393">Mutter</persName> hat alles glücklich überstanden u
                            der <persName key="JP-004107">Junge</persName> liegt seelig u wöhlig an
                            der Brust. Er sieht ganz patzig aus. Die Zeit muß solche
                    Leute haben.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl!</salute>
               <signed>Ihr Spazier.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Wenn Sie mich doch mit unter mit kleinen Anzeigen über Schriften versorgen?
                        Soll ich Ihnen manchmal welche schicken? </p>
               <p>Ich erwarte die
                                Prospection von dem erhabenen Werke der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">E Z.</bibl>
                        werde mir alle Mühe darum geben.Sie mögen allenfalls von der Stelle, die <persName key="JP-003737">Schiller</persName> betrift, zu meinem Besten
                            Gebrauche machen: wenn sichs schickt.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
