<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0596">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emanuel. Coburg, Ende November oder Anfang Dezember 1803</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
               <date notBefore="1803-11-25" notAfter="1803-12-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Guter guter Emanuel,</salute>
            </opener>
            <p>die Freude über Ihre Briefe, und der Schachtel mit Gaben und Schäzen die ich
                    gestern begierig aufriß macht mir das <hi rendition="#u" hand="#author">Gestern</hi> zum ersten Christtag wo das Kind herumspringt und sich nicht aufhört sich zu freuen, daß es etwas
                    geschenkt bekommen. Weil ich gemeinschaftlich mit meiner Tine beschenkt worden bin, freut ich mich warlich recht herzlich, und weil ich mir dachte,
                    Emanuel, ist jezt wie ein Engel gegenwärtig und sieht unsere Freunde und freut
                    sich mit uns. Der <hi rendition="#u" hand="#author">Gute</hi>, nein
                    so ein Mensch lebt nicht mehr! wiederholten wir nacheinander.</p>
            <p>Ihre Kleider sollen so gemacht werden, wie fein sind Sie, daß Sie uns einen Rath
                    geben, wo das Vergnügen sie zu tragen so vervielfacht wird.</p>
            <p>Den Thee und die Chokolade wollen wir zu Ihrem Gedächtnis, Guter, trinken, u mich
                    freut es, daß meine Tine noch wohl  acht Tage bei mir bleibt, um mit mir alles zu theilen. Wenn ich bis jezt zu meiner Stärkung trank,
                    wollte sie immer nicht mein Gast seyn, damit sie mir nichts entzöge. Uberhaupt
                    will sie immer nur geben, und gleicht in dieser Angelegenheit sehr einem gewißen
                    Emanuel zu <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> Kennen Sie ihn?</p>
            <p>Durch ihre Entfernung wird nun ein schönes Leben unterbrochen, nach dem ich
                    selbst nicht weis wie mir zu Muthe seyn wird. Denn ich habe mich durch dieses
                        siebenwochenlange Beisammenseyn unaussprechlich verwöhnt.</p>
            <p>Warum kamen Sie denn nicht dazu, wenn Sie wirklich Lust hatten? Unser Wunsch Ihrer
                    Gegenwart, war um nichts weniger da, weil wir nichts sagten, es war blos
                    Bescheidenheit und Unglaube was uns abhielt ihn auszusprechen.</p>
            <p>Leben Sie wohl, und nehmen Sie mit diesen flücht- u wenigen Worten einer Mutter u
                    Amme vorlieb –  Namen
                    die alles in sich faßen, was bei einem schreibendenWeib zu verzeihen u zu
                    entschuldigen ist.</p>
            <closer>
               <salute>Ewig</salute>
               <signed>Ihre Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
