<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0729">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 18. April 1803, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-04-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 18tenAprill. 1803.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <persName key="JP-012036">Die Überbringerinn</persName>, dieses Briefes,
                    mein theurer Vater, ist <persName key="JP-012036">mein sehr braves
                        Mädchen</persName>, welches ich mir, bey meiner Verheirathung, in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> miethete, und von dort
                    mit hieher nahm. – Sie ist fast
                    zwey Jahre in meinem Dienst gewesen, und, da sie auf diese Weise, mit unserm
                    ganzen Leben vertraut ist, so werden Sie recht viel spezielles sich von uns
                    erzählen laßen können, das Ihnen doch nicht unintereßant seyn wird. – In dieser
                    Hinsicht allein kann ich schon nicht zweifeln, daß Sie sie nicht recht
                    freundlich aufnehmen würden! – Sie werden sich auch gewiß Ihrer erinnern, da sie
                    vor meiner Abreise schon sieben Wochen in Ihrem Hause sich aufhielt, wie Sie es
                    damals so gütig erlaubten! – Ich kann nur noch das hinzufügen, daß dies, ein Wesen ausgezeichneter Art ist, dem man die
                    höchste Achtung nicht versagen kann; und daßichsie sehr ungern verloren habe!!</p>
            <p>Ihren, durch <persName key="JP-004614">HerrnWeber</persName>mir übersandten Brief habe ich zu meiner
                    Freude, erhalten, so wie ich hoffe daß der
                            Meinige nunmehr in Ihren Händen ist, und Sie überzeugt
                    hat, daß wahrlich nicht Gleichgültigkeit, gegen Sie, mein theurer Vater, die Ursach meines
                    wohl langen Schweigens war. Der gute <persName key="JP-004614">Proffeßor Weber</persName>, hat sich alle Mühe gegeben, mir
                    durch  mündliche Traditionen
                    einen Anschauung von <placeName key="JP-012811">Ihrer
                        Wohnung</placeName> und ganzen kleinen Einrichtung zu geben, und ich bin ihm
                    dafür sehr dankbar gewesen. – Hauptsächlich habe ich mich aber, über Ihr Gärtchen gefreut; Ich kann Ihnen
                    nicht sagen wie sehr! – Denn ich weiß aus eigner Erfahrung, welch eine Freude
                        das ist nur ein kleines
                    Pläzchen zu haben, auf dem man so sein Wesen frey und kindlich treiben kann –
                    und daß Sie, liebster Vater, sich immer solch ein Gärtchen wünschten weiß ich
                        ja auch! – Schreiben Sie mir
                    ja in Ihrem nächsten Briefe, daß ich in meiner Vorstellung von Ihrer Freude
                    darüber mich nicht geirrt habe, und daß Ihre Feyer-Stunden, immer in dem
                    Gärtchen verlebt werden. </p>
            <p>Diese Zeilen, sollten schon am Tage der Abreise meiner <persName key="JP-012036">Marie</persName>, für sie geschrieben werden; aber mich überfiel, am
                    Morgen, eine solche Unpäßlichkeit die mich den ganzen Tag im Bette festhielt; und es mir unmöglich machte zu schreiben. Ich
                    beschloß also der <persName key="JP-012036">Marie</persName>, den Brief mit
                    der reitenden Post nachzuschicken, damit  er doch durch ihre Hände gienge, und sie Ihnen
                    recht viel erzählen könnte. Dies nur zur Erläuterung von etwaigen
                    Mißverständnißen. Jetzt bin ich völlig wieder wohl – seyn Sie ja nicht in Sorge wegen meiner Gesundheit, liebster Vater,
                    leben Sie recht wohl und grüßen Sie <persName key="JP-002709">Ihre liebe
                        Frau</persName>, von <persName key="JP-002583">meinem Manne</persName> und
                    mir</p>
            <closer>
               <signed>E. M.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
