<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0274">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter und Jean Paul an Johann Siegfried Wilhelm Mayer.
                    Bayreuth, 5. Oktober (?)1804 und 10. November, Freitag und Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1804-10-05" to="1804-11-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-003469">
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den 5ten  Octobr.  1804</hi>
               </dateline>
               <salute>Mein geliebter Vater,</salute>
            </opener>
            <p>Schon seit mehr als acht Tagen habe ich Ihren durch <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> an mich geschikten Brief in Händen, allein die Vorbereitungen zu meiner Niederkunft, die ich jezt mit jedem Tag erwarten muß,
                    ließen mir nicht früher Zeit ihn zu beantworten.</p>
            <p>Der Inhalt des an uns alle gerichteten hat mir tiefen Schmerz gemacht, denn ich
                    kenne Ihre Empfindlichkeit für jeden Schein des Undanks den wir notwendig gegen
                    Sie haben müsten, wenn Ihre Zweifel an unsern Herzen gegründet wären.
                    Ich weis nicht warum oder woher diese entstanden sind, weil ich in meinem Innern
                    unverändert bin, und ewig seyn werde. auch
                    begreife ich nicht, wie Sie, mein theurer Vater, aus dem Zusammenflus bloßer <hi rendition="#u" hand="#author">Zufälle</hi> voraussezen können,
                    daß wir die unglükliche Fehlschlagung unserer schönen
                            Hofnung Sie wiederzusehen, Ihnen, oder Ihren Gesinnungen gegen uns
                    zurechnen könnten. Bei Gott, ich bin erstaunt, über diesen Ihren Glauben, und
                    betheure Ihnen, daß es mir nicht eingefallen ist, deshalb an Ihre Liebe zu
                    zweifeln. </p>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Bair. d. 10. Nov. 1804</dateline>
               <salute>Verehrtester Vater!</salute>
            </opener>
            <p>Gestern abends um 11 Uhr,
                    gerade am Geburtstage von <persName key="JP-003490">Max</persName>, wurde meine
                        <persName key="JP-003469">Caroline</persName>
                    glücklich und leicht von einem kräftigen <persName key="JP-003491">Mädchen</persName> entbunden. Noch fühlt sie sich fast zu gesund für ihren
                    Muth. Da ich seit gestern aus einem Autor ein Wärter geworden: so werden Sie die
                    Kürze vergeben, womit ich die Geschichte  meiner Freude und die
                    Versicherung meiner unveränderten Dankbarkeit und Hochachtung Ihnen gebe.
                    Vielleicht gewinn’ ich in den nächsten Wochen die Zeit zu einem längern Blatte.
                    Ich und <persName key="JP-003469">Caroline</persName>
                    grüßen Sie und Ihre treffliche <persName key="JP-002709">Gattinn</persName> mit
                    warmer ehrender Seele. </p>
            <closer>
               <signed>Ihr dankbarer Sohn JPF Richter</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
