<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0790">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 12.
                    September 1804, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1804-09-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012740">Theaterleben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>L. 12 Septbr.
                        4.</dateline>
            </opener>
            <p>Es ist ein wahres Elend, liebster Falk. Die arme <persName key="JP-012813">Geisselbrechtin</persName> ist wieder hier, <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> hat ihr eine Bittschrift an
                            den <persName key="JP-012605">Einert</persName> aufgesetzt, die sie gestern eingegeben;
                        <persName key="JP-002583">M.</persName> hat sich selbst an seinen <persName key="JP-012359">Schwiegersohn</persName> adressirt; aber es wird wohl Alles
                    nichts helfen u die armen Leute werden
                    sehr wahrscheinlich abgewiesen werden. Solch ein lächerlicher
                    Crähwinkel-Stolz ist mir noch nicht vorgekommen. Der Grund warum der <persName key="JP-012605">E.</persName> nicht will, soll der seyn weil ich in No 100
                    in einer kleinen Notiz, wo ich <persName key="JP-012034">Geisselbrechts</persName> Aufenthalt in
                        <placeName key="JP-006398">Weissenfels</placeName> verkünde, hinzugesetzt
                        habe "Hoffentlich (bitte zu merken: <hi rendition="#u" hand="#author">hoffentlich</hi>!) werden wir ihn auch bald in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> sehen" - das ist dem bornirten <persName key="JP-012605">Bürgermeister</persName> in die Krone gefahren, u ich weiß
                    zuverläßig, daß man ihm letzthin erst dies Blatt hat zu lesen gegeben u daß er
                    darüber seine Bemerkung gemacht hat. Ob <persName key="JP-012423">Sekonda</persName> dahinter steckt, der seine
                    Schwäche kennt? ich weiß es nicht. Genug, nach allem Anschein dürfen wir nicht
                    darauf zählen, daß <persName key="JP-012034">G.</persName> hier spielen wird.
                    Heute muß sichs ausweisen.</p>
            <p>Unterdeß ist der <persName key="JP-012813">Frau</persName> vorgeschlagen vor der
                    <placeName key="JP-011521">Messe</placeName> ihr Theater in einem Dorfe <placeName key="JP-006307">Stetteritz</placeName>, ein Viertelstündchen von hier aufzuschlagen. Die <persName key="JP-012813">Frau</persName> hat sich  die Gelegenheit gestern
                    besehen u sie gut gefunden. Nun kommts noch darauf an, ob der Gutsherr,
                        Domherr<persName key="JP-012125">Bauer</persName> u der dortige Aktuarius ihr die Bewilligung
                    geben.</p>
            <p>Ich habe sie eben zu <persName key="JP-012125">Bauer</persName>
                    hingeschickt, damit keine Zeit verlohren geht.</p>
            <p>Ich möchte, wenn hier nichts daraus wird, gern in meiner <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Z.</bibl> losziehen; aber sie nehmen mich bey den Ohren.
                    Alles darf <hi rendition="#u" hand="#author">auswärtig</hi> gesagt
                    werden (wovon <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012372">Seume</persName>
               </hi> im <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Freimüthigen</bibl> das
                            Beispiel giebt, nur hier nicht. Als sie einmal hier im Parterre schändlich mit <persName key="JP-012408">Unzelmann</persName> umgingen u ein allgemeiner Rumor war, alles drunter u drüber ging,
                    beschnitt mir erstlich der  Censor mit dem <persName key="JP-012236">Rector</persName> der <placeName key="JP-011520">Univ</placeName>. meinen <bibl sameAs="JP-011817" subtype="werk">Bericht</bibl> um die Hälfte; u als ich ganz einfach mit den Worten schloß, die sie
                    stehen ließen: die <hi rendition="#u" hand="#author">Theaterpolizey</hi> sey bekanntlich hier nicht die beste, was aller Welt
                    bekannt ist, weil <hi rendition="#u" hand="#author">gar keine</hi>
                    ist: so wurde der <persName key="JP-012605">Einert</persName> so grimmig
                    darüber, daß ich 2 mal darüber zu <placeName key="JP-011507">Rathaus</placeName>
                    gemußt habe. Ich habe den Teufel davon! Laß sie machen! Aber in andere Blätter
                    muß es: u da wäre es wohl nicht übel, wenn Sie die spec. facti wohl aufgestützt
                    in den <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Freimüthigen</bibl>, so unter der
                    Hand, schickten; denn dem <persName key="JP-002774">Merkel</persName> müssen Sie
                    ums Himmel Reich nicht die Ehre anthun. Laßen Sie es kopiren u wir wollen es
                    hier von <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> aus nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> spediren.  </p>
            <p> Was Ihren Antrag an <persName key="JP-004517">Voß</persName> betrift,
                    so müssen Sies ihm nicht übel nehmen, daß er ihn refusirt. So was ist nicht für
                    ihn. Um so ein Paar Bogen mag er sich keine neuen Rechnungen machen; auch ist
                    ihm wohl zugleich um Ihren Namen zu thun. Überhaupt wenn Sie mit ihm ferner
                    unterhandlen sollten, so vermeiden Sie doch den Schein, als würfen sie ihn so
                    weg oder würfen ihm was zu. Die Vorschrift, nur eine bestimmte Anzahl von
                        Exemplaren drucken zu sollen, hat ihn ein bischen verschnuppt. Es
                    ist übrigens ein guter Kerl.</p>
            <p>Ich u meine <persName key="JP-004393">Frau</persName> freuen uns herzlich Ihrer
                    Gesundheit u Ihres frischen Lebensmuths. Laßen Sie ihn die Narren tüchtig
                    fühlen.  <persName key="JP-001987">Jupiter</persName> u seine
                    vortrefliche Gesellschaft soll leben! – Läßt sichs machen, daß Sie meiner <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung</bibl> in Ihren Marionetten
                    Stücken auf eine ordentlich, honette Art einmal erwähnen können, so laßen Sie
                    die Gelegenheit nicht vorübergehn. An<ref target="JP-UB0763/#np5x_kmd_1kb">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Naseweis</hi> u <hi rendition="#u" hand="#author">Haberecht</hi>
               </ref> z. B. läßt sich gewiß jeder gern erinnern</p>
            <p>Und das hauptsächlichste, machen Sie daß Sie in der <placeName key="JP-011521">Messe</placeName> wieder hier sind. Ich offerirte Ihnen vom Grund meiner
                    Seele mein Quartier: aber meine <persName key="JP-004393">Frau</persName> hat
                    jetzt eine Gesellschafterin u Aufseherin der <persName key="JP-004105">Kinder</persName> zu sich genommen, die uns nun vollends allen Platz
                    verengt. Bey Mahlmanns sind Sie ja auch sicher gern
                    gesehen: da ist Platz, u man hat Sie auch da lieb. Grüßen Sie Ihr liebes
                        <persName key="JP-012933">Weib</persName>, u die verständigen
                        <persName key="JP-012817">Rehe</persName>.</p>
            <closer>
               <signed>von Ihrem Sp.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
