<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0455">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 17. und 18. September 1804,
                    Montag und Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1804-09-17" to="1804-09-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth 17 Sept. 1804</dateline>
            </opener>
            <p>Gute Caroline! Wenn Sie mein Schweigen nur die Hälfte
                        <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi> fühlten wie ich so
                    schmerzt michs noch mehr.</p>
            <p>Kein Posttag verging seitdem ich Ihren lieben Brief v.
                                1ten August habe, an dem ich
                    ihn nicht beantworten wollte.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0701/#nwvx_dd1_5mb">Unterdeßen kamen <persName key="JP-003482">Richters</persName> hier an</ref>, für deren
                    Unterbringung ich zu sorgen  und ein wenig Sorge wirklich hatte; ich werde mit der Einrichtung meiner eignen Wohnung auch erst <hi rendition="#u" hand="#author">heute</hi> fertig und so wurde ich beständig
                    gehindert schriftlich bei Ihnen zu seyn.</p>
            <p>Noch hab' ich in diesem Augenblik 3 Arbeitsleute bei mir, den vierten erwart' ich
                    und den fünften hab ich schon entlaßen können; aber ich bin so froh, so rein
                    froh, so kindlich – nicht kindisch – froh, daß ich heute aus den Händen der
                    Handwerker besonders der Handwerkerinnen komme, daß Sie es wissen müssen, Caroline!</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>18<hi rendition="#u" hand="#author">ter</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Meine Freude war gestern zu frühe: heute soll sie mir erst ganz zugetheilt
                    werden.</p>
            <p>So gar Ihnen fortzuschreiben erlaubte man mir nicht.</p>
            <p>Aber heute soll mich durchaus nichts hindern.</p>
            <p> Car.! In einigen Wochen kann ich Ihnen durch
                    meinen lieben <persName key="JP-003652">Bruder</persName> schreiben, der also
                    eher als ich nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> kömmt, allein
                    ich schreibe durch ihn gewiß auch.</p>
            <p>Ihre einige Zeilen, mit denen Sie mir einen <persName key="JP-012390">Frn.
                            Ruschweil</persName> empfohlen haben, bekam
                        ich zugeschikt mit folgenden Worten  vermehrt: "Ich bedaure sehr – <persName key="JP-012390">Ferd.
                                    Ruschw.</persName>"</p>
            <p>Und so half mir <persName key="JP-012390">der Empfohlne</persName> doch zu
                    einem Brieflein von Ihnen.</p>
            <p>Ohne Leiden gehabt zu haben, erkennen wir die Freuden, die wir haben, nicht.</p>
            <p>Selbst meine
                    gegenwärtigen
                    Freuden werden mir durch meine gegenwärtige  Leiden versüßt; so wie hingegen diese durch
                    jene verbittert.</p>
            <p>So wie wir die Gerechtigkeit der Vorsehung überall finden müßen z. B. daß wir
                    gerade von <hi rendition="#u" hand="#author">diesen</hi> Menschen
                    Daseyn, daß wir gerade <hi rendition="#u" hand="#author">diese</hi>
                    Erziehung bekommen, daß wir gerade <hi rendition="#u" hand="#author">diese</hi> Menschen zu Freunden gefunden haben u. s. alles; so müßen wir
                    sie auch darin finden, daß wir gerade <hi rendition="#u" hand="#author">diese</hi> Leiden und nicht die unsers Nachbars haben.</p>
            <p>Der Egoismus läßt mich wirklich glauben ich habe Leiden wie sie kein
                    Leidender hat – ich wünschte sie keinem Sterblichen <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi>; aber <hi rendition="#u" hand="#author">meine</hi> Freuden, <hi rendition="#u" hand="#author">mein</hi> Wesen, <hi rendition="#u" hand="#author">mein</hi> Mensch machen <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi> Alles erträglich. </p>
            <p> Mündlich möcht' ich diese Stelle in Ihrem
                            Briefe: über Leiden, beantworten und es gewiß beßer
                    können.</p>
            <p>Doch sind wir gewiß auch schweigend einig.</p>
            <p>Ich schließe mich an Sie an und dulde, leide und strebe und hoffe!</p>
            <p>Herzlichkeit ist auch in den kleineren Städten wenig mehr, herzliche Carol!</p>
            <p>In <placeName key="JP-005574">Bayr</placeName>. würden Sie sie in einigen
                    Menschen gewiß finden; aber die Künstlerin Carol. wäre
                    hier beinahe wie Robinson auf
                            seiner Insel.</p>
            <p>Einige Kunstliebhaber abgerechnet, die selbst aber nur hier diesen Namen
                    verdienen, ist nicht einmal eine <hi rendition="#u" hand="#author">bettelnde</hi> Kunst hier; denn nicht einige Prosamen wirft man ihr zu, von
                    der sie sich nähren könnte.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003482">Richters</persName> u. <persName key="JP-004275">
                  <ref target="JP-UB0701/#nxlz_bd1_5mb">Thier</ref>
               </persName>.
                    sind gesund und wohl hier: wir leben ein einfaches, ruhiges Leben zusammen u.
                    oft war meine <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName> Freundin der
                    Gegenstand unserer Unterhaltung.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0667/#nbyd_hl4_5mb">Von dem was ich Ihnen von <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName> aus über mein Verhältniß
                        geschrieben</ref> können Sie mit <hi rendition="#u" hand="#author">keinem</hi> Menschen als mit mir sprechen, Car.</p>
            <closer>
               <salute>Alles küßt und grüßt Sie, Alles verehrt, liebt und achtet Sie, Alles
                        durch mich. Die <persName key="JP-000472">Jette</persName> will nächstens danken.</salute>
               <signed>Emanuel</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
