<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0304">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 26. Dezember 1804,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1804-12-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 26 Dez. 4.</dateline>
            </opener>
            <p>Gute Car.  Ihren lieben Brief v. 12<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> u den v. 29<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> hab' ich richtig
                    erhalten.</p>
            <p>Für beide dank' ich, so wie ich sie empfieng, seh- u unsehbar, und <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi> will ich auch
                    antwortn.</p>
            <p>Das ist gar nichts, das der Mensch sagen kann, darf, gegen das was er nicht sagen
                    kann, nicht darf.</p>
            <p>Wir beide sind auch hier so einig, daß wir uns <hi rendition="#u" hand="#author">nichts</hi> hätten sagen brauchen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_o34_xg4_nnb"/>Mein <persName key="JP-003652">Bruder</persName> hat, zu seiner u meiner Beruhigung, eine Stelle in
                        <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> bekommen.</p>
            <p>Er ist wohl u, nun da er Arbeit bekömmt, auch zufrieden.</p>
            <p>
               <persName key="JP-012485">Ihren lieben Bruder</persName> u
                    sein
                    Weibchen lobt er sehr, ab. im Ganzen ist er mit unsrer Nazion in <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> nicht mehr, als Sie mit der in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> u ich mit der in <placeName key="JP-005574">Bayr</placeName>. zufrieden.</p>
            <p>So viel wie möglich weicht er ihr aus u das freut mich.</p>
            <p>Einige Häuser an die ich ihn empfohlen habe u zwar namentlich ein
                    H. v. Fless u ein Herr u Fr. Arens, die ich
                    beide in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> kennen lernte, haben ihn gut
                    aufgenommen u <persName key="JP-003652">der gute  Junge</persName> hat
                    sich selbst schon einige gute Menschen zu erwerben gewußt.</p>
            <p>Wenn ihn der liebe Gott gesund läßt: so hoff' ich recht viel Gutes v. seiner
                    Reise f. ihn.<anchor type="target" xml:id="stop_o34_xg4_nnb"/> Nichts wünsch' ich nun anhaltender, als daß wir uunsre Eltern das Glück haben
                    möchten den guten <persName key="JP-003652">Sohn</persName> u dieser sie wieder
                    zu sehen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003556">Meiner Mutter</persName> geht es in ihrer alten Art
                    gut, Gottlob!</p>
            <p>Recht herz- u inniglich dank' ich Ihnen, gute Car., f. die Theilnahme, die Sie dieser Frommen, die außer ihren Kindern, wenig auf der Erde hat,
                    weihen.</p>
            <p>Der gute <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>.
                    grüßt S. (S. sehen, daß ich Ihren lieben
                            Brf.
                    nach den Stellen beantw.) u wünscht sich Glück zu seiner Liebe u Achtung f.
                    S.</p>
            <p>Er hat sich nun erntschloßen, seinen 14-15 jahrigen <persName key="JP-012446">Sohn</persName> noch einige Jahre hier zu behalten u so
                    dann erst nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu bringen.</p>
            <p>Dadurch kann ich auch die Zeit meiner Reise, da ich sie nicht allein, noch
                    weniger ohne meinen <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. machen u ihn sie auch nicht allein machen lassen
                    möchte, nicht ganz genau bestimmen.</p>
            <p> Schließen S. draus, Caroline, daß ich
                    ungeachtet ich v. mir abhänge, doch immer abhänge.</p>
            <p>Das Bild, das S. mir v. <persName key="JP-001172">S.</persName> u. <persName key="JP-001171">R. Friedländer</persName> schickten, thut meiner armen
                    Seele, die kein größeres Glück kennet, als FammilienGlück, recht wohl.</p>
            <p>Hat <persName key="JP-001172">S. Friedländer</persName> nichts v. sich drucken
                    laßen?</p>
            <p>Also die  hat Sie besucht.</p>
            <p>Ich kenne sie seit mehr als 20 Jahren; ab. ich mag sie seit einigen nicht
                    mehr.</p>
            <p>Nicht ein mal ihre Rührung mag ich.</p>
            <p>Daß ich ihr schreiben soll, ist wahrscheinlich Ihr Ernst nicht, gute Car.</p>
            <p>V. Menschen, die ich nicht mag, schreib' ich nicht gerne, ich rede auch nicht
                    gerne v. ihnen; ab. die Familie  soll einmal, wenn S. mündlich
                    mich an sie erinnern wollen, ein Gegenstand unsr. Unterhaltung seyn.</p>
            <p>Damit S. aber weder die Familie noch die  verkennen, sag' ich
                    Ihnen, daß so wohl diese Dem. als die ganze Familie viel Gutes haben,  viel Kunst- und  
                    Menschenliebe besitzen, sich in Vielem zu ihrem Vortheil auszeichnen u ich,
                    lernt' ich sie erst heute kennen, gewiß eher mit ihnen zufrieden wäre.  Ich kann ab. kein abnehmend- od. gar herabgekommenes
                    Verhältniß vertragen u mag <hi rendition="#u" hand="#author">daher</hi> jetzt viele, viele Menschen – weil ich sie nicht mehr <hi rendition="#u" hand="#author">so ganz</hi> wie sonst mögen kann
                    – lieber gar nicht mehr.</p>
            <p>Gute Car., ich sehe Ihren <hi rendition="#u" hand="#author">Schmerz</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">hinter</hi> Ihrem <hi rendition="#u" hand="#author">Vergnügen</hi>, üb. die Eigenliebe
                    des braven <persName key="JP-003227">Piks</persName>,
                    deutlich hervorgucken u habe mir – weil ich gerade dieselbe Mischung v. Gefühlen
                    habe – schon vorgenommen, dem Braven etwas darüb. zu sagen, das er schon weiß,
                    wenn S. das lesen.  Der guten <persName key="JP-000472">Braun</persName> hab' ich Ihren Gruß geschickt.So eben erhalte ich v. ihr Dank u Gruß an Sie. Der
                    heilige Christ hat mir bescheert: ein Gebetbuch, einen Brief, einen
                        Frankfurter Kalender, eine Kabinetlampe, ein Theekännchen,
                    ein P. Strümpfe u viel gute Eßwaare; was Ihnen, Car.?</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
