<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0782">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Mahlmann an Caroline Richter. Ohne Ort, zwischen 1. April und 23. Juli 1804</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
               <date notBefore="1804-04-01" notAfter="1804-07-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>son aufgefunden, die Jahr aus Jahr ein f spinnen soll. Meinem Rest von Flachs den wir  von der
                            Mutter erbten, habe ich ihr schon
                        gegeben man bezahlt fürs
                    Stück 8 gr. Das Stück bot  aber so
                    viel wie sechs Stück, nach Berliner Zahl. und ist also nicht zu theuer. So
                    schafft man sich doch nach und nach etwas und, wird die Ausgabe kaum gewahr.
                    Mein Mann nennt mich immer einen <hi rendition="#u" hand="#author">LeinewandsWurm</hi> aber es ist wahr, ich könnte für ein Stück Leinewand,
                    einen Spizen Anzug hingeben.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_bjv_nrv_bnb"/>
               <persName key="JP-002703">Dem Vater</persName> scheint es ganz
                            Ernst zu seyn daß er diesen Sommer zu uns kommen will.<anchor type="target" xml:id="stop_bjv_nrv_bnb"/> Ich lege Dir
                    hier Briefe von ihm bey die neuesten die wir
                    haben.</p>
            <p>Deinen <persName key="JP-003490">Max</persName> zu sehen, gäbe ich viel. Ich kann
                    mir gar keinen rechten Begriff von ihm machen. Warum gefällt er denn aber den
                    Leuten beßer als die <persName key="JP-003471">Emma</persName>. Meine himmlische
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName>?</p>
            <p>Sagst Du noch zu ihr, gieb Küßechen, und giebt sie noch so gutmüthig ihr Mäulchen
                    her! Das liebe Kind. – Wer wird Dich in denn nun in
                            Deinen Wochen pflegen, meine liebe Caroline? Und wo wirst
                    Du sie halten, wahrscheinlich bist  Du dann nicht mehr in
                        <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>? Fällt es nicht wieder im Ocktober oder November? –</p>
            <p>Wenn <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> mit seinen Wünschen nach
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu kommen, rëußiren sollte,
                    dann fällt vollends alle Aussicht weg, daß wir uns wiedersehen. Denn eine Reise
                    nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, ist doch noch kostspieliger
                    als eine jede andre. Und nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    wird <persName key="JP-999999">Dein Mann</persName> nie reisen, das ist mir so
                    gewiß wie mein Leben! – Weißt Du ich habe <persName key="JP-002703">dem
                        Vater</persName> schon deshalb einen
                            Brief
                    geschrieben so wie <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> es wünschte. Aber davon laß Dir ja
                    gegen keinen Menschen etwas merken. Schreib auch nichts davon in einem Briefe an
                    mich. – </p>
            <p>
               <persName key="JP-004104">Spazier</persName> klagt so oft ich ihn sehe, daß
                        <persName key="JP-999999">Dein Mann</persName> seine Versprechen nicht hält
                    ihm etwas für <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">die Zeitung</bibl> zu geben.
                        Rede doch <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName> zu daß er
                            etwas schickt. Er hat ja so viel!</p>
            <p> Du meinst ich hielte zurück, mit meinen Meinungen über <persName key="JP-004393">Minna</persName>. Es thut mir jedesmal leyd, wenn ich etwas über sie schrieb. daß Dir einen
                    nachtheiligen Eindruck von ihr giebt. Man muß nicht an allen Menschen einen
                    gleichen Maasstab legen – sie ist mir – troz ihrer Herzlosigkeit – die Dich ja
                    nicht <hi rendition="#u" hand="#author">verwundern</hi> sollte – da
                    Du sie ja an ihr kennst seit ihrer Geburt – gleich lieb. Ich achte ihren
                    Verstand – und alle Gaben kann der Himmel nicht gleich vertheilen. Es ist ja ein
                    zu oft bewährter Saz daß das Herz oft, oder gewöhnlich auf Kosten des Verstandes leer ausgeht, und wieder
                    umgekehrt. <hi rendition="#u" hand="#author">Wir</hi> paßen freylich
                    gar wenig für einander, doch leben wir ganz artig zusammen und ich wäre nur
                    neugierig wie Du Dich mit ihr, und dem originellen <hi rendition="#u" hand="#author">Deines</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">ihres</hi> Wesens vertragen würdest – wenn ihr euch eimal
                    wiedersähet. Es scheint als ob Dir das wahre Bild von <persName key="JP-004393">Minna</persName> ganz aus der Seele verschwunden ist – ihr habt Euch jede
                    neu kennen zu lernen. <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist sich immer
                    gleich geblieben – Dir  haben neues Leben und neue
                    Verhältniße – neue Züge
                    aufgedrückt – und Dein Charackter spricht sich schärfer und bestimmter aus, als
                    ehedem. Des gegenseitigen Effeckts wäre ich sehr begierig.</p>
            <p>Ich habe den Wellins den Du mir meine
                    liebste Caroline zugedacht hattest, wirklich behalten wollen. Es fehlte mir aber
                    beym lezten Einpacken, an Stoff den Kasten gehörig zu füllen, und so griff ich
                    in der Eil nach dem Zeuge, gleich denkend, daß du es misverstehen könntest. Ich
                    wußte mir aber nicht zu helfen.</p>
            <p>Die Spu will ich dir besorgen, So wie Du es
                    wünschest. <persName key="JP-004393">Minna</persName> scheint geneigt welche
                    davon zu nehmen. Schreib doch einmal an sie! Ich weiß wohl, daß sie Dir
                    eigentlich einen Brief schuldig ist aber sammle immer glühende Kohlen auf ihr
                    Haupt Dein Herz trägt den Seegen davon. –</p>
            <p>Am ersten Oster-Feiertag waren Spaziers Abends bey uns. Weil <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> sich
                    zu leicht mit ihm <hi rendition="#u" hand="#author">allein</hi>
                    ausspricht, wo wird immer ein alter Hofrath   Wolke</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
