<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0739">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Siegfried August Mahlmann an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 6. Dezember
                    1804, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002583">Siegfried August Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1804-12-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Ich hoffe mein liebster Falk, Sie haben aus dem Tone und Style der Anzeige Ihrer kleinen Satyren, für deren Uebersendung sich meine <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> schönstens bedanken läßt, gesehen, daß sie nicht von mir war. Sie war <persName key="JP-004104">Spazier</persName>, ich glaube von Herrn Schütze zugeschickt worden, und ich erfuhr nicht eher davon, bis ich sie las. Es
                    war mir insofern unangenehm, als es mir die Gelegenheit benahm <hi rendition="#u" hand="#author">zuerst</hi>
               <bibl sameAs="JP-012569" subtype="werk">dieses Bändchen</bibl>, welches mir
                    sehr gefällt, anzuzeigen. Ihre <bibl sameAs="JP-011834" subtype="werk">Prinzeßin mit dem Schweinerüßel</bibl>,
                    verdient eine ehrevollere Erwähnung, als in diesem Paar Zeilen geschehen ist, und Sie werden diese nächstens finden. <persName key="JP-002774">Merkels</persName>gröbliche Gemeinheit, welche in
                            der Gestalt eines gewißen <persName key="JP-003419">Herrn
                                Reinhardt</persName> herumspukt, hat sich an Ihrem Kinde
                            versündigt, aber ich glaube man muß jedem gratuliren, wer <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">in diesem nichtswürdigen Blatte</bibl> angegriffen wird. –
                    Mit der Idee eines  Marionettentheaters treffen wir beyde zusammen. Ich habe schon ein paar Stücke fertig, und bin Willens unter dem
                            Titel, <hi rendition="#u" hand="#author">komisches
                                Theater</hi> ein Bändchen zu Ostern ausgehen zu laßen. Ich würde, wie Sie an die Verbeßerung unsrer Theater durch die
                    Marionetten glauben, wenn wir nur Marionetten hätten. Die wenigen Banden, die in <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> herumziehen, kommen selten in große Städte, wo doch
                    allein von ihnen Wirkung zu erwarten wäre. Wenn Ihnen an einem Beitrag von mir
                    zu Ihrem Marionettentheater gelegen ist, so verspreche ich Ihnen einen. Die Idee eines solchen Almanachs ist herrlich, und wird unter Ihrer Ausführung, gewiß etwas Vortrefliches werden. – Wo
                    ist denn der verfolgte <persName key="JP-012034">Geiselbrecht</persName>
                    jetzt? Hat <persName key="JP-012605">der hiesige Bürgermeister
                    </persName>Ihnen und  Ihren Brief beant wortet? Wird <persName key="JP-012034">Geiselbrecht</persName> nicht versuchen auf künftige Ostern hieher zu kommen? Beantworten Sie
                    mir doch diese Fragen bey Gelegenheit. Was sagen Sie zu <persName key="JP-999999">Richters</persName>
               <bibl sameAs="JP-010970" subtype="werke-jp">Vorschule der Aesthetik</bibl>? Ich
                    habe lange nicht, so etwas Tiefes u Vortrefliches gelesen. Sonst sieht es in
                    unsrer Literatur recht nüchtern und herbstlich aus. Auf Kommendes Jahr
                    erscheinen wieder mehrere neue Zeitungen. O Himmels und die jetzigen sind schon
                    so schlecht! Doch ihr Herren in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                    bekümmert euch wenig darum. Ihr habt jetzt ein Fest nach dem andern und euch
                         hängt der Himmel voll Geigen!</p>
            <closer>
               <salute>Adieu mein liebster Falk. Empfehlen Sie mich Ihrer liebenswürdigen
                            <persName key="JP-012933">Frau</persName>, und bleiben Sie
                        mein Freund</salute>
               <signed>Ihrergebenster Mahlmann</signed>
               <dateline>Leipzig den 6<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Decbr. 1804.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
