<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0687">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Karl Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 26. Dezember 1804, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1804-12-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipz. 26 Xr.
                        4.</dateline>
            </opener>
            <p>Es war mir unmöglich Herrn
                            v Geiersberg noch einen Brief an Sie mitzugeben, mein
                    allerköstlichster Falk. Aber ich muß geschwind mit meinem Dank fürs Erste hinter
                    drein. Sie haben mich ja überaus reich gemacht u meinen Greifen Futter auf lange
                    gegeben, u recht nahrhaftes! Ich finde den Gang, den Sie nehmen, sehr gut u ich
                    denke, unsere Opposition soll dadurch an Kraft gewinnen. Ein paar Erinnerungen
                    möchte ich mir nur zuvor noch erlauben. Die erste betrift den elenden <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Freimüthigen</bibl>. Sie legen seinen
                    Worten, die doch nur Saulsbeckerungen
                    sind, viel zu viel Einfluß bey u erzeigen ihm durch die hier vorkommenden
                    Beziehungen eine Ehre, der er gar nicht werth ist.  Ich habe die
                    bestimmtesten Nachrichten von allen Orten u Enden, daß das Mißvergnügen darüber
                    in <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> ganz allgemein ist, u daß
                    die Anzahl der subscribenten mit diesem neuen Jahre vielleicht über die Hälfte
                    einschmelzen wird. Schon mit <persName key="JP-002228">Kotzebues</persName> Abgange ist ein sehr großer Theil
                    abgetreten, u jezt ist dies ganz unvermeidlich. Nichts will der <persName key="JP-002774">Magister aus dem Norden</persName> mehr als bemerkt seyn.
                    Uberdem so gehen ihm seine <hi rendition="#u" hand="#author">Leute</hi> ab. Der Mußjeh–dt (<persName key="JP-003419">Reinhardt</persName>) den ich vor 2 Jahren hatte laufen laßen, hat
                    sich mir jezt demüthig genähert u er ist auf immer mit <persName key="JP-002774">M</persName>. entzweyt: Dieser hat nehmlich (wie so öfters schon) die
                    Schändlichkeit begangen, seine ohnehin erbärmliche Recension von <persName key="JP-999999">J. Pauls</persName>
               <bibl sameAs="JP-010970" subtype="werke-jp">Vorschule</bibl>, gänzlich
                        in
                                    pejus  zu entstellen u zu
                    verfälschen, u, der ihm lästigen Nichtswürdigkeiten lange überdrüßig, springt er   jezt völlig ab. Ein HerrEngelmann – <placeName key="JP-005743">Frft. a. M.</placeName> hat auch seine Dienste anbieten laßen; von ihm sind
                    mit die besten Aufsätze im <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Freim</bibl>.
                    Ich dächte also wir deuteten blos die <hi rendition="#u" hand="#author">Parthey</hi> an, u nähmen auf den Wicht selber gar keinen
                    Bedacht. Dies kann ich auch wohl nicht, da ich consequent bleiben u fortan das
                    Thier, den <hi rendition="#u" hand="#author">Hamster</hi>, ganz
                    ignoriren will.</p>
            <p>Meine zweite Bemerkung ist vom Platze
                        hergenommen. Wenn ich die Anhänge aus der älteren Liter. jedesmal mitgeben
                            soll, so nehme ich anderen Sachen zu vielen Raum weg. Ich wünschte also,
                            Sie gestatteten mir, daß ich diese Anekdoten pour la bonne bouche zwischendurch gäbe, wie ich es convenabel fände. Die Chiffre will ich darum doch immer
                            darunter setzen. </p>
            <p> Das kleine Gedicht von <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001353">Göthe</persName>
               </hi>, wovon sie sagen,
                    haben Sie beizulegen vergessen. Schicken Sie es doch <hi rendition="#u" hand="#author">eiligst</hi> nach, damit es in die ersten Blätter
                    des neuen Jahres komme. </p>
            <p/>
            <p>Das charmante Geburtstagsangebinde muß ich ja wohl bis zum Februar versparen; oder darf ich daraus den <hi rendition="#u" hand="#author">Januar</hi> machen? Ich wünschte
                    gern <hi rendition="#u" hand="#author">bald</hi> Ihren <hi rendition="#u" hand="#author">Namen</hi> zu produciren.</p>
            <p>Ihre Winke, des Ganges der Literatur wegen sind sehr allarmirend. Es wäre doch ein fataler Streich, wenn die <bibl sameAs="JP-010275" subtype="werk">Jenaische L. Z</bibl>. nicht fort
                            käme. Aber Sie haben
                    recht, man ist nicht kalt nicht warm, u nichts schadet mehr als Halbheit. Ich
                    habe vor 3/4 Jahren <persName key="JP-000906">Eichstädt</persName> schon
                    ernstliche Vorstellungen ähnlicher Art gemacht;   aber er hat sie mit
                    großen Komplimenten u dem Beisatz, daß man ganz <hi rendition="#u" hand="#author">allmählig</hi> zu Werke gehen müsse, von sich
                    gewiesen. Und nun die
                    Wendung am
                    Hofe zu <placeName key="JP-006395">W</placeName>! Man möchte
                    sich dem Teufel ergeben. Unterdeß soll <hi rendition="#u" hand="#author">mich</hi> wenigstens das nicht
                    abhalten, bey der Stange zu bleiben u das franz. Unwesen herzhaft persifliren zu
                    laßen. Ich
                    habe  einen treflichen
                    Kopf gewonnen, von dem der Aufsatz ist, den ich Ihnen ebenfalls
                    beilege. <hi rendition="#u" hand="#author">Der</hi> hat Energie. Auch noch zwey gescheute Leute sind dazu getreten, so
                    daß ich hoffe, es soll dieses Jahr recht straff angezogen werden. Auch einige
                    mir zur Zeit noch unbekannte <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName>
                    (trefliche Menschen), haben mir Beistand zugesagt, u ich habe jezt die Halle
                    reiner als je.
                    Dem <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Freim</bibl>. habe ich zulezt durch
                    wiederholte Beweise, daß seine Mitarbeiter meist Jungens sind, einen Hauptstoß
                    versezt,   u sein Keiffen wird nun nichts mehr
                    helfen. Überhaupt wird man mir nachsagen müssen, daß ich mich diese 2
                    stürmischen Jahre hindurch mit ziemlicher Kraft u Klugheit durchgebracht
                    habe.</p>
            <p>Der Kredit <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">meines Blattes</bibl> ist jezt
                    mehr als je etablirt, u ich kann nun schon sicherer
                    etwas wagen. Dazu kommt, daß ich mir ein wenig moralischen Kredit bewahrt habe,
                    wofür die Menge immer einige Achtung behält.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> habe ich den Brief geschickt, aber ihn in diesen wirrigen Tagen
                    noch nicht gesprochen. Jezt sitze ich bey dem verfluchten Jahres Register.</p>
            <p>Vom N. Jahr an erhalten Sie, versteht sich, allwöchentlich die <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Z</bibl>. durch eine dortige
                        Buchhandlung.</p>
            <p>Nicht wahr <persName key="JP-003908">Schütze</persName> ist ein treflicher Kopf?
                    Seine Neujahrs-Rhapsodie ist ganz allerliebst.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004393">Meine Frau</persName> grüßt herzlich wieder. Sie haben
                    einen guten Stein bey ihr im Brette.</p>
            <closer>
               <salute>Adieu, liebster Falk. Viel Glück i. N. Jahr!</salute>
               <signed> Immer u ewig Ihr Sp.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
