<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0719">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. 11. Juli 1804, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
               <date when="1804-07-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline> Coburg den 11<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Juli 1804. ________________________ </dateline>
               <salute>Mein geliebter Vater,</salute>
            </opener>
            <p>Ihren theuren Brief habe ich vor drei Tagen durch <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> erhalten, nach dem ich mit unendlicher Sehnsucht
                    Nachrichten von Ihnen erwartete. Der Inhalt deßelben
                            hat mich aufs höchste gerührt, da Sie mir Ihr Wiedersehen zusichern, und
                            von Ihrer Seite keine Schwierigkeiten zu fürchten sind. Ich glaubte
                    nach Ihrem langen Schweigen nicht mehr daran, um so mehr da der <hi rendition="#u" hand="#author">20<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi>Juli</hi> so nahe ist,
                    an dem ich mir unser Vereinigungsfest am herrlichsten dachte. Wir müßen also
                    wieder diesen Tag fern von Ihnen nur in stillen Gebeten für Ihre Erhaltung jede
                    einzeln feiern – gerade den Tag an dem die Nähe des Vaterherzens, uns am
                    nothwendigsten ist! Nun Sie werden Ihn heilig feiern, an der Seite <persName key="JP-002709">Ihrer edeln Frau</persName>, und in der Überzeugung daß wir
                    Ihnen nahe sind Gott erhalte Sie uns noch lange, Sie einziger Vater! – wäre doch
                    dis kleine Bild von mir, was ich Ihnen beilege, fähig, Ihnen meine Erinrung
                    anschaulich zumachen – ein sonst im Treffen sehr glüklicher Maler zeichnete es –
                    aber leider verfehlte er  dismal die Ähnlichkeit, um die mir bei Ihnen
                    so viel zu thun war. – – –</p>
            <p>Was soll ich nun über die liebste idée sagen die uns
                    jezt beschäftigen kann! Ich stehe sonderbar in der Mitte, zwischen Pflicht, und
                    heißer Sehnsucht! <hi rendition="#u" hand="#author">Wir</hi> sind
                    gezwungen am 1<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>August unsere Wohnung in <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> zu
                    verlaßen weil uns vor 4 Monaten aufgekündigt wurde, welches auch den Plan nach
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> zu ziehen hervorbrachte.
                        Wir haben vom 1<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Aug. an,
                            eine Wohnung in <placeName key="JP-005574">Bair</placeName>. gemiethet, und mit allen Sorgen für
                    unsere Existenz dort, sind wir fertig. Natürlich folgt unsere ganze Haushaltung
                    uns nach, und der transport unserer Personen und Sachen
                    ist nicht wenig kostbar, wie Sie denken können.  Darf ich als Frau nun von <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> fodern, ja nur wünschen da er eine zweite große
                    Reise in <hi rendition="#u" hand="#author">einem</hi> Jahr
                    unternimmt, daß er einen Umzug um meinetwillen machte, der mehr als sechs Tage hin und her
                    kostet wenn wir nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> gehen, da unsere <placeName key="JP-005574">Baireuther</placeName> nur 1
                    Tag wegnimmt. <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> schrieb mir, da Sie Ihnen den
                    Vorschlag gethan habe weiter zu   gehen, auch die Stelle in Ihrem
                    Briefe "ich denke, auch für uns einen Ort der Vereinigung zu finden, läßt mich
                    das glauben, doch kann ich mir nicht denken, daß Sie etwa <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName> wählen solten, welches ihnen wieder
                    so fern liegt, oder gar <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> welches am
                    schönsten wäre. Solte indeßen Ihr Plan wirklich nach einem oder dem andern Ort
                    gehen, so bitte ich Sie mir dis so schnell als möglich zu sagen weil wir nach
                    dem 1<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>August im Fall Ihres Schweigens nicht mehr in <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> sind.– – – –</p>
            <p>Welch ein sonderbares Zusammentreffen von Umständen muß mich nun schon zum
                    zweitenmale um die höchste Freude bringen die mir im Leben begegnen kann –
                    bis jezt habe ich den Gedanken Sie wiederzusehen, und Ihnen <persName key="JP-003483">meine Kinder</persName> in die Arme zu legen, mit Gewalt von
                    mir entfernt, um mich durch eine nochmalige Täuschung nicht zu unglüklich zu
                    machen. – – –</p>
            <p>Ihrem Wunsch die <bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">Flegeljahre</bibl> von
                        <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> zu haben, wäre er längst
                    zuvorgekommen, wenn er geglaubt hätte, da Sie seine Bücher jezt lesen – er
                    behielt es sich lieber vor, Ihnen seine <bibl sameAs="JP-010970" subtype="werke-jp">ästhetischen Programme</bibl> zu schiken, die Ihnen als  ein Werk
                    ernsthafterer Gattung mehr Freude machen werden. Ich habe mich seitdem er daran
                    gearbeitet hat, auf den Augenblik gefreut, da Sie es in die Hände nehmen würden,
                    und ich gestehe, daß ich recht sehr den Wunsch habe, <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> möchte als Schriftsteller eben so sehr Ihre Achtung
                    erwerben, als er als Mensch Ihre Liebe besizt. Auf Michaeli kommen diese
                    Programme heraus deren Einkleidung ganz nüchtern ohne romantische Hülle ist. Sie
                    sehen wie rastlos <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> Genius
                    wirkt, da er zwei Bücher in einem Jahre ablieferte, und schon wieder Plane für
                    neue Arbeiten gemacht sind. Sehr begierig bin ich auf Ihre Nachricht von der
                    Bekantschaft der <persName key="JP-002007">Fr. v. Kalb</persName> – ob Sie Ihnen Freude und Lust zum Umgang mit ihr gemacht hat. Ein
                    Irrthum war es, daß ich Sie um die Bekantmachung mit <persName key="JP-001073">Fichte</persName> bat, ich wuste nicht, daß er ihr langer Freund, und mit
                    an ihrer <placeName key="JP-005586">berliner</placeName> Reise schuld war.</p>
            <p>Die arme <persName key="JP-012044">Siegfried</persName>! ja ich schreibe ihr – für ein so karges
                    Schiksal kann der Tod nur eine Wohlthat genannt werden – aber das lange Leiden
                    einer solchen Krankheit! </p>
            <closer>
               <salute>Nun leben Sie wohl, mein ewiggeliebter Vater – daß doch Ihr Geburtstag der Heiterste seyn möchte,
                            u Sie Ihrer <persName key="JP-002706">Kinder</persName> gedenken.
                        Grüßen Sie inniglich<persName key="JP-002709">Ihre theure Frau</persName>, u geben Sie mir bald
                            Nachricht. Ewig Ihre Caroline</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
