<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1040">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Georg Joachim Göschen. Meiningen, 30. Mai 1805,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1805-05-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001349">Georg Joachim Göschen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 30<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi>Mai 1805.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein verehrungswürdiger Herr und Freund! Es folgt
                            hierbey das MSC.<bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">der reißenden Maler</bibl>
                            zurück. Um nicht unnöthige Reisekosten für den 2<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Band zu machen, will ich diesen vorher völlig fertig machen,
                    ehe ich Ihnen denselben sende.</p>
            <p>Was den ersten betrifft, so hoffe ich, daß <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibald</bibl>
               </hi> mich
                    über <hi rendition="#u" hand="#author">einige</hi> Ausstellungen
                    welche Sie am gegenwärtigen Werke machen (und für die
                    ich Ihnen meinen wärmsten, innigsten Dank sage) wo
                    nicht rechtfertigen, doch versöhnen werde. Einiges Andere habe ich nach Ihrem Wunsche geändert. Allein die Derbheit, die Ihrer feineren Erziehung undelikat erscheint, und <hi rendition="#u" hand="#author">mehr</hi> im Ganzen als in den
                    einzelnen Punkten liegt, vermag ich freylich nicht zu ändern, da mein ganzer
                    Mensch überhaupt ziemlich derb ist. Ich erkläre mich übrigens im zweyten Bande
                    über die Derbheit selbst. Nach meiner Meynung ist nemlich <hi rendition="#u" hand="#author">der</hi> Geschmack ungerecht und
                    höchstverderblich, welcher die in <hi rendition="#u" hand="#author">freye</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Worte</hi> gefassten unschuldigen
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Handlungen</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">Gesinnungen</hi> gern tadelt, und
                    die in <hi rendition="#u" hand="#author">feine</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Wendungen</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">Gemälde</hi> gebrachten
                    verführerischen üppigen pp<hi rendition="#u" hand="#author">Gedanken</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">Situationen</hi> gerne (und noch
                    im vorigen Jahrzehend bekanntlich gern bis ins Unendliche) verzeiht, sonach aber
                    sich immer mehr von der ächten Griechheit entfernt, deren höchster Reiz eine <hi rendition="#u" hand="#author">freye</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">schuldlose</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Natürlichkeit</hi> war. Im Übrigen
                    ist es freylich ein sehr gewagtes Unternehmen, einen Schwätzer und einen Fallstaff idealisiren zu wollen,
                    welches ich wohl einsehe, aber nicht mehr zurückzuhalten vermag. Doch hebt sich
                        Fink sowohl als Lenz (welche auch
                    blosse Nebencharakter sind) gegen das Ende wieder. –</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Meine</hi> Ansicht vom Landvolk ist keinesweges die, welche <hi rendition="#u" hand="#author">Fink</hi>
                            äussert; allein (so wie überhaupt des <hi rendition="#u" hand="#author">Autors</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">eigener</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Glaube</hi> im Romane nirgends
                    sichtbar werden darf.) allein ich gestehe, daß ich eine weniger blühende Ansicht
                    vom Bauer habe als Sie, welche vielleicht aus allerley
                        geschöpftem Ärger während
                    funfzehnjähriger Gütheradministration drey grosser Güther in <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> und <placeName key="JP-006222">Sachsen</placeName> (wobey mir fast nichts als die eigenhändige Saat <hi rendition="#u" hand="#author">erlassen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">war</hi>) herrühren mag. – Lieber
                    Gott, der Bauer in der Nähe grosser Städte ist eben ein – Städter, gegen die
                    eigentlichen Bauern <placeName key="JP-006222">Sachsens</placeName>, <placeName key="JP-005739">Frankens</placeName> und vollends <placeName key="JP-005569">Baierns</placeName> gehalten! Daß aber die tiefgekostete bitterste Hefe des Landlebens mich nicht von seiner
                    Wahrheit und Schönheit zurückbringen konnte, beweist wohl <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibald</bibl> deutlich genug, und es geht auch übrigens natürlich zu, da ich – der Sohn
                        <persName key="JP-004553">eines sehr fühlenden Landgeistlichen</persName> –
                    unter Bauern aufgewachsen bin, die mir ewig werth bleiben, deren derbe Kraft mir
                    aber auch ewig anhängen wird.  Es freut mich aber, daß Sie in den <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">Malern</bibl> doch schon weit mehr <hi rendition="#u" hand="#author">Geschmack</hi> finden werden als in <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibalden</bibl>, wenn Sie erstere,
                    sobald sie gedruckt sind, nochmals durchgelesen sich die Mühe nehmen wollen.</p>
            <p>Je eher ich nun die Nachricht vom Anfange des Drucks erhalte, je lieber ist es
                    mir.</p>
            <p>Darf ich denn nun meine vorige Bitte, ihrem zweyten
                            Punkte nach, ganz gehorsamst wiederhohlen, <anchor type="target" xml:id="start_cbv_h3y_q4b"/>und Ewr. Wohlgeboren
                            um 100 rth. bitten<anchor type="target" xml:id="stop_cbv_h3y_q4b"/>, die
                            ich gern den 24<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> oder 30<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Jun.
                            hätte? – Wenn es <hi rendition="#u" hand="#author">irgend</hi> mit Ihrem Geschäftsgange vereinbar ist, so schlagen Sie mir dieselbe nicht ab. Aber werfen Sie auch keinen Groll auf den Zudringlichen. Die Zeit
                    ist wahrhaft schlimm – </p>
            <p>Der <persName key="JP-000943">Herzog von Gotha</persName> hat mir ein Präsent mit
                        <bibl sameAs="JP-008326" subtype="werk">seinem Romane</bibl> gemacht, worinn
                    ich aber bis jetzt nur geblättert habe. Ich wäre sehr begierig auf Ihr Urtheil darüber, und will Ihnen auch das meinige sagen.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, wohl, mein edler Freund! Der
                        Himmel erhalte Ihnen Gesundheit und Frohsinn!
                        Ewig</salute>
               <signed>Ihrtreuer JEWagner</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
