<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1271">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, nach dem 14. Oktober 1805</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1805-10-15" notAfter="1805-12-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B.
                                6Oct. 5.</dateline>
            </opener>
            <p>M. g. Car.! <anchor type="target" xml:id="start_bbc_bpv_pqb"/>Schon Sonntag hätt' ich u m.
                        <persName key="JP-003652">Isr.</persName> Ihnen
                    gerne geantw., wenn uns beiden nicht Modekrankheiten:
                            Schnupfen, Katharr, Husten u dergleichen v. Schreibtisch geschieden hätten.</p>
            <p>Heute geht es uns besser, bis Sie das lesen – gut u so will u kann ich es Ihnen
                        versprechen.<anchor type="target" xml:id="stop_bbc_bpv_pqb"/>
            </p>
            <p>Wohl würd' ich Ihnen nichts v. diesem Nichtwohlseyn geschrieben haben, da ich
                    nicht einmal gerne dav. spreche; ab. ich fürchte, daß man dem Brief es
                    ansieht, daß m. Kopf noch nicht ganz heiter ist u dadurch könnte es leicht auf
                    einen unschuldigen Theil geschoben werden, verschwieg' ich die
                    Ursache.</p>
            <p>Und mir ist wohl, weil meine Seele seit einiger Zeit schön u gut gestimmt
                    ist.</p>
            <p>Selbst diese körperlichen Übel passen zu ihrer Stimmung u stören sie nicht im
                    mindesten.</p>
            <p>Nichts thut mir so wohl, als meine Kraft, nicht ganz delikate Behandelungen
                    meiner sogenannnten Freunde – die ich gewöhnlich zu sehr fühle – ruhig
                    ertragen zu haben.</p>
            <p>Hab' ich diesen Sieg bisweilen üb. mich dav. getragen – dann fehl' ich gewiß
                    nicht leicht in sehr kurzer Zeit.  Ab. es bedarf der Siege
                    u der Kraft oft leider! zu viel.</p>
            <p>Wahrscheinlich wissen Sie's schon lange, daß meine <persName key="JP-003556">Mutter</persName> meinen <persName key="JP-003652">Bruder</persName> hinter mir nach Hause verschrieben hatte.  <anchor type="target" xml:id="start_ndc_t5v_pqb"/>Ich ließ
                    mich schon vor mehreren Monaten f. ihn malen; wurde ab. nur wenig getroffen.
                         Um ihm wenigstens eine kleine Freude zu machen,
                    schickt ich ihm endlich das Gemälde doch u dieses traf ihn nicht mehr u
                    welcher Zufall, durch <hi rendition="#u" hand="#author">Ihre</hi> Hände kam es wieder in die
                                meinigen<anchor type="target" xml:id="stop_ndc_t5v_pqb"/>
                    und in die seinigen.  Also eine schlechte Kopie war in
                    dems. Monat Ao 5 mit Ihnen in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, in demselben Monat war Ao 1 das arme Original das. mit Ihnen.  Es überraschte mich die
                    Nachricht in Ihrem lieben Jüngsten aus <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, die Sie mir v. meines <persName key="JP-003652">Bruders</persName> Ankunft gaben, da ich es heute noch nicht
                    begreifen kann, wie S. sie so lange vor mir u so bestimmt hatten.</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Richter</persName> wird gewiß keinen Gebrauch v. Ihren
                            Schilderungen machen.  Ich glaube noch immer, Car. daß Sie sich
                            einen viel, viel zu guten Menschen damals auf der <placeName key="JP-011521">Leipzger Meße</placeName> herausgefunden haben.
                                 Mein Fund ist gewiß <hi rendition="#u" hand="#author">besser</hi>.  Ihr <placeName key="JP-005812">Hamburger</placeName> Brf. ist hier viel eher, als <ref type="letter" target="JP-UB1270">ihr Lei<placeName key="JP-005948">pziger</placeName>
               </ref> angekommen.  Gerade am
                        14 Oct. an dem S. v. <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> abgehen wollten, ist m. guter <persName key="JP-003652">Bruder</persName> hier angekommen.  Wir leben wieder
                    sehr schön zusammen u wir werden es Gottwohl so lange uns nicht Menschen od.
                    Verhältniße trennen.</p>
            <p>Ich rechne auf <placeName key="JP-005812">Hamburger</placeName> Schilderung b. u
                    v. Ihnen.  M. guter <persName key="JP-003652">Bruder</persName> ist keiner der besten Maler, obgleich ihm die
                    Farbe aller Farben, die weiße, d. i. die Wahrht nicht fehlt.</p>
            <p>Schrieb' ich Ihnen jetzt meinen vorjährigen <ref type="letter" target="JP-UB0524">Regensburger Brief</ref>Car. ich müßte u würde – weil mir die weiße
                            Farbe b. Ihnen nie fehlen darf – Manches in ihm nicht mehr schreiben:
                            meine Freiheit ist mir nämlich ganz wieder geworden, od. viel
                            mehr wieder gegeben worden und nun soll sie mir bleiben.<anchor type="target" xml:id="stop_jqj_twv_5qb"/> Mein Lebensziel ist Einfachheit, Ruhe mit Thätigkt
                    gepaart, mein Lebensziel ist – wenn ich es recht beim wahren Namen nennen soll:
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Wenig</hi> u zwar noch weniger
                    als ich schon erzielt habe und doch werd' ich dies wenig nicht erreichen, so
                    wenig als das Ende dieses Blattes, weil dieses mein Kopf – so wie jenes mein
                    Loos nicht zu geben will, wie es mir scheint.  Allein ich
                    frage nach beiden nichts, brauch' es auch nicht, da der Mensch kann was er will,
                    u schreibe zu.  Bleiben S. so lange in <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> bis der <persName key="JP-013590">B.rathArens</persName> u seine <persName key="JP-013589">Frau</persName> wieder aus <placeName key="JP-005872">Italien</placeName> zurück kommen: so wünscht' ich Ihnen u ihnen daß Ihr
                    Euch fändet.</p>
            <p>Ich mag keine neue Bekanntschften mehr; ab. ich vereinige gerne gute Menschen u
                    noch lieber – wie es hier der Fall ist – wenn diese auch Künstler sind.  Mein <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. grüßt S. herzlichCar., dieser edle Mensch ist auch mein Haus Seelen u LeibArzt.  Seyen S. immer gesund u froh, gute Car. u glauben S. daß ich dieß dadurch auch bin.</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
