<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0009">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 21. Januar 1805, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1805-01-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 21ten Jenner 1805
                        –</dateline>
            </opener>
            <p>Ich habe Ihnen eine Nachricht zu melden, die Ihnen das Herz zerreißen muß, wenn
                    Sie noch so gesinnt gegen mich sind als sonst. Mein ewig theurer <persName key="JP-004105">Mann</persName> starb
                            verwichenen Sonnabend an einer Nervenkrankheit. Noch bin ich nicht  im Stande den ganzen
                    Umfang meines Unglucks zu begreifen, aber mit jeder Minute wo ich besonnener
                    werde, fühle ich mein Elend stärker. Ich traue Ihrem Herzen zu sehr, um Ihnen
                    nicht gradezu zu sagen: Nehmen Sie sich meiner an, und meiner vier
                        hülflosen<persName key="JP-004105">Kinder</persName>. Sie konnen es wenn Sie wollen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_imn_vct_dnb"/>Man ist darauf bedacht mir und
                        <persName key="JP-004105">den Meinigen</persName> die Vortheile des <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Instituts</bibl> zu sichern, für welches ich
                    meinen <persName key="JP-004104">Mann</persName> seine blühende Gesundheit, in
                    den Jahren der lebendigsten Kraft, aufopfern sehen mußte. Ich bin an Thatigkeit gewöhnt, und hoffe das Meinige
                    leisten zu können, um Ansprüche auf die Vortheile eines
                        Instituts machen zu dürfen, das als Familien- Eigenthum
                    betrachtet werden wird. Was kann ich aber bey dem besten Willen leisten, wenn
                    die Freunde <persName key="JP-004104">meines Mannes</persName> nicht fortfahren
                    wollten, ihr Intereße für eine Unternehmung  durch die That zu beweisen, an welche jetzt das Schicksal der Theuern
                    Wesen gebunden ist, die seine einzige Hinterlaßenschaft ausmachen? Ehret sein
                    Andenken dadurch, Ihr Freunde des <persName key="JP-004104">geliebten
                        Verklärten</persName>, daß Ihr eine gute Sache nicht untergehen laßet, um
                    derentwillen eine hülflose Familie ihre Stütze, ihren Versorger, ihren Freund
                    ihr Alles verlor.<anchor type="target" xml:id="stop_imn_vct_dnb"/>
            </p>
            <p>
               <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> giebt von nun an seinen Nahmen her,
                    die Addreße  unter welcher die Zeitungsnachrichten von nun an einlaufen, muß nicht die
                    Redakzion der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Z. f. d. e W.</bibl> seyn,
                    denn sonst fallen sie der <persName key="JP-012389">Handlung</persName> in
                    die Hände, sondern sie bleibt entweder wie sie jetzt ist, oder wird an <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> gerichtet.</p>
            <p>Bis jetzt hat sich die <persName key="JP-012389">Verlagshandlung</persName> so
                    genommen, daß nicht ganz auf ihren guten  Willen zu rechnen ist.
                        <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> treibt die Sache mit einem
                    Eifer und einer Kraft, die seinem Herzen eben so viel Ehre macht, als seinem
                    Kopfe. Wollen Sie meinen Wunsch, <persName key="JP-004104">Spaziers</persName>
                    übrigen Freunden in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> bekannt
                    machen, als <persName key="JP-003908">Schütz</persName>, Haine, <persName key="JP-011951">Musäus</persName> so bin ich Ihnen dafür dankbar. Einige
                    Zeilen von Ihrer Hand, werden mir wohl thun, schicken Sie mir sie bald. Ich
                    bedarf der Versichrung daß die Menschen Glauben haben an der Größe meines
                    Verlustes.</p>
            <closer>
               <signed>Minna Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
