<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1269">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 17. September 1805,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1805-09-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 17 Sept. 5</dateline>
            </opener>
            <p>Gute Caroline! Der erste Posttag, den mir die <persName key="JP-000472">Freundin</persName> u ihre
                            Pflegetochter wieder frei geben, sei der Freundin
                    geweihet.</p>
            <p>Am 13<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi>Aug. schon ging ich mit <persName key="JP-004367">Uhlf.</persName> nach <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName>, weil uns unsre Freunde daselbst schrieben sie könnten in
                    diesem Jahr durchaus nicht zu uns – wir sollten also zu ihnen kommen.  Als wir zu ihnen kamen, hatten sie gepackt um zu uns zu
                    kommen.  <persName key="JP-000472">Jettens</persName>
               <persName key="JP-000469">Mann</persName> mußte in Aufträgen nach <placeName key="JP-006085">Nürn-</placeName> u <placeName key="JP-005561">Bambg</placeName> p u <placeName key="JP-005895">Cassel</placeName> – wo er wirklich jetzt ist – u
                    ersuchte unterdessen seine <persName key="JP-000472">Frau</persName>, um sie so
                    viel wie möglich auf zu heitern (sie haben <persName key="JP-000470">ihr erstes Kind</persName> verloren u <hi rendition="#u" hand="#author">sie</hi> einen Theil ihrer Ruhe) ihn bis nach <placeName key="JP-005561">Bambg</placeName> zu begleiten u v. dort aus mit ihrem 4
                    Monate alten <persName key="JP-013601">Sohn</persName> u der <persName key="JP-004180">Silli Uhlf.</persName> hierher zu
                    gehen.</p>
            <p>Wir blieben nun doch 7 Tage bei ihnen u traten an einem u demselben Nachmittag
                    unsre Abreise, sie n. <placeName key="JP-006085">Nürn</placeName> u <placeName key="JP-005561">Bbrg</placeName> u wir voraus nach Hause an, nachdem wir
                    sehr vergnügt auf dem Lande – wo sie im Sommer wohnen – mit ihnen lebten.  Drei Tage später kamen also unsre
                                <placeName key="JP-006179">Regensburger</placeName> uns hier
                    nach, blieben 3 Wochen bei uns u vergangnen Sonntg gingen sie wieder nach Hause.  Dem Ansehen nach war der hiesige Aufenthalt der edlen
                        <persName key="JP-000472">Mutter</persName> recht nützlich u ich
                    hoffe, daß ihr Schmerz nie wieder so stark zurückkommen wird, als er war.  Wir waren sehr vergnügt, unterhielten uns v. unsrer <persName key="JP-001358">C. Goldschm.</persName>
                    oefter als je v. einem der Unsrigen u ich kann ihnen u darf Ihnen sagen, daß sie vielleicht kein Menschenwesen noch mehr
                    lieben u achten kann als <persName key="JP-000472">Jette
                            Braun</persName>.</p>
            <p>Und <persName key="JP-000472">Jette Brauns</persName>
                    Liebe u Achtung ist viel werth u dieserwegen freut es mich rein u innigst, daß
                         sie sie liebet u achtet.</p>
            <p>Noch erwart' ich v. meiner Rgg. die Erlaubniß zu meiner
                            Geschäftsreise gute C., mit Ruhe; werden sie nicht unruhig – auch dann nicht, wenn ich Ihnen sage, daß ich in
                    diesem Jahr nicht mehr reisen kann.</p>
            <p>Schon das Verschweigen Ihrer Liebe, gute Car., macht
                    mich stolz u eitel; ab. was meinem Stolz u meiner Eitelkeit Grenzen
                    setzt, ist das Bewußtseyen, daß ich die Liebe edler Menschen nur begrenzt, nur
                    eingeschränkt verdiene.</p>
            <p>So viel ich mir v. jeder reinen Liebe anmaßen darf, so viel erwieder' ich auch,
                    reine C., mit vielem Dank. </p>
            <p> "Da hätt' ich viel zu thun, sagt' ich <persName key="JP-000472">Jetten</persName>, wenn ich alles was ich liebe – wie's die C. verlangt,
                    grüssen wollte"</p>
            <p>"Doch noch mehr sagte 
                    sie darauf, wenn sie alles grüssen wollte, was sie liebet"</p>
            <p>Ich kann nicht in meiner eignen Sache Richter seyen, ab. ich habe einen so großen
                    Schatz v. Liebe in mir, daß ich glaube alle meine Schulden hier abtragen zu
                    können u doch noch einen unendlichen Theil, hier unbenutzt u unbefriediget, mit
                    in den Himmel nehmen, um dort guten Gebrauch dav. machen zu können.</p>
            <p>Dort hoff' ich eigentlich erst recht lieben zu können – denn hier komm'
                    ich sehr oft zur unrechten Zeit –  mit meiner Liebe, entweder zu frühe oder zu spat; oft hab' ich
                    das Herz nicht zu lieben, oft das Herz nicht meine Liebe zu äusern u oft lieb'
                    ich nicht recht – wie ich lieben sollte; aber ich hoffe u glaube auch, daß es
                    einst, wenn ich nichts mehr bin, als ein Wesen voll <hi rendition="#u" hand="#author">reiner</hi> Liebe unter Wesen voll reiner Liebe,
                    daß es dann mit mir nicht nur besser – gut gehen wird.  Werden Sie Liebe genug haben, diese Erklärung meiner verwirrten Liebe – die
                    ab. keine verirrte ist – mit Nachsicht aufzunehmen?</p>
            <p>Ihre
                            Schilderungen der <persName key="JP-001728">H.</persName> u der
                                <persName key="JP-002007">K.</persName> fand ich so gut daß ich sie
                            meinem <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-999999">Richter</persName>
               </hi>nur ihm lesen lassen
                            mußte.  Als er mir Ihren
                                        Brief zurück schickte, schrieb er auf das
                            Kuvert: "v. der scharfsehenden u mithin mit mir eingläubigen
                            G."</p>
            <p>Er freut sich dieser Zeichnungen so sehr, daß er wünschte, mit Verschweigung
                    Ihres Namens, Gebrauch dav. machen zu können, wider <persName key="JP-001909">Jacobi</persName>.  Ich habe ihm aber keine Hofnung zu Ihrer Einwilligung gemacht.<anchor type="target" xml:id="stop_ufb_trl_4qb"/> Zu Ihrem Unternehmen wünsch'
                            ich Ihnen Glück u Segen, gute, fleißige Caroline.  Beiliegend empfangen S. 12
                                Thl für 4 abgesetzte Exemplare.  V. d. <persName key="JP-002007">Kalb</persName> hab' ich einen Brief gehabt auch
                            v. <persName key="JP-003227">Pik</persName>, der wieder 100 rth v. Hardenberg bekommen hat.  <hi rendition="#u" hand="#author">Ihr</hi> Mittelstand ist auch der
                    meinige u, für mich, mein höchster.  <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>
                    bleibt bis im Nov. in <placeName key="JP-006099">Offenbach</placeName>, dann geht er
                        wahrscheinlich n. <placeName key="JP-005948">Lpzg</placeName>. M. <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. u seine
                            Kinder
                    grüssen S. herzlich gute C..</p>
            <closer>
               <salute>Ich bin heute nicht ganz wie ich gerne seyen möchte, Car.  Sagen S. bald wie u wo Sie leben Ihrem
                        ewigen Freund</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
