<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0853">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 18. und 20. April 1805,
                    Donnerstag und Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date from="1805-04-18" to="1805-04-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 18 Apr. 5.</dateline>
            </opener>
            <p>M. g. C.! Sie sollen, S. dürfen nicht wieder krank werden: weder in der
                    Einbildung d. i., wie S. sagen, an der Seele, noch in der Wirklichkt, d. i. am
                    Körper.</p>
            <p>Ich habe bei nahe in 3 Wochen keinen Brf. v. <persName key="JP-003652">meinem
                        Bruder</persName> in <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName>
                    gehabt – so lange hat er mir noch nicht geschwiegen – auch <persName key="JP-000970">mein aelterer Bruder</persName> u kein Mensch hat hier
                    Briefe v. ihm, das machet mich sehr unruhig, so daß ich es Ihnen klagen muß.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Keine</hi> Briefe ist zwar
                    auch <hi rendition="#u" hand="#author">keine</hi> schlimme
                    Nachricht, denn diese kommen immer noch zeitlicher als man sie vermuthet; ab. so
                    wahr diese Bemerkung ist, u so oft ich schon Menschen damit beruhiget habe; mich
                    selbst kann ich nicht beruhigen.</p>
            <p>Glauben S. mich nicht zu kleinlich, C.! in meiner Unruhe; ich bin Mann u bin auf
                    Vieles stets vorbereitet; aber mein guter <persName key="JP-003652">Bruder</persName> hat keinen besseren Bruder, als seinen Emanuel u ich habe
                    keinen besseren als meinen <persName key="JP-003652">Israel</persName>.</p>
            <p>Hätt' ich Ihnen dieses alte Geständniß auch nicht wieder erneuert, S. würden doch
                    wissen, daß ich Ihren Schmerz um Ihren lieben
                                <persName key="JP-012485">Bruder</persName> doch fühle u theile.
                         Wie lieb ist mirs, daß S. den reichen Juden
                    ausweichen.  Auch nicht zu einem einzigen geh' ich mehr.
                         Die unsrigen hier sind – wie alles in den kleinen
                    Städten – wahrscheinlich noch verwerflicher, als die bei Ihnen.</p>
            <p>Im Grunde bin ich aber weder mit den Juden  noch mit den Christen d. h.
                    mit keinem Menschen ganz zufrieden, am aller wenigsten mit dem Unzufriedenen,
                    der ich, wie S. sehen, selbst bin.</p>
            <p>Aber mit dieser meiner Unzufriedenheit bin ich es u kann ich es seyn; denn ich
                    liebe den armen Menschen, ich bedauere sie u entschuldige sie, wo mirs
                        möglich ist im Einzelnen u im Allgemeinen.</p>
            <p>Unsre Vernunft, unsre Begierde, unsre Leidenschaften, unser Kopf u unser Herz
                    stehen uns beständig in so verschiedenem Lichte gegenüber, daß ich mich nicht zu
                    trösten wüßte, wenn ich nicht die Gewißheit hätte, daß ein Wesen, das aus einem
                    unbegreiflichen (zeitlichen) Nichts (Körper) u aus einem unbegreiflichen
                    (ewigen) Etwas (Geist) zusammen gesetzt ist, gerade nur so u nicht anders seyn
                    kann, viell. nicht anders seyn soll.   Nicht nur S. behaupten es, C., auch schon <persName key="JP-002585">Maimonides</persName>, <persName key="JP-001909">Jacobi</persName>
                            u alle die etwas wissen, behaupten, daß der höchste Punct des Menschen
                            Wissen darinn besteht, zu wissen, daß wir <hi rendition="#u" hand="#author">nichts wissen</hi>. </p>
            <p>V. dieser Wahrheit überzeugen uns täglich die Wissenden u die
                    Unwissenden.  Es wäre also Eitelkeit v. sich zu
                    sagen: ich weiß, daß ich nichts weiß; aber es ist keine zu sagen: ich setze
                    nicht den größten Werth aufs Wissen u ich darf es wissen, daß ich
                        glücklich seyn könnte – wenn ich <hi rendition="#u" hand="#author">nur gut</hi> obgleich nicht vielwissend wäre.  Die Weisen, die Vielwisser lassen sich Alles hingehen,
                    können daher jeden andern  Nichts hingehen lassen.</p>
            <p>Ich nähre mich gerne v. meiner Hände und Kopfarbeit u bin wider den Wunsch einiger meiner gelehrtesten
                    Freunde, zu einem Gelehrten verdorben.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_nn2_p1v_nnb"/>Für diesen Sommer bin ich
                    wieder ein thätiger Geschäftsmann auf dem Lande.</p>
            <p>Mit meinem <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> – der S. herzlich grüßet – hab' ich
                    wieder ein Rittergut gekauft, das ich zerschlage.<anchor type="target" xml:id="stop_nn2_p1v_nnb"/> Bis Sie zu uns kommen, hoff' ich wieder zu Hause zu
                    seyn.</p>
         </div>
         <div n="2">
            <opener>
               <dateline>Am 20<hi rendition="#u" hand="#author">sten</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Vorgestern brach ich ab, in der Hofnung, gestern doch noch einen Brief
                    v. m. <persName key="JP-003652">Isr</persName>. zu erhalten u Ihnen es sagen zu
                    können.</p>
            <p>Gottl! ich bekam einen guten Brief: er ist gesund u
                    wohl!</p>
            <closer>
               <salute>Bleiben S. es auch stets, g. C., freuen S. sich mit mir u seyn S. stets
                        froh!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
