<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1272">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 20. Dezember 1805,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1805-12-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-012494">Ernährung</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 20 Dec. 5.</dateline>
            </opener>
            <p>Gute Car.! Ich habe eine Veränderung in der Stellung
                    meines lieben Schreibtisches vorgenommen u das erste Wort, das ich wieder auf
                    ihm schreibe sei Ihnen geweihet u an Sie!</p>
            <p>Wenn bei den Juden der Eß<hi rendition="#u" hand="#author">tisch</hi>
                    heilig gehalten und "Opfer<hi rendition="#u" hand="#author">stuhl</hi>" geheißen wird: so haben sie nicht Unrecht, weil nach uns der
                    Mensch nur so viel essen soll und nur dieserwegen soll, um seinem Gotte dienen
                    zu können (natürlich könnte man den Eßtisch mancher, Opfertisch heißen, weil auf
                    ihm der Geist dem Körper geopfert wird;) aber meinen Schreibtisch zieh' ich
                    schon aus dem Grunde meinem Eßtische weit vor, weil da nur meine Seele – nie
                    mein Körper speißet und gespeißet wird.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_az1_nqb_qqb"/>Freilich wird da neben und
                    unter häuslichen, kräftigen Suppen – obgleich keine rumfordische, –
                    auch manche Wassersuppe manchem Reichen zu bereitet; aber darinn besteht der
                    Reichthum, in Genügsamkeit, in Zufriedenheit.</p>
            <p>Auch ist nur der <hi rendition="#u" hand="#author">Reiche</hi>
                        dankbar.<anchor type="target" xml:id="stop_az1_nqb_qqb"/>
            </p>
            <p>Aber sehen Sie wie das Waßer auf der neuen Stelle des Tisches fließet, Car.!</p>
            <p> Warum glauben Sie mirs denn nicht, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1271/#start_bbc_bpv_pqb">wenn ich Ihnen
                        sage, daß ich gesund bin bis Sie meinen Brief haben</ref>?</p>
            <p>Wer mir das Gute nicht glaubt, der sollte mir das andere auch nicht glauben u dem
                    darf ich das andere auch nie wieder schreiben.</p>
            <p>Hätt' ich meinen dummen, wetterlaunischen Kopf nicht: ich wüßte in manchem Jahr
                    nichts von der unbedeutensten Krankheit zu reden.</p>
            <p>Ich bin Gottlob! gesund.</p>
            <p>O, gute Car., wie ganz fühl' ich das Niedertreten Ihrer
                    schönsten Gefühle!</p>
            <p>Nicht Ein – mehr mal wurde
                    ich so getreten u <hi rendition="#u" hand="#author">der</hi>, der
                    den getretenen aufhilft – hat mir immer wieder aufgeholfen.</p>
            <p>Und am Ende wird man doch aus der Erde hinausgetreten – was auch nichts
                    schadet.</p>
            <p>Glauben S. mir's, Car, daß mir Ihr Stolz auf meine
                    Freundschaft recht sehr wohl thut.</p>
            <p>Es thut mir Ihr Stolz wohl, weil ich  stolz auf ihn bin; denn ich halte
                    Sie für recht gut u recht wahr u ich möchte Ihnen dieses Geständniß, mit allen
                    Wahrheiten, die ich Ihnen seit unsers Findens sagte, in jedem Brief
                    wiederholen.</p>
            <p>Ganz, ganz stimm' ich mit Ihnen überein, daß absichtslose, uneigennützige Seelen
                    nichts in der Welt trennen kann, da nur sie – sonst nichts als sie, sie
                    vereinigt hat.</p>
            <p>Mir ist es jetzt, indem ich Ihren lieben
                            Brief noch einmal durchlese – als hätt' ich Ihnen
                    ihn schon einmal selbst dem Inhalte nach geschrieben.</p>
            <p>Ein edleres Menschenwesen u ein treuern Freund giebt es nicht – als mein <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. ist.</p>
            <p>Er schätzt, achtet u liebt Sie rein und hoch u verdient dieß alles auch v.
                    Ihnen.</p>
            <p>Recht herzlich grüßt er Sie.</p>
            <p>Mir ist es lieb, daß Sie mein Bild nicht gesehen haben
                            – so gerne ich Ihnen die Erlaubniß, es zu öfnen gegben haben
                            würde – weil ich zu leidend gemalt bin und
                    nicht geistkräftig genug.</p>
            <p>Es hat auch nicht Einen meiner Freunde befriediget. </p>
            <p> Sie sehen also doch, daß ich mich für 8 Thaler zu schätzen wußte.</p>
            <p>Die Beschreibung, die Sie mir v. <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName>
                    machen, macht mir so viel Vergnügen, als die des guten v.
                                Hesse, die Sie lesen
                    werden.</p>
            <p>Ich danke Ihnen recht sehr für dieses Gemälde u bitte, bitte um mehr!</p>
            <p>Bei <hi rendition="#u" hand="#author">uns</hi> ist es leider "überall
                    wie bei uns"</p>
            <p>Daß ich ein <placeName key="JP-005681">Rittergut</placeName> gekauft habe, das hab' ich Ihnen längst
                            geschrieben; in der vorigen Woche hab' ich es nun in Besitz genommen u
                            war einige Tage daselbst.</p>
            <p>Im nächsten Sommer sitz' ich u arbeite ich darauf – bis ich es nicht mehr
                    habe.</p>
            <p>Noch im alten oder gleich im Anfang des neuen Jahres
                            erwart' ich meinen <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>, aus <placeName key="JP-005539">Aschaffenburg</placeName>.</p>
            <p>Grüssen Sie mir Ihren guten <persName key="JP-012485">Bruder</persName> u sein gutes Weib u danken S. ihnen für ihr Andenken.</p>
            <closer>
               <salute>Bleiben Sie so gesund, als wohl Ihrer Seele ist, Car!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
