<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1043">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Georg Joachim Göschen. Meiningen, 11. Oktober
                    1805, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1805-10-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001349">Georg Joachim Göschen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 11<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Oct. 1805.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein verehrtester, gütiger Freund! Ich eile, sowohl Ihnen meinen innigen Dank für Ihre bereitwillige Zahlung an <persName key="JP-013394">Israels Söhne</persName> zu sagen, als
                    auch die in Ihrem gestern
                            erhaltenen lieben Briefe gethane Fragen zu beantworten!</p>
            <p>Es freut mich sehr, daß der erste Band der <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">Maler</bibl> doch noch zur Messe
                            fertig wird. Ich fürchtete, es
                    sey Ihnen etwas Verhinderndes vorgefallen. Der Himmel bewahre nur mich, den Schreiber, Setzer und
                    Korrektor vor erratis, und verleihe uns einen gnädigen Kupferstich,
                    an dem Sie und ich und die Leser Freude haben! In dem
                    allen bin ich in <hi rendition="#u" hand="#author">Ihrem</hi> Schoosse, bester Mann, voll Hoffnung und
                    Vertrauen! – Was den Haupttitel betrifft, so lasse ich Ihnen Freyheit, (<hi rendition="#u" hand="#author">wenn</hi> er nemlich geändert werden <hi rendition="#u" hand="#author">muß</hi>) unter folgenden zu wählen: 1) Die reisenden Maler und
                    ihre Freunde, ein Roman von Ernst Wagner. 2.) Die Maler und ihre Freunde, ein R.
                        pp 3.) Die reisenden Maler in Sabinium, ein pp
                    4.) Die Maler und ihre Freunde in Sabinium, ein pp Doch
                    bitte ich, N<hi rendition="#uu" hand="#author">o</hi> 2 und N<hi rendition="#uu" hand="#author">o</hi> 4., wo möglich, <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi> zu wählen. Auch könnte
                    es heissen 5.) Die reisenden Maler (und
                        die) (unter den) Frauen in Sabinium p – wenn
                    nur das <hi rendition="#u" hand="#author">unter</hi> besser klänge,
                    und das <hi rendition="#u" hand="#author">und</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">die</hi> besser aussähe. Doch Sapienti sat!</p>
            <p>Ich glaube es wohl, daß dieser abscheuliche Krieg auch Ihnen alle neuen – hauptsächlich so ungewisse – Unternehmungen
                    verleidet, wie meine Briefe. <hi rendition="#uu" hand="#author">NS</hi>Könnten Sie aber vielleicht mich Herrn <persName key="JP-000698">J. G. Cotta</persName>, den Sie ja
                    gewiß sprechen, empfehlen, so wäre mir das sehr erfreulich – doch, auch er wird
                    dergleichen jetzt wohl schwerlich unternehmen!</p>
            <p>Krieg! – Ja, apropos! ich habe vor einiger Zeit <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">meinen Kunstplan</bibl> von neuem in
                        <placeName key="JP-006040">München</placeName> einsenden müssen, bey
                    Gelegenheit der neuen Organisation dortiger <placeName key="JP-012934">Akademie</placeName> – wobey mir die
                                <persName key="JP-000584">Kurfürstin</persName> sehr gütig
                            geschrieben. Aber ach – – <hi rendition="#u" hand="#author">welche</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Veränderung</hi> fühlte dieses
                    herrliche arme Weib seit wenigen Wochen! – Sie sehen selbst, verehrtester
                    Freund, daß es Thorheit seyn würde, für jetzt mit dem Plane hervorzutreten. Ich werde also das Kunstgespräch vom 2<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Bande der <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">Maler</bibl> weglassen, und, dem gemäß einiges
                    im Texte ändern, um nicht meinen Liebling dem politischen Höllengelächter Preiß
                    zu geben. Auf diese Art wird der 2<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi> Band nur etwa 20 Bogen starkmit dem Plane ungefähr 30. werden. Das
                    thut doch wohl nichts? – Ach, ich hatte so reizende Hoffnungen durch <persName key="JP-000584">dieses kunstfreundliche Weib</persName> und ihre trefflichen Schwestern! Alles ist dahin – – ob auf ewig? – – </p>
            <p>Das <bibl sameAs="JP-010280" subtype="werk">Frauen-Journal</bibl> ist, zwey Tage
                        <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1042/#start_pks_y4r_cpb">nach meiner Anfrage</ref> bey Ihnen, alles richtig bis zum Sept. eingegangen. Nehmen
                        Sie meinen herzlichen Dank für Ihre Einladung zum Mitarbeiten. Es kommt mir gerade recht, und ich
                    behaupte oder prätendire eigentlich, ein Damenschriftsteller zu seyn, weil ich
                    sie so sehr liebe, und weil sie meinen <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibald</bibl> lieben. Unter uns gesagt: Man findet in <bibl sameAs="JP-010280" subtype="werk">diesem Journal</bibl> weniger als man er- wartet hatte. Und so viel ich auch rufe und schreye: "Man durfte
                    nicht zu viel erwarten, d. h. nichts ausserordentlich Poetisches – kein Aggregat
                    von Kunstwerken – keine vornehmen <placeName key="JP-005859">indischen</placeName> und <placeName key="JP-013304">abissinischen</placeName> Blütenbüschel, die in "Farbentönen schwimmen",
                    sondern nur angenehme und gesunde Hausmannskost wie sie das Weib <hi rendition="#u" hand="#author">wirklich</hi> ihrer Freundin
                    auftischt – keine heimlichen Aufsätze von <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004710">Wieland</persName>
               </hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003737">Schiller</persName>
               </hi>pp, sondern wahrhaft selbstgeschriebene Sachen von
                    Frauen", so wenig helfen doch diese Zurechtweisungen; das Ganze bestätigt
                    vielmehr den in unsern <bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">Malern</bibl> enthaltenen Satz nur allzusehr: daß das
                            Weib nichts so gering schätzt, als Ihresgleichen, und daß der Mann
                            zwiefach gerechter gegen Seinesgleichen denkt. Lassen Sie die Männer daher
                    arbeiten, ohne die Frauen auszuschliessen, und seyn Sie
                    des Beyfalls gewiß! Das Weib kann nur als Erzählerin (und dann doch selten)
                    unterhaltend für ihr Geschlecht seyn. – Auch ich will
                            denn suchen, Ihnen zuweilen ein Scherflein
                            beyzutragen. Ich dächte aber,
                        Sie kündigten diese Abänderung schon im Oktoberheft
                    an, und ladeten unsern <persName key="JP-999999">J. P. Richter</persName> auch
                    dazu ein. Könnte ich Sie doch mit seiner eigensinnigen
                    Muse versöhnen! – Hat er denn nicht in <hi rendition="#u" hand="#author">mehrern</hi> Formen und Formeln offenbar das Schönste und
                    Höchste geliefert, was in irgend einer Sprache geschrieben steht??</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, theurer Mann. immer verehrt
                        von</salute>
               <signed>Ihremtreuen JEWagner</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <table rows="3" cols="4">
                     <row>
                        <cell>250</cell>
                        <cell>rth</cell>
                        <cell/>
                        <cell>340</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>
                           <hi rendition="#u" hand="#author">90</hi>
                        </cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>
                           <hi rendition="#u" hand="#author">132</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>340</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>218.</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
