<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0219">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Bayreuth, 11. Mai
                    1805, Sonnabend </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1805-05-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den 11<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Mai 1805</hi>
               </dateline>
               <salute>Mein geliebter Vater,</salute>
            </opener>
            <p>
               <ref type="letter" target="JP-UB0530">Ihren lezten Brief</ref>, worin Sie
                    mir <persName key="JP-001073">Fichtes</persName> Besuch verkündigen, habe ich
                    absichtlich so lange unbeantwortet gelaßen, bis ich durch sie mehr von Ihnen
                    hörte. Sie waren endlich bei uns, nachdem wir an ihrer Durchreise gezweifelt hatten, und überraschten uns
                    sehr angenehm. Die<persName key="JP-001074"> Frau</persName> mußte mir so viel
                    als sie nur vermogte von Ihnen erzählen, worunter mich besonders die
                    Versicherung so glüklich machte, daß Sie in Ihrem Aussehn sich durchaus nicht
                    verändert haben, und trotz dem gehäuften Ungemach, was Sie traf,
                    unerschütterlich gesund waren!  Gott erhalte sie noch
                    lange so kräftig!</p>
            <p>Zu meinen Träumen gehört jezt vorzüglich die <hi rendition="#u" hand="#author">Möglichkeit</hi>, daß Sie wann der <persName key="JP-001187">König</persName>
               <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> und <placeName key="JP-006424">Wonsiedel</placeName> besucht, mit <persName key="JP-002709">Ihrer
                        Frau</persName> ihm nachfolgen könnten. Lachen Sie nicht über meinen Wahn,
                    der noch nicht zu einem Glauben gereift ist, aber ich kann unmöglich unterlaßen
                    mir das recht leicht vorzustellen da, wie ich mir einbilde, sich für Sie –  etwa mit <persName key="JP-000297">Frau von Berg</persName>, oder
                    sogar <persName key="JP-001288">Prinzen George</persName> eine Reisegelegenheit dadurch öfnete, die Ihnen das Kostbare einer
                    solchen Reise zum Theil erleichterte. Erwägen Sie es einmal ob es nicht zu
                    machen wäre! Einer Zerstreuung bedürfen Sie ja wohl sehr, und für die Gesundheit
                        <persName key="JP-002709">Ihrer theuern Frau</persName> wäre es gewis
                    zuträglich, die, wie ich durch <persName key="JP-001073">Fichte</persName>
                    hörte, mehr als Sie mir sagten, an Ihrem Übel gelitten hat.</p>
            <p>Die <ref type="letter" subtype="document" target="4-V_37">Cabinetsordre</ref>
                    lege ich heute bei, die ich das vorigemal nur deshalb nicht abschrieb, weil Sie
                    mündlich durch <persName key="JP-000358">Beyme</persName> die resolution schon kannten. Sie
                            sind so thätig für diese Sache, mein guter Vater, und um Ihretwillen
                            wünsche ich, daß sie gelingt. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0530/#start_h3j_dzx_hnb">Die Nachrichten der
                            <persName key="JP-002007">Frau von Kalb</persName> nehmen Sie nicht so wichtig.</ref> Ein paar hingeworfenen Ideen
                        <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName>
               <ref type="letter"
                    subtype="document"
                    target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=V_89">in einem Briefe
                        an sie</ref>"daß er wohl <persName key="JP-001909">Jacobi</persName> nach <placeName key="JP-006040">München</placeName> nachziehn
                            möchte" "daß eine Stelle dort als Akademiker ihm recht seyn
                            könnte". müßte diese veranlaßt haben den Wunsch für die
                    Gewisheit zu nehmen, weil sie so viel Phantasie hat, daß leider zu ihrem  Schaden im Leben sich Traum und Wirklichkeit zu sehr in ihrem Gemüth
                    vermischen. Doch eben diese kindliche Täuschungsgabe, macht sie auf der andern
                    Seite so ehrwürdig. Auch sie schreibt oft von Ihnen, und liebt besonders
                        <persName key="JP-002709">Ihre Frau</persName> ganz ausgezeichnet. Sie
                    wünscht so sehr, <persName key="JP-001909">Jakobi</persName>, dem <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> sie, als seine
                    Freundin empfolen hat, auch bei und mit Ihnen zu sehen,  ein Beisammenseyn, zu dem ich allein, <persName key="JP-999999">meinen
                        Mann</persName> nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    wünschte!</p>
            <p>Von einem lebaften Streite zwischen <persName key="JP-999999">meinen
                        Mann</persName> und <persName key="JP-001073">Fichte</persName>, werden Sie
                    vielleicht schon durch Frl. Altenstein gehört haben, denn so etwas fält sehr auf, zumal wenn die Zuhörer die
                    Streiter nicht verstehen. Es betraf wieder den <bibl sameAs="JP-010571" subtype="werke-jp">clavis</bibl> und <persName key="JP-001073">Fichte</persName> hat ein wenig Unrecht,
                    indem er troz seiner Schmähungen gegen denselben ihn nicht  gelesen zu haben, vorgab – was er da <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> ihn in die Enge trieb, nach einigen Minuten,
                    zurüknehmen muste . </p>
            <p>Sonst waren sie sehr gut gegenander. <persName key="JP-001074">Die
                        Frau</persName> sagte mir daß Sie mit ihm recht Freund waren.  </p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0530/#start_sjy_1by_hnb">Was Sie mir von <persName key="JP-004393">Minna</persName> sagen</ref>, finde ich ganz recht.
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName> muß nicht in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> wohnen auch nicht in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> weil sie hier gar kein interesse des äußeren Lebens finden würde. Ich bin von
                    meinem Wunsch zurükgekommen, weil er blos auf meinen Vortheil berechnet war –
                    ich könte <persName key="JP-004393">Minna</persName> nicht ersezen was sie
                    aufopfern müste. Sie schreibt mir nie etwas von Ihrer Lage, ich weis also auch
                    nicht, in wiefern Sie Ihrer väterlichen Unterstüzung sehr bedürftig ist. Aber
                    ich freue mich unendlich, daß Sie sie ihr geben wollen und denke dabei an die
                    Freude <persName key="JP-002581">unserer verklärten Göttlichen</persName>, die
                    nur im Geben das höchste Glük fand, und die es gewis weis was Sie thun! – auch
                    haben Sie Dank, mein Vater, für die Anwendung des genannten Capitals für <persName key="JP-004106">Julius</persName>, die wir alle
                    einstimmig billigen müßen. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0530/#start_c1t_gby_hnb">Die Grüße von der Tante <persName key="JP-002779">Merzdorf</persName>, <persName key="JP-012105">der guten Sommer</persName>, und <persName key="JP-002715">Wilhelm</persName> (der wie ich
                        daraus sehe) noch bei Ihnen ist, habe ich dankbar angenommen, geben Sie sie
                        ihnen herzlich wieder. ich habe im Calender gefunden, daß sie am ersten
                        Ostertage bei Ihnen waren, es dauern also diese Familienfeste noch
                        fort.</ref>
            </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, mein geliebtester Vater, grüßen Sie innigst <persName key="JP-002709">Ihre verehrte Frau</persName> von mir, und <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> der sich Ihnen herzlich
                        empfiehlt. Gott erhalte meinen theuren Vater!</salute>
               <signed>Ihre Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
