<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0374">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Bayreuth, 28. bis 30.
                    März 1805, Donnerstag bis Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1805-03-28" to="1805-03-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den 28<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> März 05</hi>
               </dateline>
               <salute>Mein geliebter Vater</salute>
            </opener>
            <p>Nur weil mein lezter Brief an Sie schon unterwegs war, der Ihrer liebevollen Frage nach meinem Daseyn
                    entgegenkam, durfte ich die Antwort auf den Ihrigen
                            lezten, bis heute verzögern. Ich hatte einige Sorgen, für
                    mich von Bedeutung – ich entwöhnte mein kleinstes <persName key="JP-003491">Kind</persName>, das endlich doch die Amme verlieren muste, und war sehr
                    beschäftigt, weil ich jezt wieder mit Einer Magd fertig werden will. Ich bin
                    gesund, <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> und <persName key="JP-003483">meine Kinder</persName> sind es auch, und ich könnte mich
                    des seltensten Glücks freuen, wenn nicht das liebste und heiligste Wesen aus unserem Kreis entflohen
                            wäre!</p>
            <p>Dieser Gedanke an Sie, tönt durch alle meine Verhältniße hindurch, und wenn ich
                    froh scheine, oder auch in einigen Momenten bin, so tritt das geliebte theure
                    Bild vor mir – das Sonderbare eines solchen Todesfals, wenn wir schon getrennt
                    hier auf der Erde waren, werden auch Sie, mein geliebter Vater empfinden,  man glaubt ihn nicht, man hält ihn für unmöglich,
                    und die Uberzeugung daß er nun wirklich so ist, wird jedesmal neu, da wir uns
                         sie lebhaft machen.</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">am 30<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> März</hi>.</dateline>
            </opener>
            <p>Soweit schrieb ich Ihnen vor einigen Tagen geliebtester Vater, wurde aber
                    gestört, und seze heute noch einige Zeilen hinzu, weil ich am Morgen Ihren theuren Brief, das Geld, und das
                            Neßelgarn erhalten habe. </p>
            <p>Ich kann Ihnen heute nur danken, und Ihrer geliebten <persName key="JP-002709">Frau</persName> auch nur danken, und schreibe
                            erst mit nächstem Posttag, weil ich für einen Thee den Abend bei mir
                    noch einiges zu besorgen habe, Sie sollen aber nicht länger warten, und zugleich
                    melde ich Ihnen, auf Ihre väterliche Besorgnis für die Existenz<persName key="JP-999999">meines Mannes</persName>, daß er schon vom <persName key="JP-001187">König</persName> eine resolution vor einigen Tagen erhalten hat, die ziemlich matt lautet, daß er nämlich
                    nach Eintritt einervacanz bedacht werden soll, doch wären so viele Prätendenten. ich schreib sie Ihnen ab, wann ich Ihnen
                    schreibe. Die Nachricht Ihrer verbeßerten Einahmen freut mich unendlich
                    – </p>
            <p> Genießen Sie sie nur recht, u Gott erhalte Sie lange</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl Geliebter theurer Vater
                            mit Ihrer edlen theuren <persName key="JP-002709">Frau</persName>
               </salute>
               <signed>Ihre Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
