<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1274">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 5. April 1806,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1806-04-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012590">Bittschreiben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>b. 5. Apr. 1806</dateline>
            </opener>
            <p>Meine gute Car.! Am ersten dieß kam ich v. meinem Gute nach Hause u fand
                        Ihren lieben Brief v. 28<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi>Febr. erst, der an
                    demselben Tag angekommen war, zugleich mit Ihrem lieben v. 25<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi>Mart.</p>
            <p>Für beide dank' ich Ihnen herzlich u besonders f. die mühsame Abschrift
                        der<persName key="JP-001861">humboldischen</persName> Rede, die ich noch nicht lesen konnte.
                         Car., ich erkenne diesen
                    Beweis Ihrer Güte, den S. mir durch diese Selbstabschrift gegeben haben ganz;
                    ab. geben S. mir keinen ähnlichen mehr; ich bitte S. darum!</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1273/#start_mnw_vzc_qqb">Als ich Ihnen meine Freude über Ihre Zurückkunft in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> schrieb</ref>, dacht' ich weder  an die Schwester noch an die Kinderfreundin, sondern nur an die
                    Künstlerin.</p>
            <p>Meine Beschäftiggen vermehren sich, was mich um so mehr freut, weil ich bald
                    meinen <persName key="JP-003652">Israel</persName> mit
                    Antheil nehmen lassen kann.</p>
            <p>Eigentlich arbeit' ich am liebsten – nach den höchsten moralischen
                    Prinzipien – blos der Arbeit, sonst keines Lohnes oder Verdienstes wegen am
                    liebsten; ab. so bald man die Gefahr des Verlustes bei einem Geschäfte
                    übernimmt, dann muß man auch den Reitz des Vortheils genießen u haben.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Ich</hi> habe leider! einen Grund
                    mehr auf Vortheil bei meinen Geschäften zu sehen, weil man mich f. <hi rendition="#u" hand="#author">zu</hi> gut u <hi rendition="#u" hand="#author">zu</hi> reich d. h. f. mehr gut u mehr reich
                    hält, als ich beides nicht bin und auch nur das erstere sein möchte.</p>
            <p>
               <mod type="variant">NachZu</mod> meinen <hi rendition="#u" hand="#author">eignen</hi> Bedürfnißen habe ich
                    Vermögen genug, selbst um  <hi rendition="#u" hand="#author">meinen</hi> Menschen bisweilen eine kleine Freude zu machen,
                    selbst dieses – mein größtes und erstes Bedürfniß zu befriedigen, selbst dazu
                    wär' ich reich genug; ab. <hi rendition="#u" hand="#author">die</hi>beständigen<hi rendition="#u" hand="#author">Verlangen</hi> – <hi rendition="#u" hand="#author">die</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Zumuthungen</hi> meiner – oft nur
                    so genannten Freunde, oft nur die Freunde meiner Freunde zu erfüllen, dazu
                    braucht' ich <hi rendition="#u" hand="#author">weit</hi> u viel mehr
                    Reichthum, als ich mir zu besitzen wünsche.</p>
            <p>So viel kann ich doch nie besitzen, als ich weg zu geben mir stets wünschen
                    würde; zu was soll ich mir also mehr wünschen – als ich jetzt habe u
                    brauche?</p>
            <p>Ich unternahm einige Jahre kein wichtiges Geschäft, weil ich außer vielen andern
                    Ursachen auch noch die hatte ruhiger und eingezogener leben zu können – zu
                    wollen.</p>
            <p>Aber "der Mann muß sehr reich seyn, er lebt v. seinem Gelde" sagen die Menschen u
                    vermehren ihre Wünsche in eben den großen Schritten, als des Mannes Vermögen
                    abnehmen muß.</p>
            <p> Der Man arbeitet nun wieder u zwar als ein ehrlicher, damit er einer
                    bleiben kann.</p>
            <p>Ihnen darf ich dieses u dürft' ich mündlich noch viel mehr sagen; aber der <persName key="JP-002007">Fr. v. Kalb</persName> sagen Sie blos, daß es mir
                            recht leid thät,  ihr das Geld nicht verschaffen zu können.
                    Lieber wollt' ich ihr selbst dieses sagen, als es Ihnen ihr sagen lassen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> war 4
                    Wochen b. mir u ist jetzt in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>. Nach
                    den Feyertgen geh' ich wieder auf die Arbeit.  <persName key="JP-003227">Piks</persName>
                                Briefe gefallen mir nicht. Schriftlich
                    verlang' ich doch mehr als mündlich.  Wollen Sie mir ihn
                    grüssen?  <persName key="JP-000472">Jette</persName> u <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> grüssen Sie. <persName key="JP-004367">M.Uhlf.</persName> u <persName key="JP-003652">m.
                        Bruder</persName> grüssen Sie herzlich, doch dankt Ihnen u grüßt
                    Sie kein Mensch noch inniger u noch herzlicher u noch reiner, als</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
