<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0813">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Siegfried August Mahlmann an Johann Daniel Falk. Leipzig, 25. April 1806, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002583">Siegfried August Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1805-04-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012740">Theaterleben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Lieber Freund und Meistersänger</salute>
            </opener>
            <p>Ich bin ein fleißiger Leser Ihres Himmels und Ihrer
                            Hölle und ob ich gleich
                    Ihre Ansichten der Poesie und Ihr zu hohes Erheben des Characteristischen nicht
                    mit meiner Ueberzeugung verbinden kann, so sehe ich doch ein daß es in der
                    jetzigen Zeit wo mysteriöser Nebulismus und Abstraktion von Abstrakten zur
                    Modekrankheit geworden ist, ein recht heilsames Wort seyn mag, was Ihre Blätter
                    verkündigen. Da Sie übrigens <hi rendition="#u" hand="#author">mich</hi> und meine ganze Existenz kennen, so werden Sie überzeugt seyn,
                    daß ich den glücklichen Fortgang Ihres Instituts <hi rendition="#u" hand="#author">mit Vergnügen sehe</hi>, und ihn nach meinen
                    Kräften gern befördern will. – In einem Ihrer
                    letzten Blätter bin ich auf eine recht <persName key="JP-002774">Merkelsche</persName> Art beleidigt worden, und da ich von Ihrer
                    Freundschaft glauben darf, daß sie <hi rendition="#u" hand="#author">selbst</hi> nicht darum wißen, so erlauben Sie mir Ihnen das Ding
                    auseinanderzusetzen. Wißen Sie aber darum und haben Sie es mit Fleiß gethan so
                    bitte ich diesen Brief als nicht  empfangen anzusehen. Es wird nehmlich gesagt, zu dem Singspiel das man in <placeName key="JP-005994">Manheim</placeName> beym Einzuge <persName key="JP-012593">der
                                Prinzeßin</persName> aufführen wollte, sey der Text <hi rendition="#u" hand="#author">in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> bestellt</hi>
                            worden. Im <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Freimüthigen</bibl> würde mich eine solche Indiskretion nicht gewundert
                    haben. – Vor 6 Wochen erhielt ich von einem Bekannten
                            aus <placeName key="JP-005994">Manheim</placeName> und einem Freund aus
                                <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> den Auftrag eine den
                    Kräften des dortigen Theaters angemeßne u ausführbare Idee dazu anzugeben. Ich
                    that es, nicht wie ein Schuster bey dem man Schuhe bestellt, oder wie ein
                    armseeliger Reimer der Hochzeiten für Geld besingt, sondern als Versuch zu
                    meiner eignen Uebung. Meine Ideen erhielten Beifall und die Arbeiten an
                    Dekorationen, Tänzen, Maschinenwesen etc. wurden
                    darnach unternommen. Ich unternahm es unter der Bedingung unbekannt zu bleiben,
                    da das Ganze wegen lokaler Beschränkung (z. B. das einzige hervorstehende Talent
                    auf dem dortigen Theater ist ein Kind von 9 Jahren) und dem Nahmen eines
                    Kunstwerks, das aus <hi rendition="#u" hand="#author">Freiheit</hi>
                    entsprungen seyn muß keinen Anspruch machen kann. Urtheilen sie daher  von meiner
                    Ueberraschung mich so compromittirt zu sehen! Ich
                    schreibe noch heute nach <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName> und
                    mache den Direktor des Theaters <persName key="JP-004417">Baron
                        Vanningen</persName> dafür verantwortlich.  Ich gestehe auch daß
                    diese Beleidigung dadurch empfindlicher für mich wurde, daß sie durch Sie, den
                    ich immer als ein braves redliches heiliges Gemüth geschätzt habe, mir zukam,
                    und ich kann mich nicht überzeugen daß der Zeitungsteufel in Sie gefahren ist,
                    der um pikant zu seyn, mit hämischer Freude beleidigt, und Dinge publizirt die
                    zwischen Freunden verhandelt wurden. Schreiben Sie mir bald. Wie wenn wir einen
                    Tauschkontrackt machten? Ich schicke Ihnen Beiträge für Ihre <bibl sameAs="JP-011918" subtype="werk">Himmels u Höllen Affichen</bibl>, Sie
                    schreiben mir aus <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> was sich dort
                    nicht gut drucken läßt.</p>
            <closer>
               <salute>Leben sie wohl. Grüße an <persName key="JP-012933">die liebe
                            gute stille Frau</persName>, und an die <persName key="JP-012817">Kinder</persName>. Ich  stehe <hi rendition="#u" hand="#author">allein</hi> fürchterlich <hi rendition="#u" hand="#author">allein</hi> – und grüße Sie</salute>
               <signed>Ihr Mahlmann</signed>
               <dateline>Leipzig d. 25<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Apr. 1806.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
