<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1052">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Friedrich Theodor Adam von Müller an Johann Ernst Wagner. Weimar, 18.
                    August 1806, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1806-08-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Weimar, den 18ten Aug.
                        1806.</dateline>
               <salute>Theurer, lieber
                        Freund!</salute>
            </opener>
            <p>Ja, endlich bin ich wieder in den Hafen der Heimath zurückgeckehrt, müde des
                    UmherTreibens an fernen Gestaden. Es war
                    meinem Herzen wohlthuend, gleich einen lieben
                            herzlichen Brief von Ihnen zu finden.
                        Sie schenken uns ein so warmes Andenken – und wir
                    konnten so wenig noch für Sie thun! Dank, herzlichen
                    Dank dafür, und die Versicherung, daß ich mich recht sehne, Sie wiederzusehen. <persName key="JP-003964">Mad. Schwendler</persName> wird Ihnen die Hofnung, die ich dazu habe,
                            mittheilen; möge sie nicht
                    vereitelt werden!</p>
            <p>Sie schreiben mir so etwas
                            zweydeutig über Ihre Gesundheit, daß es mich bange
                    machen könnte, wenn nicht einige Augenzeugen Sie munter
                    und frisch gesehen zu haben, versicherten. Melden Sie
                    uns ja <hi rendition="#u" hand="#author">gute</hi> Kunde
                    hierüber.</p>
            <p>Auch Ihre<bibl sameAs="JP-010020" subtype="werk">reisenden Mahler</bibl> empfiengen mich –
                    freundlich in Weimar, im rosenrothen Gewande, Sinnbild der Lebens Farben der  heitern Künstler. Aus Ihren Händen sind sie
                    mir doppelt schäzbar. Ich kann Ihnen leider! keine
                    würdige GegenGabe weyhen; doch zweykleine Gedichte send' ich Ihnen, die in dem fernen <placeName key="JP-006247">Schleßien</placeName> meiner
                    einsamen Leyer entklangen, und Ihnen beweisen werden,
                    daß ich der trauten Heimath nicht vergaß, die auch Ihnen lieb geworden ist. Schade, daß Sie<placeName key="JP-006339">Tieffurth</placeName> nicht
                    selbst kennen, um an meiner Sehnsucht darnach mehr Theil nehmen zu können.</p>
            <p>Was ich durchHerders Tod gelitten und verlohren habe,
                    versuchte ich vergeblich auszusprechen! Sie haben den
                    Liebenswürdigen geckannt - Sie können es also ahnden, was seinen nähern
                        Freunden dahin schwand!!</p>
            <p>
               <persName key="JP-001675">Er</persName>, der in LebensFülle mich Kranken
                    Abreißenden tröstete und ermunterte, so schnell hinweggeraft! Verstummt für
                    dieses Leben die heitre Geselligkeit, der fröliche, gutmüthige Witz, der
                    frische, harmlose LebensSinn, der von ihm ausströmte! Mit Staub bedeckt die
                    edlen Züge, die das treue Widerspiel einer  so schönen Seele waren! Er war mir als
                    Arzt, Mensch und Freund gleich <hi rendition="#u" hand="#author">viel</hi>, und zu viel um ihr seinen Verlust je verschmerzen zu können.
                    Nichts kann trösten, als die Hofnung, daß ihm wohl sey, und wohler als uns, die
                    wir auf unsicherm Nachen uns noch umhertreiben.</p>
            <p>
               <persName key="JP-001674">Seine Wittwe</persName> ist leider sehr kränklich, hochschwanger, und daher jezt auch
                    der Gegenstand vieler Sorge. Sie dankt Ihnen für Ihr
                    warmes Mitgefühl, und wirklich kan
                    sie nicht genug beklagt werden.</p>
            <p>Wenn wir uns wiedersehen, werde ich Ihnen recht vieles
                    von dem herrlichen <placeName key="JP-006194">RiesenGebirge</placeName>, mehr
                    noch von dem lieblichen <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> zu erzählen haben.</p>
            <p>Leben Sie wohl bis dahin, und laßen mich bald Gutes von
                        Ihnen hören. <persName key="JP-012266">Meine liebe
                        Frau</persName>, die sich wie Sie leicht denken
                    können, sehr freute, mich wiederzusehen, grüßt Sie aufs
                    herzlichste. Leider leidet sie jezt gerade einmel wieder am Kopfweh, damit keine
                    Freude vollkommen sey. <persName key="JP-012083">Adelberten</persName> habe ich
                    recht verändert gefunden; er läuft nicht nur sehr firm, sondern plaudert schon
                    ein bischen. Adieu! lieber Wagner! Stets u. ewig</p>
            <closer>
               <signed>Ihr FMüller.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">In <placeName key="JP-006339">Tieffurth</placeName>
                  </hi>
                            bewahrt man Ihnen ein sehr wohlwollendes
                            Andenken. Daß <persName key="JP-013347">Frlein <hi rendition="#u" hand="#author">Berg</hi>
                  </persName>
                  <persName key="JP-013483">den ältesten</persName>
                  <persName key="JP-013483">Ziegesar</persName>
                                heirathet, wißen Sie wohl
                            schon.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
