<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0690">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 22. März
                    1806, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1806-03-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 22. März 1806</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_vcr_vhg_3nb"/>Um Dich über Deinen letzten Brief, worinn Du um 100 rth von Deinem bey der Seehandlung
                            gestandenen (jetzt beym <persName key="JP-003488">Kaufmann Richter</persName>) placirten Capital bittest, nicht in
                    Ungewißheit zu laßen, melde ich Dir, daß so wenig mir auch ein Recht zustehet,
                    Deine dispositionen über das Deinige zu dirigiren, eben so wenig ich doch auch über Dein Kapital Vermögen ohne Genehmigung <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName>, disponiren kann. Freylich willst Du es zu seinem Vergnügen verwenden.
                    Allein diß schließt seine Genehmigung nicht aus, für mich wenigstens nicht, da
                    ich es hierunter nicht auf gut Glück ankommen laßen kann, wenn sich nach einem
                    Todesfall nichts schriftliches fände. Verzeyhe also, wenn ich Dir die verlangten
                    100 rth nicht schicke; gönne mir aber dagegen das
                    Vergnügen Dir 100 rth zu einen Forte Piano zu schenken; und warte nur den Zeit Punkt ab, wo es mir
                    bequemer als jetzt fällt.<anchor type="target" xml:id="stop_vcr_vhg_3nb"/>
               <hi rendition="#f" hand="#author">Denn eben jetzt habe ich in der
                        für mich und die meinigen so wichtigen <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName>’schen Sache sehr
                        bedeutende Ausgaben, die mich nötigen, alles zusammen zu halten.</hi>
            </p>
            <p>Überdem habe ich um <persName key="JP-002583">HerrnMahlmann</persName> abzufinden, einen  Theil meines eignen Capitals zur Acquisition der
                        <persName key="JP-003488">Richterschen</persName>Obligation verwenden müßen.</p>
            <p>Ist indeßen das Bedürfniß der 100 rth etwan darum
                    dringender, weil ein gutes Instrument wohlfeil zu haben
                    ist, So melde es mir, u ich will auch diese 100 rth
                    wohl herauspreßen.</p>
            <p>Hoffentlich wirst Du nun schon <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0125/#start_e15_dxf_3nb">die Zeichnungen von <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName> u  mir</ref> bekommen haben; u bitte ich nur wegen der abermals
                    unterlaßenen Franquirung um Entschuldigung. Diß muß auf
                    andere Art gut gemacht werden. Auf einen vor Absendung der Zeichnungen schon an
                    Dich geschriebenen <ref type="letter" target="JP-UB0125">Brief</ref>,
                    vermiße ich alle Anzeige des Empfangs. Doch werde ich noch Deinen vorletzten Brief nachsehen, wozu ich nur jetzt nicht Zeit
                    habe.</p>
            <p>ich bin äußerst durch Geschäfte gedrükt, besonders durch die sich auf den Besitz
                    u Verkauf von <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> beziehenden.</p>
            <p>Auf <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName>
               <bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">paedagogisches
                            Product</bibl> freue ich mich zum Voraus. Grüße
                    ihn von mir.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl. <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> grüßt von
                        Hertzen; u ich werde mich freuen bald Nachricht von Dir u Deinen gar nicht
                        erwehnten <persName key="JP-003483">Kindern</persName> zu hören,</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
