<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1053">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Friedrich Kind. Leipzig, 18. September 1806, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1806-09-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002107">Johann Friedrich Kind</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013033">Minna Spazier-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012778">Geschäftliches</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="http://digital.slub-dresden.de/id427356539/971"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig d. 18ten September 6</dateline>
            </opener>
            <p>Ich hoffe von Zeit zu Zeit auf Nachricht von Ihnen theuerster Freund, und ließ
                    mich viele Wochen durch Ihren Freund  mit
                    Vertrostungen  hinhalten, daß Sie mir nächstens schreiben würden.
                         Der ganze Sommer, den wir gemeinschaftlich
                    heranziehen sahen, ist aber vorüber gezogen ohne daß irgend ein Zeichen an mich
                    gelangt wäre, daß Sie noch meiner gedächten.</p>
            <p>Hier übersende ich Ihnen ein Exemplar des
                            Almanachs, den Sie so
                            freundschaftlich ausstatten halfen. Schreiben Sie mir, ob das ganze
                    Ihren Beifall  hat es liegt mir viel daran.</p>
            <p>Im vorigen Jahre habe ich es angenommen, theuerster Freund, ohne alle Rücksicht
                    auf Ihren Vortheil Ihre Beiträge anzunehmen. Für die Zukunft aber setzen mich
                    die anständigen Bedingungen die
                        <persName key="JP-004734">Wilmans</persName> eingegangen ist, in Stand,
                    Ihnen und allen die mich so gütig unterstützen ein angemeßnes Honorar
                    zuzuführen.</p>
            <p>Ich bitte Sie daher, wenn Sie noch jetzt ein großeres
                            Manuskript liegen
                            hattenes mir auf gleiche Bedingungen als
                    Sie mit andren Instituten einzugehen gewohnt sind abzulaßen. <persName key="JP-004734">Wilmans</persName> besteht durchaus auf einer  Erzahlung von Ihnen. Wenn Sie eine dergleichen noch zu Michaelis liefern
                    konnten, so würde er sich mit Ihnen in der Jubilatemeße darüber berechnen. Er
                    akkordirt 3 Louisd’or für den Bogen, welches nicht
                    zuviel ist, da sich auf diesem Format viel zusammen drückt.</p>
            <p>Mündlich hatte ich nicht das Herz Ihnen diesen Vorschlag zu thun, aber ich sehe
                    nicht ein warum Freunde nicht auch <hi rendition="#u" hand="#author">Geschäfte</hi> mit einander abthun sollten.</p>
            <p>Haben Sie die Güte theurer Freund mit hierauf recht bald zu antworten und umarmen
                    Sie Frau und Kinder recht herzlich in meinem Nahmen.</p>
            <closer>
               <signed>Minna Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
