<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0671">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 12. August 1807, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1807-08-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 12. August
                        1807.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich habe Dein Andenken an meinen Geburts
                            Tag mit vieler
                    Freude erhalten, und bediene mich der übersandten börse
                    zum täglichen Gebrauch. In der Zwischen Zeit wirst Du auch meinen Brief nebst den Einlagen erhalten haben, und ich bin
                    begierig Deine Antwort darauff zu lesen. <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist von hier nach <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName> gereiset; u nach
                        Ihrem letzten Briefe muß sie jetzt in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> seyn, weil ich ihr die von mir ausgesetzte Pension dahin habe schicken müßen. ich habe um so mehr darauf
                    bestanden, daß sie nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> zurükgehen solle, als es sehr ungewiß ist, ob ich sie in der Folge noch
                    mit der bisherigen Pension werde unterstützen können –
                        <anchor type="target" xml:id="start_gcj_t2h_3nb"/>denn seit dem 1. Märtz habe ich selbst kein
                        Gehalt<anchor type="target" xml:id="stop_gcj_t2h_3nb"/>, u die letzte Pensions Gelder entbehre ich nun selbst am
                    nothwendigen. <persName key="JP-004393">Minna</persName> hat Talent, um sich selbst fort zu helfen, u sie muß es. Auch ist <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> am wenigsten der Ort ihres Gedeyhens. Denn der Anläße zur Zerstreuung sind
                    zu viel, u die Erziehung der <persName key="JP-004394">Kinder</persName> leydet
                    darunter, die in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> mehr controllirt wird.</p>
            <p>Nach ihrem letzten Briefe schien sie Neigung zum Aufenthalt in  <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zu haben, wenn es anginge; u ich hätte gewiß keinen größeren Wunsch.
                    Allein ich weiß nicht, wie ihr mit einander stehet?</p>
            <p>Lebe wohl. Im October schicke
                            ich Dir den Bestand Deiner Zinsen nach Abzug der bezahlten u noch zu
                            bezahlenden Wittwen Pensions Gelder.</p>
            <p>In Bezug auf <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, den ich zu grüßen
                    bitte, glaubte ich, daß bey der neuen Eröfnung der <placeName key="JP-012934">Münchner Academie</placeName> seiner gedacht seyn würde. Allein ich höre nichts: ich habe eineConnexion beym <persName key="JP-002694">König von Bayern</persName>, in der Person seines favoriten des
                        <persName key="JP-012459">Obrist Lieutenant von Jordan</persName>, Sohn meines ehemaligen <persName key="JP-012252">Collegen beym Tribunal</persName>. Käme es einmal auf solche Nachhülfe an, so stehe ich zu
                    Diensten.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl, küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName> und
                        liebe Deinen</salute>
               <signed>treuen Vater Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002709">Die Mutter</persName> grüßt hertzlich.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
