<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1286">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 17. August 1807,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1807-08-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 17 Aug 7.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihren lieben Brf. v. 11 Juni nahm ich mit auf das
                            Land, gute Car., um ihn dort zu beantworten; schon bin
                    ich über 8 Tage mit ihm wieder hier u erst in dieser Stunde finde ich Muse, ihn
                    zu beantworten u ich will sie sogleich benutzen.  Der <placeName key="JP-005681">Ort</placeName>, den ich eigentlich Land nenne, ist nur 6-7 Stunden v. <placeName key="JP-005748">Franzensbad</placeName>, hätt' ich daselbst die Nachricht
                    Ihrer Dahinkunft bekommen, ich würde Sie ganz gewiß dort gesehen haben.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_rpb_zkh_wqb"/>Wahrscheinlich sitzen
                    Sie noch in dem Kreis v. ausgezeichneten Menschen in <placeName key="JP-006405">Wien</placeName>.</p>
            <p>Es freut mich, daß es Ihnen so gut wie möglich geht, denn besser kann es
                    Ihnen ja auch in einem kleinen Zirkel nicht gehen.  Ihre
                    vollkommene Natur <persName key="JP-013594">Arnstein</persName>, Ihre liebliche Juno<persName key="JP-013622">Eskeles</persName> u
                        Ihren<persName key="JP-013637"> L. Herz</persName>, der ein guter Vater, Bruder u Sohn ist,
                    möcht' ich recht gerne kennen lernen.<anchor type="target" xml:id="stop_rpb_zkh_wqb"/> Gerade heute ist es 7 Jahre, daß ich einen sehr
                    vergnügten Tag in <placeName key="JP-005748">Franzensbad</placeName> hatte.
                         Damals lernt' ich auch einige israelitische
                        <placeName key="JP-006405">Wiener</placeName> Fräuleins kennen, die eine,
                    kränklich, war zwar   schon verheirathet und die andere – es waren 2 Schwestern, war – so viel ich mich erinnere – mit einem
                        Carl v. Arnstein versprochen.  Wer nicht an dem
                    Zusetzen seiner Brüder frohen Antheil, wer nicht Nutzen mit anderer Schaden
                    ziehen und nehmen wollte, der mußte im vergangenen Jahre – das vielen viel
                    zusetzte – zusetzen.</p>
            <p>Gottl! daß es überstanden.</p>
            <p>"Friede ist besser" er koste was er wolle und ihn laße uns der Himmel!</p>
            <p>Mein Freund <persName key="JP-003112">Otto</persName> ist noch immer bein
                                <persName key="JP-004729">Pr. Wilhelm v. Pr.</persName> u kommt
                        wahrscheinlich nicht mehr zu uns zurück.</p>
            <p>Eine alte Frau hat meine alte <persName key="JP-003556">Mutter</persName> durch
                    ein Amulette geheilt – hinter mir.</p>
            <p>Die beiden alten Weiber glauben es fest und heilig u mehr bedarf es ja nicht.</p>
            <p>Ich danke Gott u habe den beiden alten Weibern Beweise meiner Freude gegeben.</p>
            <p>Ihre Frage nach meinem Herzen – nach dem ich selbst zu viel frage – hab' ich zu
                    beantworten wohl Herz – aber nicht Kenntniße genug; ich habe sie dem armen
                    warmen Geschöpfe selbst vorgelegt und es will Ihnen einiges über sich und aus
                    sich antworten, wie folget:</p>
            <p> "Haben Sie Dank, herzlicheCar., für Ihre Frage nach meinem Stande. Ich bin ein
                    deutsches Herz und also ein Neutrum, daher mein' ich es mit Gott und <hi rendition="#u" hand="#author">allen</hi> Menschen gut.</p>
            <p>Ich habe in der unmenschlichen Welt Vieles gelitten, aber in der menschlichen
                    auch Vieles, viel Gutes gesehen und genossen.</p>
            <p>Vielen Menschen hab' ich mich in meinen Knaben- und Jünglings-Jahren schon
                    uneigennützig angeboten – wenige haben mich rein erkannt – mehrere wollten rein
                    mich nicht haben – einige gar nicht.  Oft setzt' ich mich
                    selbst – oft setzten unreine Herzen mich in Verlegenheit.  Wo ich mir selbst treu geblieben, da wurde mir Zukunft so wohlthuend, als es
                    mir die Gegenwart immer gewesen.  Meine sogenannten
                    "Angelegenheiten" verstand ich selbst nicht recht und war oft unruhig ohne Noth
                    – oft zu ruhig. So gab ich mich <hi rendition="#u" hand="#author">dem</hi> Herzen, das ich am meisten in
                            allen weiblichen Wesen unter meinen Bekannten – liebte, verehrte u
                            achtete, das mich erkannte – nur dann erst zu erkennen, als es nicht
                            mehr Herr über sich allein, sondern schon über zwei Sich war, und ich
                            blieb dabei und ließ dabei ruhig.</p>
            <p>Ich werde zwar nicht alt – auch nicht kalt – aber aelter und kälter wird meine
                    Hülle –  die lange schon in männliche Jahre getreten – und diese ist
                    von mehreren äußeren Umständen so gebunden, daß ich nie volljährig werden
                    konnte.</p>
            <p>Es ist schade um mich."  Nun will ich wieder das Wort
                    nehmen; es wird meinem Herzen  gar zu sauer, so lange über sich zu sprechen.  Wahr ist alles, was es von sich sagte, aber weit nicht
                    genug.  Meine Mündel sind 8 u 10
                            Jahre.  Wollte der Himmel, ich
                    könnte auch unsrer guten <persName key="JP-002548">Königin</persName> eine große
                    Freude machen!  Ich habe Ihre Frage, ob ich mich mit
                    meiner Freundinn versöhnt habe nicht verstanden;  sie muß sich auf einen aeltern Brief beziehen, den
                    ich abzuschreiben nicht Zeit hatte.  Mit den Freundinin
                    giebt es nur zu oft Versöhnungen.  Mein Freund <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. – mit dem
                    ich mich nie versöhnen brauchte – und mein guter <persName key="JP-003652">Bruder</persName> grüssen Sie so herzlich als ich bin Ihr
                        Freund</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
