<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1285">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 17. Juni 1807,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1807-06-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth, 17 Juni 7. </dateline>
            </opener>
            <p>Zwei <placeName key="JP-005586">berliner</placeName>
                            und Ein <placeName key="JP-006438">prager</placeName> Blatt aus Ihrer guten
                    Hand, Caroline, liegen vor mir und rufen überlaut nach
                    Antwort.</p>
            <p>Nicht so laut und nicht so lange würden sie zu rufen gehabt haben, hätt' ich sie
                    im Winter bekommen, wo ich häuslicher lebe.</p>
            <p>Ich nahm Ihren "11 April" mit auf das
                            Land, um ihn dort schon zu beantworten.
                    Ihr "9<hi rendition="#u" hand="#author">ter</hi>Mai" traf mich daselbst
                    und in so vieler Arbeit, daß ich beide wieder mit nach Hause nahm.</p>
            <p>Da gab es wieder so viel zu thun, daß ich wieder nicht an mich und meine Freunde
                    denken konnte.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_l3m_rcw_5qb"/>Eine mir übertragne
                    Vormundschaft nimmt mir besonders sehr viele Zeit.</p>
            <p>Möchten mirs die zwei Mädchen einst dadurch
                    belohnen, daß sie mir Freude machen und gut und fromm werden.<anchor type="target" xml:id="stop_l3m_rcw_5qb"/>
            </p>
            <p>Ihr drittes Blatt kam als Exekuzionspatent nach. </p>
            <p> Vor einigen Tagen, als ich von einer kurzen Reise nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> zurück kam, legte ich alles vor mich und
                    nun müssen diese Worte mit der ersen Post an Sie abgehen.</p>
            <p>Wahrscheinlich wissen Sie doch nicht alle Gegenstände mehr, über die Sie
                    mir geschrieben; ich will also nur mit einigen Worten das nöthigste
                    erwiedern.</p>
            <p>Aber voraus gehe mein inniger Dank, für Alles was Sie mir geschrieben.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ayx_ckh_wqb"/>Lieb ist mirs, daß Sie das Land des Unfriedens verlassen und das des Friedens
                            betreten haben; wozu ich
                    Ihnen Glück u Segen wünsche.<anchor type="target" xml:id="stop_ayx_ckh_wqb"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_brq_ryg_wqb"/>Gott segne den zweiten Schritt
                    Ihres lieben <persName key="JP-001358">Bruders</persName>.<anchor type="target" xml:id="stop_brq_ryg_wqb"/>
            </p>
            <p>Meine gute <persName key="JP-003556">Mutter</persName>
                            ist immer noch nicht wohl, leidet oft und viel und das nimmt sie in
                    ihren Jahren zu sehr mit.</p>
            <p>Könnt' ich Ihnen doch mündlich für Ihr Gebet um ihre Erhaltung, das ge- wiß erhört werden wird – danken!</p>
            <p>Was ich zur Erhaltung der Guten und zu ihrer Erholung beitragen kann, und wär' es
                    mein unbedeutendes Ich selbst, das thu ich gerne.</p>
            <p>Weil Sie so schön für ihn bitten, würd' ich dem <persName key="JP-003227">Pik</persName>
                            geschrieben haben, wenn Sie noch bei ihm wären; da Sie das aber nicht
                            sind: so schreib' ich ihm nicht.</p>
            <p>Mich freut sein Glück in diesen Tagen des Unglücks sehr; aber eben so sehr aerger' ich mich über seine
                            Eitelkeit.  <persName key="JP-003112">Otto</persName> ist
                            noch in <placeName key="JP-005993">Heiligenbeil</placeName>, hofft aber bald zu uns
                    zu kommen.</p>
            <p>Hier spricht man viel von Frieden, an den ich leider! noch nicht glauben kann, so
                    sehr ich ihn, wie jeder Menschenfreund – wünsche.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-000472">Jette</persName>
               </hi> ist vor 18 Tagen v.
                                <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName> n. <placeName key="JP-005892">Carlsruh</placeName> gezogen und <persName key="JP-004180">die kleinste Uhlfelder</persName> mit ihr.</p>
            <p>Richters sind mit ihren Kindern wohl. </p>
            <p> Die <persName key="JP-004393">Spazier</persName> ist gegenwärtig in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>.</p>
            <p>Ich bin Gottlob! gesund, <persName key="JP-003652">mein Bruder</persName> u mein
                        <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> –
                    die Sie beide recht freundschaftlich grüssen – sind es, dem Himmel sei
                    Dank, auch.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> leidet an
                    einer angenehmen Krankheit, an der Liebe.</p>
            <p>Er liegt zwar nicht; aber er ist gefährlich krank und
                            läuft dabei so in der Welt herum, – erst kürzlich besucht' er
                            mich auf dem Lande u hier – daß ich wirklich seinen jetzigen
                            Aufenthalt nicht weiß.</p>
            <p>Umsonst strecken Freunde und Bruder ihre hilfreiche Hände nach ihm aus.</p>
            <p>Mög' es Ihnen in dem genußreichen <placeName key="JP-006405">Wien</placeName>
                    wohl ergehen, gute Car.!</p>
            <closer>
               <salute>Möcht' es Ihnen überall und stets so ergehen, damit meiner Seelen Wunsch
                        wahr werde!</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
