<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1058">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter und Jean Paul an Unbekannt. Bayreuth, nach dem 12. Januar 1808</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1808-01-13" notAfter="1808-01-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004373">Unbekannte Korrespondent/innen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Nach dem langen Schweigen unter uns theure Henriette, musten Deine liebevollen Briefe auf <persName key="JP-999999">Richter</persName>
                    und mich den stärksten Eindruck machen. Zwar bedarf bei solchen Seelen wie die
                    Deine es keiner erneuerten
                    Bestätigung, aber dennoch, da man mit jedem Jahre ärmer an ächten treuen
                    Menschen wird tröstet ein
                    Ton aus der Ferne, unendlich das verarmende Herz. Ich
                            hatte gerade in den Tagen die Nachricht bekommen daß <persName key="JP-012754">Nannette Genz geb. Hainchelin</persName> gestorben
                            war, und da Sie und eine Schwester mir <hi rendition="#u" hand="#author">Eines</hi> waren so kannst Du
                    denken, was ich empfand.</p>
            <p>Von diesen Jugendverhältnissen ist nun schon so vieles abgerissen, daß ich bald
                    nur die Erinnrung davon übrig haben werde. Uberhaupt wurde ich durch meine
                    Verbindung wie in eine neue obwohl schöne Welt verpflanzt – aber außer dem Einzigen woran
                    ich ewig mit der selben Gluth hänge – ist alles Neue das ich seit einigen Jahren
                    fand, so locker und gemüthlos – und allmälig verdorrt daran das eigne Gemüth.
                    Nur die neue aufsproßende Welt um einem her in den <persName key="JP-003483">Kindern</persName> belebt  die scheinbare erkaltete Lava – nur
                    die Erinnrung wacht – aber das Lachen der Freude vergeht – nur Thränen der
                    Freude kennt man noch.</p>
            <p>Aber daß es Euch allen so wohl gehet! Daß Du eine
                            geliebte Schwester täglich siehest und alles Schöne und
                    Schmerzliche mit ihr theilst – o welche Seeligkeit – wie freue ich mich daß Du
                    Sie uns zuführen willst! Es ist ein herlicher Gedanke – Dein Reiseplan</p>
         </div>
         <div n="2">
            <p>N. S. Gott weiß, wann <persName key="JP-003469">meine Frau</persName>Obiges geschrieben (gelesen hab' ichs nicht) Nur aber, da diese Briefe heute durchaus fort sollen und sie
                    heute große Wäsche und fünf Damen u. einen preuß. Offizier unten in der Stube
                    hat: so kann Sie es nicht vollenden. Das herrliche Nebenblatt, worauf sie noch schreiben wollte,
                    hab' ich aus Geitz abgeschnitten.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
