<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0184">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Caroline Richter. Meiningen, 1. und 6. Juli 1808, Freitag und Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date from="1808-07-01" to="1808-07-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012728">Abschied</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <opener>
               <dateline>Meiningen, Am 1<hi rendition="#uu" hand="#author">sten</hi> July <hi rendition="#u" hand="#author">1808</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Geliebte Caroline! Die ersten ruhigen Augenblike meines
                            Hierseyns gehören Dir. Ich kann Dir nicht sagen wie sehr Du
                    mir fehlst und wie verwaiset ich mich hier fühle! – Dabey vergeße ich weder die
                    Umgebung <persName key="JP-003966">meines edlen S.</persName>, noch die <hi rendition="#u" hand="#author">zarte</hi>
               <persName key="JP-002936">meiner Antonie</persName> und die freundliche
                        <persName key="JP-003967">der Kinder</persName>, aber Dich habe ich doch
                    nicht. Wenn sich einmahl zwey weibliche Wesen vertrauen, wenn ihre gegenseitige
                    Anhänglichkeit durch <hi rendition="#u" hand="#author">Treue</hi>,
                    im vollen Sinne des Worts, geheiligt ist, wie eine solche Vereinigung auf Herz
                    und Seele wirkt, es giebt keine Worte dafür. Daß man Dich nicht mehr lieben
                    kann, als ich Dich liebe, daß <hi rendition="#u" hand="#author">Karoline</hi> hätte ich Dir es nur beßer sagen und beweisen können! Jetzt
                    wo Dich meine Sehnsucht nicht mehr mit Auge und Mund erreichen kann, nun dünkt
                    es mich, als habe ich Dir gar nichts von meiner Liebe, von meiner Achtung, für
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Deinen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">individuellen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Werth</hi> gesagt. Du bist ein
                    seltnes Weib, Du liebst wie ich nie lieben sah! Ohngeachtet ich Dich in diesem
                    Grade nicht nachahmen kann, so kann ich Dich doch faßen. Aber, Geliebte Du
                    liebst zu viel, und zu opfernd; – – – So wie Du mich kennst, kannst Du mich nie
                    mißverstehen, meine Liebe zu Dir verpflichtet  mich zu dem Zusatz,
                    indem Du stets Dich liebend opferst, foderst Du auch Opfer von <hi rendition="#u" hand="#author">Denen</hi> die Dich lieben. Wenn
                    man Dich handeln sieht, wenn man Dich beobachtet, wie Du eigentlich, nur für
                    Andre, <hi rendition="#u" hand="#author">nie</hi> für Dich lebst,
                    wunderbar wird man von Deinem Wesen ergriffen, aber unendlich besorgt für die
                    Ausdauer Deiner Kräfte, die Dir doch nur menschlich zugetheilt sind. Ich
                    beschwöre Dich vor Gott, Caroline, <hi rendition="#u" hand="#author">schone Dich</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">und genieße
                        selbst</hi>. <persName key="JP-999999">Richter</persName>, der Dich über <hi rendition="#u" hand="#author">Alle</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">über Alles</hi> liebt, er ist hier bey gewiß
                    meiner Meinung. Wäre ich so glüklich, mir Dir an einem Ort zu wohnen, wo wir uns
                    viel sehen könnten sehr oft würde ich erwähntes Thema zum Gegenstand unsrer Unterhaltung nehmen; und Du
                    würdest Deiner Henriette nicht zürnen, <hi rendition="#u" hand="#author">wirst es auch nicht</hi>, wenn sie zuweilen schriftlich davon
                    sprechen wird. Dein <hi rendition="#u" hand="#author">Wohl</hi>, und
                    Deine <hi rendition="#u" hand="#author">Ruhe</hi>, ist genau mit meinem Glück verbunden, ich kann
                    nicht viel Worte darüber sagen, <hi rendition="#uu" hand="#author">es ist aber so</hi>!! — — —</p>
         </div>
         <div hand="#author">
            <p>Den 6<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>July. Nur erst heute vergönnen mir, – <anchor type="target" xml:id="start_sfs_chj_5mb"/>namenlose Störungen und
                    Unterbrechungen, die die Hausfrau, <hi rendition="#u" hand="#author">Gärtnerinn</hi>, Mutter und Gattin, nicht umgehen kann<anchor type="target" xml:id="stop_sfs_chj_5mb"/>, – die Fortsetzung dieses Briefes. <anchor type="target" xml:id="start_v31_2hj_5mb"/>Ich mußte <persName key="JP-002936">Antoniens</persName> Briefe allein gehen laßen und ihnen nur
                    Grüße für  <hi rendition="#u" hand="#author">meine
                        Bayreuther</hi> mitgeben.<anchor type="target" xml:id="stop_v31_2hj_5mb"/>
                    Die launige Witterung macht meiner kleinen Feld-oeconomie so viel zu schaffen und setzt mich selbst, zwar eben nicht
                    in eine sehr <hi rendition="#u" hand="#author">geistreiche</hi>,
                    aber doch recht geschäftige Thätigkeit. Auch waren in diesen Tagen vielerley
                    Besuche abzugeben und zu empfangen. In jedes Geschäft mit einen Wort, in jedes
                    was ich thue, mischt sich eine solche bange Sehnsucht nach Euch, meine Einzigen,
                    daß ich mir oft nicht zu helfen weiß. Ich möchte den Raum durchbrechen, der uns
                    von einander trennt und an Dein Herz fliegen, oh, was möchte ich nicht wiesen um Dir die Begebenheiten
                    unsrer Reise zu erzählen. Mancherley Kämpfe hatten wir mit Regen und Wind, –
                    unmittelbar als wir durch <placeName key="JP-005574">die Stadt</placeName>
                    gefahren waren, – zu bestehen. Bis Rosenfeld, – den halben Weg
                    nach <placeName key="JP-005929">Culmbach</placeName>, – war <persName key="JP-003749">Amanda</persName> und <persName key="JP-003966">mein
                        S.</persName> ziemlich durchnäßt, zum Glük, daß es warm ward, und nun die
                    Sonne anfieng zu scheinen. In <placeName key="JP-006266">Schwarzach</placeName>
                    blieben wir eine Stunde bey Vogt’s. <persName key="JP-004498">Die
                        herrliche Frau</persName>, <persName key="JP-003087">Emanuels</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">frühere</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">Eure Freundinn</hi>, wie innig
                    ergriff sie mein Herz. Gerade in einen Augenblik, wo meine  Seele, so
                    voll von Liebe und Schmerz war, da gerade ein Wesen zu finden, welches mich
                    verstand, Euch liebt, und mich recht mütterlich liebend umfaßte, oh, ich werde
                    den Augenblik nie vergeßen. Wir schieden voneinander, in meinem Herzen mit dem
                    herzlichsten Wunsche sie wiederzusehen und länger ihren Umgang zu genießen. Bis
                        <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> war unsre Reise ziemlich
                    einförmig und schweigend. Körperlich war ich am meisten angegriffen, die
                    Bewegungen in meinem Innern und dazu abscheuliche Wege, dieß machte auf Witterung. In der Nacht fiel ein
                    fürchterlicher Platz-Regen und als wir am Morgen 5 Uhr die Reise fortsetzen
                        wollten war das Wetter so
                    tobend und gewaltsam, daß wir geradezu bleiben mußten. Mein lebhafter <persName key="JP-003966">S.</persName> war über diese Zögerung aber nicht sehr
                    erfreut. Du hättest nur sehen sollen Caroline, mit welcher Industrie <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> und der Kutscher ein Verdek an unsern
                    Wagen anbrachten, gegen 8 Uhr verminderte sich der heftige Regen etwas und wir
                    fuhren ab. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
