<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0789">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Bayreuth, 13. Juni 1808, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1808-06-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Morgens 7 Uhr</dateline>
            </opener>
            <p>Guten Morgen, lieber Emanuel! Es schläfft noch alles um mich her, so daß ich in
                    der schönen heiligen Stille des Morgens Sie ungestört begrüßen kann. Daß wir Sie
                    gestern am Abend verfehlten, hat uns Alle schmerzlich betrübt; ein sonderbahres
                    Zusammen treffen macherley Umstände hielt uns  über die gewöhnliche Zeit – trotz der
                    unfreundlichen Witterung in der <placeName key="JP-011035">Harmonie</placeName> auf, und darüber wurden wir gestraft weil <hi rendition="#u" hand="#author">der Freund</hi> kam und ungesehen
                    von uns wieder ging. Sie glauben es mir aufs Wort Einziger, daß ich gerade
                    gestern, nach der <hi rendition="#u" hand="#author">heiligen
                        Stunde</hi> am Morgen, noch einge Minuten am Abend an diese angereihet hätte. Wer sich durch offne
                    Mittheilung so nahe wird, wie wir uns da waren wie gern wiederhohlet man dann
                    nicht den Dank dafür. Ja, Emanuel, Sie sind ein außerordentlicher Mensch! ohne
                    Zweifel sagte dieß schon öfters die Freundinn dem Freunde, es ist allso blos ein
                    fortgesetzter Zuruff. Aber dadurch, daß ich der Erfahrungen im Leben so viele machte, daß ich der
                    edlen Menschen viele kenne, und daß ich aus der Mitte dieser Sie <hi rendition="#u" hand="#author">Einzig</hi> heraushebe in der
                    vollendesten Individualität, in sofern  soll es mehr als Wiederhohlung
                    für Sie seyn — </p>
            <p>Ohngeachtet ich Ihr tiefes Gemüth und Ihr frommes kindliches Herz noch nicht ganz
                    begreife, so fühle ich doch bestimt, daß ich mich zu beyden erheben kann, und
                    darum ist mir <hi rendition="#u" hand="#author">Ihr</hi> Wesen so
                    theuer, <hi rendition="#u" hand="#author">Ihr</hi> Umgang so werth.
                    Es kann auf ein Erden kein höheres Verhältniß geben, als die Freundschaft über
                    Zeit und Raum über das Geschlecht reicht sie hinaus! — </p>
            <p>Ich bitte Sie, geliebter Freund, geben Sie mir so viel Zeit als es seyn kann während meines Hierseyns. Seit Sie mich <hi rendition="#u" hand="#author">näher</hi>
                    kennen, bedarf diese Bitte keiner weitern Erklärung. Ich werde Sie wöchentlich
                    einigemahl besuchen, weil ich Sie am ungestörtesten in Ihrem Hause sehen kann,
                    und ich überhaupt mit einem Manne Ihrer Denkart am liebsten allein bin.
                    Sonderbahrer Weise sagte ich das letztere noch keinem Manne, es lag nicht an
                    meiner Freymüthigkeit aber an der Berichtigung meiner Begriffe.</p>
            <p>Heute am Morgen gehe ich mit <persName key="JP-000819">Dovenek</persName> zu
                        <persName key="JP-002357">Langermann</persName>, meine Nacht war abermals
                    schlafflos weil  mein fatales Herzklopfen mich erst am Morgen  Vielleicht bringt Sie der Nachmittag in meine Nähe, zur
                        häuslichen <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003469">Caroline</persName>
               </hi> und zu <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-999999">Ihm</persName>
               </hi>, ich werde Sie dann sehen, oder erst am Abend, Sie
                    heute gar nicht zu sehen, diesen Gedanken kann ich in diesem Augenblik nicht ertragen. <persName key="JP-002936">Antonia</persName> grüßt, darff <persName key="JP-003971">Pauline</persName> auch ohne die Mutter zu den schönen Spielsachen und zu
                    dem Edlen Geber kommen? Mit Liebe sehe ich einigen Zeilen von Ihnen entgegen,
                    ich werde öfters schreiben, jedoch mit Rücksicht daß der Geschäfftsmann dem <hi rendition="#u" hand="#author">Freunde</hi> zuweilen die Antwort
                    erschwert oder gar unmöglich macht.</p>
            <closer>
               <salute>Noch einmahl, Guten Morgen Einziger!</salute>
               <signed>Henriette.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
