<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0876">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ludwig Friedrich Schmidt an Johann Ernst Wagner. München, 12. Mai 1808,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003812">Ludwig Friedrich Schmidt</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date when="1808-05-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>München 12. Mai 1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Längst, mein verehrter Freund, würde ich Ihnen für den Genuß, den mir Ihre "<bibl sameAs="JP-010019" subtype="werk">Reisen</bibl>" verschafft haben, herzlich
                    gedankt haben, wenn ich nicht durch Geschäfte gehindert, stat daran gekommen
                    wäre, zu geniessen und zu antworten. Ich habe Ihren <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">
                  <ref target="JP-UB0870/#nevn_5nn_nnb">KunstPlan</ref>
               </bibl> mit Aufmerksamkeit studirt, und ich habe manches auf
                    dem Herzen, was ich Ihnen gerne sagen möchte; aber: Ihre Protestation gegen alle
                    Zweifel, Einwürfe, Bedenklichkeiten p versiegelt mir den Mund. Ich muß mich also
                    nur auf die Versicherung beschränken, daß ich hier gerne zu Ausführung des Plans
                    mitwirken will, aber das nähere Wie? von Ihnen erwarte. Meiner Meinung nach wird
                        <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">der Plan</bibl> durch <bibl sameAs="JP-010019" subtype="werk">Ihr Buch</bibl> nicht allgemein genug
                    verbreitet, und müste daher einzeln gedruckt, in allen Städten in Menge
                    ausgeteilt, dabei für jede ein Mann genannt werden, der  sich
                    erbietet, Beiträge anzunehmen, wobei Sie dem ad locum<placeName key="JP-006040">München</placeName> mich nennen mögen. Ausser dieser
                    Vorbereitung wird schwerlich ein Kommissär in Thätigkeit kommen. – Sobald Sie
                    mir Erlaubnis geben, mehr darüber zu sagen, sollen Sie mich redseliger über die
                    Sache finden.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000584">Die Königin</persName> hat <bibl sameAs="JP-010019" subtype="werk">Buch</bibl> und <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">Plan</bibl> sehr gut aufgenommen und <hi rendition="#u" hand="#author">wünscht</hi> die Ausführung des leztern, wie man die Realisirung
                    einer schönen Idee wünscht – ohne daran zu glauben!</p>
            <p>Die Bittschrift der <persName key="JP-004616">Frau von
                                Wechmar</persName> habe ich dem <persName key="JP-002694">König</persName> selbst eingehändigt, ich weis aber noch nicht, ob sie die
                    gewünschte Wirkung hervorgebracht hat. Der <persName key="JP-002694">König</persName> äusserte, daß es schwer sein würde, der <persName key="JP-004616">Frau von W.</persName> zu willfahren, da dieß wegen der Konsequenzen bedenklich sey.</p>
            <closer>
               <salute>Und nun beurlaube ich mich von Ihnen, wie ich hoffe, auf kürzere Zeit,
                        und erwarte bald mehr von Ihnen zu hören. Ihrer Gesundheit wünsche ich mit
                        der wiederkehrenden bessern JahresZeit eine gänzliche Herstellung und bin
                        von ganzer Seele</salute>
               <signed>der Ihrige F. Schmidt</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
