<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0087">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 23. bis 28.
                    August 1808, Dienstag bis Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1808-08-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 23. Aug. 8.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>In der Hofnung von Dir eine Antwort auf meinen letzten
                            Brief vom 20. July zu erhalten, der sich mit Deinem letztern gekreutzt hat, habe ich Dir auf diesen noch
                    nicht geantwortet. ich thue es nunmehr mit Dank für Dein thätiges Andenken an
                        meinem Geburts Tag, und habe mich recht innig
                    darüber gefreuet.</p>
            <p>Leider nagt <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <persName key="JP-004393">Minna</persName> wie ein Krebs</hi> an meinem Hertzen; und ich bin wieder seit 14. Tagen ohne Antwort von
                    ihr. ich habe Sie nehmlich aufgefordert, mir den Vater ihres <persName key="JP-013028">Kindes</persName> zu nennen, weil es mir nicht
                    gleichgültig ist, durch ihren Leicht Sinn die Summe meiner Verpflichtungen
                    vergrößert zu sehen. Auch habe ich ihr auf eine Art geschrieben, wodurch sie
                    sicher seyn kann, mit ihren Bekenntnißen gegen mich auf keine Art compromittirt zu werden; allein schon in ihrem letzten Briefe athmet sie einen
                    hohen Grad von effronterie, und das scheint ihre
                    fortgesetzte Stimmung zu seyn, wodurch sie aber bey mir nichts gewinnen
                    wird.</p>
            <p> Warum antwortest Du edlere
                        Seele aber auch mir nicht über die von <persName key="JP-004547">HerrnWagner</persName> eingezognen Nachrichten? Sollte wohl dieser Ehren Mann ? – Doch ich werde nur durch die dreiste Loßsagung des
                        <persName key="JP-000103">HerrnD. A.</persName> auf diesen Verdacht geworfen, weil mir nur
                                <persName key="JP-000103">A.</persName> u <persName key="JP-004547">W.</persName> als intimes der <persName key="JP-004393">Minna</persName> bekant sind; u  ich mich nicht entschließen kann, die
                    letztere für eine gemeine H. zu halten, die ihr Kind, ohne selbst zu wißen, von
                    wem, aufgelesen hat.</p>
            <p>Doch ich werde hinter die Wahrheit kommen.</p>
            <p>Für <persName key="JP-004106">Julius</persName> habe ich neulich von mir abgelegte, oder vielmehr anzulegende
                            Kleidungs Stücke nach <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName> gesendet; und bisher die Pension
                            erschwingen können. Gott gebe, daß ich es ferner könne.</p>
            <p>Die Dir von <persName key="JP-000437">der ältesten Stub.</persName> gegebene
                    Nachricht ist nicht mehr wahr. Das Bündniß ist
                            auseinander gegangen. Die wechselseitige Kälte hat es
                    gesprengt. ich wuste diß nicht.</p>
            <p>Eben stehe ich im Begrif zum <persName key="JP-012669">Printz Ferdinand</persName> zu fahren, und dort wahrscheinlich seinen eigentlich letzten
                            schriftlichen Willen aufzunehmen. Es  ist mir ein feyerlicher Akt. Der alte Mann
                    hat durch sein Alter viel gewonnen, wird allgemein geschätzt; und nimt die
                    letzte lebende Spur <persName key="JP-001181"> seines großen Bruders</persName> hinweg.</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>d. 28. August</dateline>
            </opener>
            <p>Gestern Abend habe ich denn endlich von <persName key="JP-004393">Minna</persName>Antwort erhalten, welche durch die Art ihrer Faßung
                    ein wenigstens indirectes Geständniß enthält, daß sich
                    die Sache mit ihr so verhält, wie ich es ihr auf den Kopf zugesagt habe. Immer
                    aber läßt sie sich auf die Angabe des Vaters ihres <persName key="JP-013028">Kindes</persName> nicht ein; sondern will mich
                    damit beruhigen, daß mir niemand für deßen Verpflegung etwas abfordern werde.
                    ich kann mich aber dabey nicht beruhigen, solange ich hierüber keine juristische
                    Gewißheit erhalte.</p>
            <p>Über den Punkt der Ehre hilft sich <persName key="JP-004393">Minna</persName> mit einem Dilemma. Ehre
                    in Bezug auf Ihr Urtheil über sich selbst sey ihre Sache; und in Bezug auf die
                    Welt nichts auf das Urteil der letztern zu rechnen, weil der schlechtere Theil
                    gewöhnlich nur am lautesten rede, und man den nicht zu achten brauche. Vom
                    beßeren Theil der Welt nimt sie keine Notitz. Man kann also gar nicht auf sie
                    würken.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ify_ypp_3nb"/>Kannst Du zur Vermeydung einer
                    größeren Publicitaet mich über den Vater des <persName key="JP-013028">Kindes</persName> mit Bestimmtheit unterrichten,  
                    so wird <persName key="JP-004393">Minna</persName>indirect davon Vortheil ziehen. Denn bliebe mir nichts
                    übrig, als den Weg der Publicitaet zu wählen, oder auch
                    diesen mit Schonung für <persName key="JP-004393">Minna</persName> aufzugeben, so wäre doch ich für <persName key="JP-004393">Minna</persName> verloren, und ich würde sie lediglich ihrem Schicksal überlaßen. Nur auch die Strenge des letztern kann
                    sie beßern, worauf denn doch hauptsächlich hin zu arbeiten ist. Freylich bittet
                    sie dringend um meine Nachsicht, weil ihr diese allein nur noch den Muth
                    erhalte, für sich u <persName key="JP-004394">ihre Kinder</persName> zu sorgen.
                    Allein die Art ihres Benehmens, und ihre effronterie
                    ist denn doch nicht der Weg zu meinem Hertzen. Auch weiß sie nicht, was dazu
                    gehört, sich u mich gegen die Folgen ihrer jetzigen Entbindung sicher zu
                    stellen. Es ist also sehr viel dabey verloren, wenn sie sich jetzt, es sey durch
                    einen frechenLovelace, oder durch einen sentimentalen Pauvron hinhalten läßt, mir ihr Verhältniß gantz zu
                    entdecken, weil darüber die Gelegenheit zum juristischen Beweise der Vaterschaft
                    verschwindet, u der erstere durch die Natur seines Caracters, oder der letztere durch eigne Noth getrieben, sich aus der
                    Schlinge ziehet, u die <persName key="JP-004393">Minna</persName> mit ihrem <persName key="JP-013028">Balge</persName> sich selbst überläßt, –<anchor type="target" xml:id="stop_ify_ypp_3nb"/>
            </p>
            <p>Siehe also zu, was Du über die Wahrheit mir melden kannst.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl, behüte Gott Eure gegend für Unruhe. <persName key="JP-002709">Die Mutter</persName> grüßt Dich. Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, u küße <persName key="JP-003483">Deine
                            Kinder</persName>. </salute>
               <signed>Dein tr. Vater MayerDie <placeName key="JP-005574">Bareutter</placeName>Herrn Deputirten habe ich
                                nicht kennen lernen, also ihre Abreise nicht nutzen können.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
