<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0568">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Friedrich Christian August Schwendler an Caroline Richter. Meiningen, 17. Juni 1808, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003966">Friedrich Christian August Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1808-06-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>M. den 17<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Jun.</dateline>
            </opener>
            <p>Empfangen Sie, meine verehrte Freundin, den herzlichsten Dank für Ihre gütevolle Aufnahme meiner lieben
                            Ausgewanderten, und für alle
                    Freuden, die Sie und unser theurer <persName key="JP-999999">Richter</persName> ihnen geben. Wie könnte ich mir, nach den
                    vereinten HerzensErgießungen meiner lieben <persName key="JP-003964">Henriette</persName>, <persName key="JP-002936">Antonie</persName> u <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, über die glücklichen Tage, die
                    sie an Ihrer Seite u in Ihrem Kreise jezt verleben, – und nach einer so
                        freundschaftlichen Einladung zum Mitgenuß, die Freude versagen, zu
                    Ihnen zu kommen und insbesondere auch noch die kleinen liebenswürdigen Originale
                    kennen zu lernen, die in der Schilderung, welche mir <persName key="JP-002936">Antonie</persName> von Ihnen, liebe
                    Freundin, entworfen hat, – eine so bedeutende Stelle einnehmen! – Die zarte <persName key="JP-003471">Emma</persName> und den
                    kräftigen <persName key="JP-003490">Max</persName>,
                    stellt mir zwar meine Erinnerung noch lebhaft dar; denn wie könnte auch der Pathe seines Pathgens vergessen! – allein wie herrlich müssen
                    sie inzwischen aufgeblüht seyn, unter der pflegenden Hand so seltener Eltern, –
                    u die kleine Nachknospe <persName key="JP-003491">Ottilie</persName> hat sich erst entfaltet, seitdem ich Sie nicht
                    wieder sah.</p>
            <p>Ich komme also recht bald, u nunmehr ganz gewiß den 25<hi rendition="#u" hand="#author">sten</hi> d. M., (wird seyn
                    der Sonnabend nach dem 1<hi rendition="#uu" hand="#author">sten</hi>post Trinitatis) wenn nicht ganz
                        ausserordentliche Welt oder Naturbegebenheiten meinen Reiseplan
                    abändern. Freilich  darf ich mir nur einen Tag bey Ihnen erlauben,
                    ohnerachtet ich vor zwey Jahren um die Freude kam, Sie in <placeName key="JP-005929">Kulmbach</placeName> wieder zu sehen, u
                    eigentlich das Wiedersehen auf 4. volle Jahre
                            nachzuholen hätte; allein
                    schon dieser unverhofft noch für mich nachkommende Genuß entschädigt mich desto
                    reichlicher, je besorgter mich eine Aeusserung <persName key="JP-003964">meiner
                        Frau</persName>, in ihrem ersten
                            Briefe, gemacht hat, "daß Sie <hi rendition="#u" hand="#author">weit, weit</hi> von mir wegziehen würden!"</p>
            <p>Ihrer, aus den alten, lieben Zeiten, so bewährten Herzlichkeit u Güte scheint
                        <persName key="JP-003964">Henriette</persName> inzwischen auch von Seiten
                    ihrer melancholischen Anwandlungen, Genesung zu verdanken, u Ihres edlen <persName key="JP-999999">Richters</persName> Humor,
                    der die Kranken heilt u die Gesunden stärkt, scheint vorzüglich die
                    SterbeGedanken verscheucht zu haben, mit welchen einige hartnäckige Rheumatismen
                    die EinbildungsKraft <persName key="JP-003964">meiner Frau</persName> erfüllt
                    hatten. Ich sehe wenigstens durch ihre Briefe wieder die Heiterkeit
                    hindurchschimmern, die eigentlich ihre natürliche Stimmung ist,  die
                    aber seit geraumer Zeit in eine übergroße Aengstlichkeit über ihre Gesundheit
                    ausgeartet war. Mit Freuden bot ich daher die Hand zu einer Reise, die ihr
                    physische u geistige Stärkung versprach u nun auch das Versprechen hält.</p>
            <p>Wie soll ich Ihnen aber nur für alles dieses danken, u für so viele alte Schulden
                    der Liebe u Güte! – Doch die Dankbarkeit macht ja stumm, u so soll sich die
                    meinige zu Ihnen aussprechen!</p>
            <p> Eigentlich konnte ich es mit Zuverläßigkeit erwarten, daß unsere holde
                        <persName key="JP-002936">Antonie</persName> der
                    herzvollen Caroline sehr bald mit eben so vieler
                    Herzlichkeit ergeben seyn würde, als sie es uns ist,  u da <persName key="JP-002936">Antonie</persName> auf unser
                    häusliches Glück einen sehr entschiedenen Einfluß hat: so durfte ich auch
                    hoffen, daß sie von einem so edeln Paare gewiß nicht verkannt werden würde; – u
                    dennoch überrascht mich Ihr u <persName key="JP-002936">Antoniens</persName> gegenseitiger Ausdruck Ihrer sich so schnell
                    vereinenden Herzen, auf das angenehmste. – Doch man muß meine beiden Freundinnen
                    im Kreise der Kinder sehen, um ihren vollen Werth kennen zu lernen u um ihr
                    schnelles Sich entgegen kommen nicht mehr überraschend zu finden, – u dieser
                    Genuß blüht mir ja in wenig Tagen.</p>
            <p>Ihre Zufriedenheit mit <persName key="JP-003749">Amanda</persName> u Ihr doch wohl zu gütiges Urtheil über <persName key="JP-003971">Pauline</persName> hat mich
                    sehr erfreut, weil beide meinem Herzen gleich theuer sind, wie unsere gute
                        <persName key="JP-003964">Henriette</persName> mir gewiß bezeugen muß. Doch
                    – etwas muß ja noch zu mündlichen HerzensErgießungen verbleiben, drum nur noch
                    die innigste Versicherung meiner Verehrung u Liebe für Sie u alles, was Sie jezt
                    umgibt, für Alt u Jung, Groß u Klein meine herzlichen Grüße.</p>
            <closer>
               <signed>Schwendler.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Vom <persName key="JP-001603">Geheimrath Heim</persName> werde ich einen schriftlichen Dank für die
                        angenehme Ueberraschung mit dem ihm anfänglich ganz verborgenen Sinn der
                        bewußten Güte für ihren, ihm sehr
                        werthen Umprägen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
