<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0251">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Caroline Richter. Leipzig, 26. Oktober 1808, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1808-10-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 26ter Oktober 808</dateline>
            </opener>
            <p>Hoffentlich wirst Du nun wohl schon <persName key="JP-004405">Varnhagen</persName> gesprochen, und dies Paket endlich erhalten haben,
                    worin auch an dichein Brief war. Freilich ist er nur flüchtig, im
                    Augenblick des Drängens geschrieben. Du wirst ihn also nicht für einen wirklichen Brief ansehen. Aber der Gegenwärtige soll einer werden.</p>
            <p>Zu erst also über das Geschäft mit Deinem <persName key="JP-999999">Manne</persName>. Ich habe das Dokument seiner Vorschrift gemäß kopiert, und es fehlt keine einzige Rechtsformel.
                    Nur die Unterschrift des Curators. Die kann
                    ich aber im Augenblicke nicht schaffen. Weil sonst der <persName key="JP-002703">Vater</persName> den nächsten Posttag die ganze Sache erfährt, denn
                        <persName key="JP-000103">Apel</persName> thut <hi rendition="#u" hand="#author">nicht’s</hi> in meinen Angelegenheiten ohne
                    seiner Sicherheit wegen mit unserm <persName key="JP-002703">Vater</persName>
                    Rücksprache zu halten. Wenn ich das wollte, so häte ich ja alle die Umwege nicht
                    nötig und dürfte mir ja nur grade durch den <persName key="JP-002703">Vater</persName> hundert Thaler von meinem Kapital aus zahlen laßen. Ich
                    bin ja mündig. Er konnte mir es ja niemals verwehren. Rede doch dein <persName key="JP-999999">Mann</persName> zu, daß er diesen Gedanken fahren läßt .  Ich bin auch ja doch wohl gewiß
                    genug und dann  ist es
                        ja auch ganz überflüßig daß
                    ich ihn bemüht habe. Ist er indeßen eigensinig auf den Umstand erpicht, so laße
                    ich in Gottesnahmen Ales über mich geschehen, was ich so gern vermieden hate.
                    Diesen Brief kannst du deinem <persName key="JP-999999">Mann</persName> indeß
                    nur bis zu diesem Punkte vorlesen, weil ich sonst immer meine Feder gelähmt
                    fühle wennich denken muß daß ich nicht für dich allein schreibe.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004547">
                  <anchor type="target" xml:id="start_hdp_v1t_tnb"/>
                  <hi rendition="#u" hand="#unknown">Wagner</hi>
               </persName> protestiert sehr dagegen dir einen <hi rendition="#u" hand="#author">empfindlichen</hi>
                            Brief
                    geschrieben zu haben. Es kränkt ihn tief daß du gemeinen Vorwurf darin gefunden
                    hast. Du legst die Sache in meine Hand. Was kann ich thun. Die alte
                    Anhängligkeit an ihn treibt mich alles zu thun um ihn zu vertheidigen, aber <hi rendition="#u" hand="#author">rein</hi> kann ich ihn nicht
                    sprechen. – <hi rendition="#u" hand="#unknown">Vor allen Dingen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">schweige</hi> über das ganze. Denn
                    nur im wildesten Schmerze konnt’ ich dahin
                    kommen dir anzuvertrauen, was ich jedem
                    andern ins’  Gesicht leugne – daß <persName key="JP-013028">Maria</persName> meine Tochter war.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_wq3_nx1_zlb"/>Es wird dir sonderbar
                    vorkommen, daß ich mit <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> wieder
                    einigermaßen gut bin. Du mußt die Veranlaßung dazu erfahren um es zu begreifen.
                    Ich bedurfte seiner Vermittlung um <persName key="JP-001879">Iffland</persName>
                    zu sprechen der neulich in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> war.
                    Du kennst das alte Projekt mit dem Theater.<anchor type="target" xml:id="stop_wq3_nx1_zlb"/> Jetzt gilt mir alles gleich, wenn ich nur mich
                    selber vergeßen und mein Herz überschreien
                    kann. Ach, Karoline, Gott behute dich ein Kind zu verlirn! Du würdest wahnsinig.
                    Ich habe <persName key="JP-002711">Mutter</persName>
               <persName key="JP-004104">Mann</persName> und <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> hinaus fahren sehen – aber das ist Alles Nichts gegen
                    das, sein Kind in den Sarg legen zu müßen. Es zum letzten mal
                    anziehn und beten zu müßen. Und je kleiner je helfloser der Säugling,
                    je brennender die Schmerzen. Jedes kleine Kind das eine Magd auf der Straße
                    trägt, reißt mein Herz in Stücke. Ich habe viel bestanden – aber dies werde ich
                    Niemals verwinden. </p>
            <p>Mit wahrer Wut durchlaufe ich die Zeitung, um ein Kind zu finden daß auch am Tage
                         da es fünf Monate war, gestorben und finde Trost, wenn so ein’s
                    dasteht. O, Gott in der Krankheit die ich ihm eingab war der erste Zahn durchgebrochen Ich horte ihn Klappern an den
                        silbernen Löffel und dennoch dennoch! – </p>
            <p>In der Stube steht ein Fenstertritt wo <persName key="JP-004103">Emma</persName>
                    immer saß und sieauf dem
                        Schooß hatte. Wie gut wurde <persName key="JP-004103">Emma</persName> durch das <persName key="JP-013028">Kind</persName> das sie so gern pflegte. Zu dem sie sich so gewöhnte, daß
                    sie wenn es des Nachts schrie früher aufwachte als ich, und mich weckte – Ich
                    kann es Niemals vergeßen, so unselig diese Schwangerschaft war, so bleibt doch
                    ewig die hoffnungsvolle stille Zeit vom vorigen Winter, wo ich Allein in einen
                    abgelegnen Häuschen auf einen schlechten
                    Dorfe lebte der stille  Morgen, wo ich unter geringen Schmerzen ganz allein mit der
                    helfenden Frau die heilge Stunde überstand, und dem Engel mein Brust reichte die
                    schonste meines Lebens. Alle acht Tage kam <persName key="JP-004547">Wagner</persName> heraus.</p>
            <p>Zwölf Wochen brachte ich so zu . in stiller ruhiger rein menschlicher Eintracht.<anchor type="target" xml:id="stop_hdp_v1t_tnb"/>
            </p>
            <p/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
