<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1291">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 2. bis 6. September 1808,
                    Freitag bis Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date from="1808-09-02" to="1808-09-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id=""/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 2 Sept. 8</dateline>
            </opener>
            <p>Gute Car.! Ich habe Ihre Worte
                            v. 19<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> u die wenigen v. 24 Julii lange durch die Post richtig erhalten.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_hdb_gnf_yqb"/>Wenn Sie nicht mehr Neigung zu
                        <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> hätten, als Ihre <placeName key="JP-006405">Wiener</placeName>
                            Freundinen so hätten wir Sie wohl auch umsonst hier aus
                        dem<placeName key="JP-005748">Franzbrunnen</placeName> erwarten können.</p>
            <p>Die <persName key="JP-013690">Schuhmacher</persName> so wohl als die
                        <persName key="JP-013622">Eskeles</persName> sind so vergnügt in
                        <placeName key="JP-005748">Franzbrunnen</placeName>, daß sie das kl.
                        Bayreuth aufzusuchen leicht vergessen, kaum an ihn denken
                    werden.</p>
            <p>Sehr wenig konnt' ich für Ihre Freundinin thun, Car.,
                    das mir leid thut.</p>
            <p>Doch das Wenige nahm die <persName key="JP-013622">Eskeles</persName> mit
                    Dankbarkeit für Sie auf u mein Zweck wurde dadurch erreicht.</p>
            <p>Bei uns wird nicht viel ganz Gutes gebaut, dieß Wenige nehmen unsre
                    Gäste in Beschlag – wie uns selbst – u nach <placeName key="JP-005696">Eger</placeName> kann man nichts bringen, als mit Expressen, weil gar keine
                    unmittelbare Post dahingeht.</p>
            <p>Nun find ich es eitel, lächerlich und selbst übertrieben, mit Wenigem viel Lärmen
                    zu machen u viele Umstände.</p>
            <p>Die <persName key="JP-013622">Eskeles</persName> hat mir einige rechte
                    schöne Zeilen geantwortet, die mehr Werth haben, als meine ihr geschickten
                        Früchte.<anchor type="target" xml:id="stop_hdb_gnf_yqb"/>
            </p>
         </div>
         <div n="2">
            <opener>
               <dateline>Am 5<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Vorgestern Abends um ½ 10
                    Uhr, als ich nach  Hause kam, gaben mir meine Hausleute Ihr <hi rendition="#uu" hand="#author">offenes</hi> Brieflein mit dem niedlichen Börsgen.  Sie sagten mir, ein <hi rendition="#u" hand="#author">Taglöhner</hi> hab' es gebracht u die <persName key="JP-013690">Fräulein v. Schuhmacher</persName>, die es mir schickte, logire im <placeName key="JP-011050">Anker</placeName>.</p>
            <p>Ihre Worte haben mir Freude gebracht, auch Ihr liebes Andenken; ab. die Art wie
                    ich beides bekam, v. <persName key="JP-013690">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Ihrer</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Freundin</hi>
               </persName>, die
                    fiel mir auf.  Ich ging nicht in <placeName key="JP-011050">Anker</placeName>, ab. mein <persName key="JP-003652">Israel</persName>. Der Kellner sagte, <persName key="JP-013690">Fr. v. Sch.</persName> wäre
                    schon zu Bette u ging am andern Morgen um <hi rendition="#u" hand="#author">6</hi> Uhr wieder v. hier ab.</p>
            <p>Eben so sonderbar ging es <persName key="JP-999999">Richtern</persName> mit ihr.</p>
            <p>Der hies.
                        Postmeister schickte vor einigen Tagen einen an <persName key="JP-013690">Fr. v. Sch.</persName> gehörigen
                            Brief an <persName key="JP-999999">Richter</persName> u läßt ihm sagen, das
                        <persName key="JP-013690">Fr. v. Sch.</persName> würde nächstens <hi rendition="#u" hand="#author">seinet</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">wegen</hi> auf ½ Tag hierherkommen
                    u er habe den Auftrag, dieserwegen diesen Brief bei ihm abgeben zu
                    lassen.  Gestern um ½ 8 Uhr des Morgens läß <persName key="JP-013690">Fr. v. Sch.</persName> seinen
                        Brief v. <persName key="JP-999999">R.</persName> abholen u weder <persName key="JP-999999">R.</persName> noch ich sah etwas v. <persName key="JP-013690">Fr. v. Sch.</persName>
            </p>
            <p>Wie erklären Sie mir das Alles, Caroline?</p>
            <p>Da machen es doch die andern <placeName key="JP-006405">Wienerinen</placeName>
                    besser: die kommen nicht nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>.  Haben Sie recht
                        herzlichen Dank, Car., für die 2<hi rendition="#u" hand="#author">te</hi>
                    Börse; die erste verlies mich noch nicht, sie liegt beständig vor mir u leistet
                    mir treue häusliche Dienste u ist mir so lieb, daß ich Ihnen gleich ein
                    Geschenk mit machen könnte, wenn ich möchte.  Auch mich
                    binden Pflichten u Geschäfte an <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>, ich würde sonst manche Reise machen.</p>
            <p>Da es aber so ist, so seyn soll u seyn muß: so füg' ich mich recht gerne ins
                    Bleiben.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_zpn_b52_yqb"/>Mein armer <persName key="JP-003654">Vater</persName> hat sich vor 12 Tagen ein Aug operiren
                    lassen.  Noch haben wir Hofnung eines guten Erfolgs u
                    werden wir so glücklich, daß er uns wieder sehen kann, dann bekomm' ich
                    wieder etwas mehr Freiheit.  <persName key="JP-003654">Der
                        alte Mann</persName> hat sich seit seinem Unglück so an mich gewöhnt, daß er
                    es nicht gerne hat, wenn ich nur einige Tage, selbst in Geschäften od. auf dem Gute abwesend
                        bin.<anchor type="target" xml:id="stop_zpn_b52_yqb"/>
            </p>
            <p>Giebt mir der liebe Gott mehr Freiheit u uns Frieden, dann werd' ich es bald
                        möglich machen, Sie wieder zu sehen.  Es thut
                    mir leid, die <persName key="JP-013690">Schuhmacher</persName> nicht
                    gesprochen zu haben, Ihretwegen, denn ich unterhalte mich sehr gerne v. meinen
                    Feunden.  <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-013646">Hosers</persName>
               </hi> Beschreibung des
                            Erzgebirgs will ich lesen, so bald ich kann.</p>
            <p>Ach, ich habe so viel nicht gelesen!</p>
            <p>Ich lächele jetzt wieder, indem ich sehe, daß da Sie bei Gelegenheit der<persName key="JP-013622">Eskeles</persName> u
                        <persName key="JP-013624">Flies</persName>
                    sagen, "Sie würden Ihnen gefallen" unschlüßig waren ob Sie <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> oder <hi rendition="#u" hand="#author">sie</hi> schreiben sollen.</p>
            <p>Ich glaube, daß <hi rendition="#u" hand="#author">sie</hi> mir
                    gefallen haben würden.</p>
            <p>Eigentlich kann ich den <placeName key="JP-006405">Wienerinen</placeName> nicht leicht gefallen, da ich zu wenig auf das
                    Äußere u auf den Stand Rücksicht nehme, ohne jedoch Achtung, Zartheit und
                    Anstand aus den Augen zu lassen u aus dem Sinn.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003112">Otto</persName> wird im nächsten Monat zu uns
                            kommen.</p>
            <p>Der Krieg hat ihn um seine Stelle gebracht; allein sein guter Kopf füllt eine
                    bessere aus, so bald er nur eine suchen will. </p>
         </div>
         <div n="3">
            <opener>
               <dateline>Am 6<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Eben kommt Ihr lieber Brief v. 31 v. M., wofür Sie
                        sogleich meinen vielfachen Dank haben sollen.</p>
            <p>Mich freut es, daß auch Sie mit dem Wenigen, das ich
                            Ihren Wienerinen schicken konnte, zu frieden sind.</p>
            <p>Hätt' ich nur mehr für sie thun können!</p>
            <p>An dem glücklichen Geschäft Ihrer <persName key="JP-003661">Sander</persName> nehm'
                    ich Antheil, ab. nicht an der Verloosung ihrer Bibliotheck.  Es wäre mir ein Last wollte mir einer eine schenken.  Nur Einen Freund hab' ich hier, der gleich 1 Frd'or hergeben würde; da ich das aber weiß u auch
                    weiß, daß er ohne dieß sehr viel thut – so sag' ich nichts davon zu ihm.  In unsrer Stadt ist jetzt viel Armuth u Noth, Car. u da muß man
                    auf die sehen, die es wissen u fühlen u gerne helfen.</p>
            <closer>
               <salute>Car., so bald es möglich seh' ich Sie,
                        wollen wir – haben wir 7 Jahre
                                gewartet – noch einige Geduld haben u
                        dann sag' ich es Ihnen mündlich wie, wie ich sie liebe, achte u
                        verehre.</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>M. U.
                            grüßt Sie!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
