<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0878">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Engel Christine Westphalen an Johann Ernst Wagner. Hamburg, 21. Mai 1808,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-013215">Engel Christine Westphalen</persName>
               <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName>
               <date when="1808-05-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Hamburg d 21 May 1808.</dateline>
            </opener>
            <p>Es hat mich sehr beunruhigt daß ich mich genöthigt sah, Ihnenn Herr Kabinetssecretair erst izt für eine
                            Gabe zu danken wodurch Sie mir einen recht frohen
                    Genuß verschaften. Sie werden aber, wenn Sie die Ursachen dieser Zögerung
                    erfahren mich hinlänglich entschuldigt halten. Anfangs wollte ich Ihnen nicht
                    eher schreiben, bis ich Ihren, mit so viel hinreißender Wärme abgefaßten <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">Kunstschulplan</bibl> einigen meiner
                    hiesigen, der Sache kundigen Freunden, <persName key="JP-013108">Ebeling</persName>, <persName key="JP-013130">Gurlitt</persName>,
                        <persName key="JP-001853">S<hi rendition="#u" hand="#author">r</hi> Hudtwalcker</persName>, Doct.
                            Meyer,
                    Reinhold,
                    den hier anwesenden <persName key="JP-004054">S<hi rendition="#u" hand="#author">r</hi>
                        Schmid</persName> aus <placeName key="JP-005620">Bremen</placeName>, u
                    anderen mitgetheilt hatte, um Ihnen das Gutachten dieser Männer zugleich zu melden. Wärend Ihr Buch noch in Cirkulation war,
                    befiel ich, gerade in den ersten schönen Frühlingstagen, mit einem hier
                    herrschenden kalten Fieber, welches mich ungeschickt zu allen
                    Geistesbeschäftigungen ließ; und von dem ich nur noch kaum erstehe.</p>
            <p>Sie, Herr Kabinetssecretair, wären die Vertretung jener genandten Freunde, für
                    eine so gute Anstalt wie die Ihrige gesichert gewesen, wenn nicht die Zeitereigniße einen jeden zurückschreckten, in diesem Augenblick
                    etwas dafür zu wagen. Vielleicht
                            sind Ihnen die Bedrängniße unserer Stadt weniger bekannt. Die Sorge die nicht allein mehr oder weniger
                        <placeName key="JP-005669">Deutschland</placeName>, sondern auch, ich möchte
                    sagen, alle Länder <placeName key="JP-005728">Europens</placeName> ängstet, die,
                    des persönlichen Fortkommens, ist in unserer, sonst so blühenden, izt gänzlich
                    brach liegenden Handelsstadt von sehr bedeutender Wichtigkeit. Die bekanntlich
                    so wohlthätigen Bürger <placeName key="JP-005812">Hamburgs</placeName> sehen
                    sogar dem Augenblick mit Trauer  entgegen, wo sie vielleicht genöthigt
                    werden eine ihrer schönsten Anstalten, die
                            Armenordnung, untergehen zu laßen,
                    weil die Anzahl der Armen sich aus Mangel am Erwerb stündlich vermehrt, der
                    wohlhabendere und der Reiche die gesammelten Schätze hergeben müßen, die Lasten
                    des Staats zu mindern, wenn nicht Alles sich zum Untergang neigen soll. Bedenken
                    Sie selbst ob unter diesen Umständen hier etwas für die Kunst auszurichten
                        sey? Ach wer könnte ihr Altäre bauen, bey dem Wehruf
                    des allgemeinen Elends? Was für Fortschritte könnten ihre Zöglinge machen, auf
                    einem Boden wo die Wilkür fremder Gesetze herrscht? Woher den Muth zur
                    Aufrechthaltung ihrer nehmen, wenn der gebeugte Geist, kämpfend mit des Lebens
                    verstärkter Mühsal, kaum die eigenen Lasten trägt? Wo den Geschmack am Zarten
                    und Schönen nähren, wenn das Rohe, das Wilde, mit zügelloser Kraft ihre Keime,
                    Blüthen und Früchte zerstört? <placeName key="JP-005669">Deutschland</placeName> muß die Schmach die es izt erduldet mit Würde
                    tragen, und in Stille hoffen. Es werden Zeiten kommen wo es sich von seinem
                    Sturz erheben wird; denn das eigentliche <placeName key="JP-005669">Deutschland</placeName>, der echte Deutsche, wird unter keiner
                    Regierungsform untergehen, und dann werden die Söhne <placeName key="JP-005669">Teutonia's</placeName> mit verstärkter Kraft auch für Kunst und Wißenschaft
                    handeln. – Bis dahin sehe ich <bibl sameAs="JP-010023" subtype="werk">Ihren schönen
                        Plan</bibl> an als ein gesundes Korn einem kräftigen Boden anvertraut das
                    keimen und wachsen wird wenn die von aussen auf ihm feindlich wirkenden Elemente
                    ihren Zorn besänftigt haben und  mildere Wärme es hervorlocken
                    wird.</p>
            <p>Einem so warmherzigen, vertrauensvollen Beschützer des Schönen muß es für den
                    Augenblick betrüben seine überaus schöne Idee nicht verwirklicht zu sehen, aber
                    ihm bleibt doch immer der stärkende Gedanke, daß Er der erste war der eine so
                    gute Sache in Anregung brachte.</p>
            <closer>
               <salute>Nehmen Sie die Versicherung meiner aufrichtigen
                            Achtung.</salute>
               <signed>Christine Westphalen. g. v. Axen.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
