<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0659">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 9. bis 12.
                    Januar 1808, Sonnabend bis Dienstag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1808-01-09" to="1808-01-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 9. Jan.1807</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Ob ich wohl fürchte, daß Du krank bist, und daß diß allein der Grund ist, warum
                    ich seit dem7. 9<hi rendition="#u" hand="#author">ber</hi> (diß ist das DatumDeines letzten Briefes an mich) von Dir
                    keine Nachricht erhalte; so ist doch gerade dieser eintzige Erklärungs Grund,
                    den mir Deine Denkart gegen mich, nur übrig läßt, zugleich ein Gedanke, der die
                    Summe meiner Leyden aufs höchste treibt. ich bitte Dich also, und wenn <persName key="JP-999999">Dein Mann</persName> diesen Brief statt Deiner erbrechen
                    müßte, diesen, mir von Deinem Zustande; und gelegentlich auch von dem <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0080/#start_dyc_gnv_zjb">Empfange meines Bildes</ref>, u der durch
                                <persName key="JP-002661">Herrnv. Massenbach</persName> an Dich
                            geschickten Bücher, Nachricht zu
                    kommen zu laßen. –</p>
            <p>Man will mich zwar hier mit dem unordentlichen Posten Lauf beruhigen; allein ein mehr als zwey
                    monathliches Stillschweigen ist daraus nicht erklärbar. ich habe also ein Recht
                    unruhig zu seyn, und von Dir Beruhigung zu fordern.</p>
            <closer>Dein  treuer VaterMayer</closer>
            <postscript>
               <p>ich bin gesund. Nicht so ist es mit allen Deinen Freundinnen. Eine ist in die
                        Gefilde der Ewigkeit übergegangen.  <anchor type="target" xml:id="start_mwj_wn4_nkb"/> Hast Du durch <persName key="JP-002661">Herrnv. Massenbach</persName> einen <ref type="letter" target="JP-UB0223">Brief von<persName key="JP-012754">Nannette Gentz</persName>
                  </ref>
                        bekommen, so bewahre ihn wie eine heilige reliquie.
                        Eine Krankheit wie die der guten<persName key="JP-002581">Ernestine</persName> machte <persName key="JP-012057">ihren Mann</persName> u ihre Freunde so wie ihren
                        Artzt gleich für die Folgen besorgt. Furcht und Hofnung kämpften indeßen
                        doch nahe an 14. Tage, bis die Natur unterlag. Du wirst sie bitter beweinen,
                        u sie verdient es. <persName key="JP-012057">Der Mann</persName> wird
                        Dir selbst schreiben. Sie ist schon seit mehr als 14. Tagen begraben.<anchor type="target" xml:id="stop_mwj_wn4_nkb"/>
                  <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> grüßt
                        herztlich.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>d. 12. Januar</dateline>
            </opener>
            <p>Als dieser Brief zum Absenden bereit lag, erhielt ich
                            Deinen vom 29. X.ber, u wurde dadurch aus meiner Unruhe gerißen. ich freue mich, daß sie in
                    Rücksicht auf meine Dich betreffende Besorgniße ungegründet war; und bemerk nur
                    noch, daß <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0080/#start_dyc_gnv_zjb">das Dir geschickte Bild</ref>
                    hier am 2ten X.ber abgesendet worden, so
                    daß ich nur  durch den
                    unrichtigen Posten Lauf den Verwurf eines lange beobachteten Stillschweigens auf
                    mich gezogen haben kann. </p>
            <p>– Von<persName key="JP-004393">Minna</persName>erhalte ich die Nachricht daß sich jetzt
                    beyde, <persName key="JP-000103">HerrApel</persName> u <persName key="JP-004547">HerrWagner</persName>, bey ihr ohne weitere
                            Eyfer u Scheelsucht einfinden, u ich habe also
                    richtig calculirt, wenn ich die Herren auf diese
                    vernunftmäßige Ausgleichung des interesse, welches sie
                    beyde an<persName key="JP-004393">Minna</persName> nehmen, hingewiesen habe.
                        Woraufnur <persName key="JP-004547">HerrWagner</persName>warten mag? um sich Brod zu schaffen? Ubrigens bin ich zwar
                    außer Stande jetzt der<persName key="JP-004393">Minna</persName> ihre Pension zu geben, weil ich selbst von Schulden lebe. Allein ich habe
                    dagegen, wenigstens auf 1/4 Jahr die Pension des<persName key="JP-004106">Julius</persName> übernommen, den ich in<placeName key="JP-005665">Dessau</placeName> laße, und für den ich
                    jährlich 120 rthCourant-Gold zu bezahlen haben würde, wenn es die
                    Umstände erlauben, so viel zu erübrigen.</p>
            <p>Für die mir übersandtenPariser danke
                            ich hertzlich und <persName key="JP-002709">die
                        Mutter</persName> wird Dir selbst schreiben.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_jqj_cnv_zjb"/>Deine Bemerkungen über mein
                    Bild sind sehr richtig; auch habe ich nichts dagegen, daß Du es ändern läßest,
                    so weit es nehmlich verzeichnet  ist, e.g.
                    die Nase. Alles übrige wird wohl bleiben müßen; und bin ich wohl selbst Schuld.
                    Denn ich haße die steife Attitude beym Mahlen, u jedes
                        Affectirte Air. ich suchte vielmehr das höchst
                        ungenirte; und weil Mariane beym Mahlen gegenwärtig war, so gabs
                    ein ewiges Gespräch, so daß mich<persName key="JP-012053">Frisch</persName> öfters an mehr Haltung
                    erinnerte. Daraus ist dann etwas Carricatur entstanden,
                        u<persName key="JP-012053">Frisch</persName> war zufrieden, daß mich
                    jeder, der nur auf den total Ausdruck sahe, auf den
                    ersten Blick erkannte. Ist mein Bild bey analytischer
                    Genauigkeit dem Original nicht gleich, so thut mir es
                    für diejenigen leyd, die im Original mehr zu finden
                    wißen, als in der Copie. ich darf dazu nichts
                        sagen.<anchor type="target" xml:id="stop_jqj_cnv_zjb"/>
            </p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl; küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>; u
                        liebe</salute>
               <signed>Deinen treuen Vater Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002661">Herr</persName>
                  <persName key="JP-002661">v. Massenbach</persName>ist mir ein Räthsel. Das ist eine Eseley.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
