<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0477">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Amanda Schlabrendorff. Bayreuth, 28. Oktober 1809, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1809-10-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003749">Amanda Schlabrendorff</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. den 28 Oct. 9.</dateline>
            </opener>
            <p>Amanda! Ganz ohne Vorsatz nennt man seine Lieblinge
                    gerade am vollsten und so will ich auch Sie bei Ihrem von selbst Liebe
                    aussprechenden Namen anreden.</p>
            <p>Nach meiner Gewohnheit liegen die Briefe, die ich beantworte, gerade vor mir, so
                    wie jetzt <ref type="letter" target="JP-UB0647">der Ihrige</ref>, der mir
                        ordentlich zur Vorschrift dienet. Ich bitte
                    Sie, Amanda um mehr Vorschriften. Sie würden vielleicht noch einen Gut- und Schönschreiber, in meinen alten
                    Tagen aus mir machen können. Recht viel Freude haben Sie
                    mir in Ihrem lieben Briefchen gegeben u besonders <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0647/#start_vrb_x1x_2mb">in der
                        Versicherung, daß Sie alle mich lieb haben</ref>, weil ich Sie für ganz
                    aufrichtig und ehrlich halte.</p>
            <p>Warum sollten Sie mich, der ich mein einziges Glück in der Liebe guter Menschen
                    sehe, täuschen wollen?  Nein, Amanda kann das
                    nicht und wird es nie <hi rendition="#u" hand="#author">können</hi>
                    u Gott wolle auch nie <hi rendition="#u" hand="#author">kennen</hi>
                    lernen.</p>
            <p>Meinen Frühling hab' ich heuer, das wissen Sie, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0647/#start_z5c_cbx_2mb">auf dem Lande
                        zum Theil verlebt</ref>; der Zufall führte mich vor einigen Wochen auf den
                        <placeName key="JP-011681">Münster von Strasburg</placeName> Amanda, jeder Alleingenuß ist mir Kleingenuß. Wohl dacht' ich mir meine Freunde um mich herum, und sah an ihrer Seite von
                    diesem <placeName key="JP-011681">göttlichen Tempel</placeName> herunter;
                    allein es fehlte mir die Wirklichkeit und es fehlte mir viel indem ich viel
                        genoß. Ich möchte nichts halb, nichts allein, was
                    mittheilbar ist auf dieser Erde. Das Beste gebe man mir,
                    nur halb genieß' ich es, wenn nicht <hi rendition="#u" hand="#author">auch</hi> geben, oder nicht mittheilen ich darf. Selbst Ihre kindliche Liebe und diese am allerwenigsten, mag ich unerwiedert
                    nicht verdienen, nicht lassen.</p>
            <p>Noch lieber komm' ich der ausgezeichneten Zeichnerin,
                            als der Zeichnerei wegen nach Meiningen; aber ich weiß auch diese zu
                    schätzen u hole sie, wenn es dem Himmel gefällig ist, im Jahr 1810.</p>
            <p>Heute sag' ich für die doppelte "Bitte" und für die Zeichnung einstweilen recht
                    herzlichen Dank.</p>
            <p>Nichts störe Ihren Morgen des Lebens; meine Wünsche für Ihr Wohl werden nie im
                    Widerspruch mit Ihren Verdiensten seyn und Sie, wie diese, stets begleiten.</p>
            <closer>
               <signed>Em.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
