<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0621">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Caroline Richter. Meiningen, 8. August 1809, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1809-08-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 8ten August <hi rendition="#u" hand="#author">1809</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebte, Unvergeßliche Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Durch <persName key="JP-002482">Frau von Lochner</persName> begrüßte ich Dich, jetzt Geliebte, durch diese Zeilen.
                    Daß ich reicher geworden bin, weißt Du durch meine <persName key="JP-002936">Antonie</persName>, ja liebe Caroline, <persName key="JP-003965">ein lieblicher Knabe</persName>, macht mich
                    jetzt
                    zu einer reichen und frohen Mutter.</p>
            <p>Viel Zeit kostet mir freylich <persName key="JP-003965">der liebe
                        Kleine</persName>, und darum bekomme ich viel Schelte. Aber er bedarf auch
                    großer Sorgfalt und Pflege; er kam ungewöhnlich klein und zart zur Welt; meine
                    erste Freude war zugleich ein stiller Schmerz, weil ich glaubte der geringste
                    Unfall könne mir den Liebling rauben. Nun fängt er an zu gedeihen, er wird stark
                    und kräftig. Er gleicht ungemein <persName key="JP-003966">seinem
                        Vater</persName> ein braunes Härchen, große blaue Augen und ein überaus
                    freundliches Gesichtchen, so denke Dir meinen <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003965">Reinhold</persName>
               </hi>, habe ihn
                    lieb und unser <persName key="JP-999999">Richter</persName> soll ihn auch lieb
                    haben.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002482">Die Lochner</persName> schreibt mir,
                        <persName key="JP-999999">Richter</persName> habe das kalte Fieber, dieses
                    Fieber ist so überall herrschend in <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName>, doch möchte ich, daß  es Unsern
                        <persName key="JP-999999">R.</persName> bald verließe, um so mehr, da es
                    hier bey den Kranken eine lange Schwäche nachläßt. Der trefliche <persName key="JP-002357">Langermann</persName> wird
                    alles anwenden, Du sagst es mir aber bald, wenn <persName key="JP-999999">unser
                        Guter</persName>, wieder hergestellt ist. Wie geht es Dir, meine Caroline?
                    was machen <persName key="JP-003483">Deine Lieblinge</persName>? Oh, Liebe, wenn
                    ich gleich ein wenig faul im Schreiben war, so sind diese Fragen meinem Herzen
                    immer gleich nahe und die Sehnsucht nach ihrer Beantwortung gleich stark. <hi rendition="#u" hand="#author">Du</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">und Alles was </hi>
               <hi rendition="#uu" hand="#author">Dein</hi> ist, gehört mir auf <hi rendition="#u" hand="#author">ewig</hi>, und ich gehöre Dir eben
                    so, mit treuer Ergebenheit.</p>
            <p>Es ist jetzt alles vergeßen, aber meine Schwangerschaft war sehr beschwerlich,
                    besonders konnte und durfte ich mich wenig anhaltend beschäftigen, deshalb
                    schrieb ich beynahe an niemand.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002936">
                  <anchor type="target" xml:id="start_hgs_mqz_wmb"/>Antonie</persName> reißt in vierzehn Tagen <anchor type="target" xml:id="start_q55_dbq_2mb"/>mit Hendrichs<anchor type="target" xml:id="stop_q55_dbq_2mb"/>
                    in die <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>. Die Glükliche, sie wird
                    den AltVater <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName> stürzen sehen  wird <placeName key="JP-005518">Alpen</placeName> Röschen pfüken, –
                    wenn nicht die Blume doch Blätter von ihrem Strauche - <anchor type="target" xml:id="start_ydn_vmq_2mb"/>sie wird <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> sehen und bey ihm wohnen und
                    in seinem Institute lehren<anchor type="target" xml:id="stop_ydn_vmq_2mb"/> kurz
                    sie wird genießen in Fülle und vollen Zügen.<anchor type="target" xml:id="stop_hgs_mqz_wmb"/> Ich gönne es <persName key="JP-002936">ihr</persName> mit inniger
                    Schwester liebe, wir Liebe, Du und ich Caroline, werden wohl schwerlich die
                        <placeName key="JP-006271">Schweitz</placeName> sehen, dafür haben wir unsre
                    Kinder, und diese Natur, diese zu studieren und beobachten, ja das ist das
                    höchste! —</p>
            <p>Der Sommer war nicht schön, immer rauh ich sehne mich um <persName key="JP-003965">meines Kleinen</persName> willen mehr wie je nach warmer
                    Luft, damit er immer im Freyen seyn kann. Seit 2 Monathen bin ich Besitzerin
                    eines der schönsten Berge in der hiesigen Umgebung. Da habe ich recht viel
                    anzuordnen und zu arbeiten, dabey mein Garten und <persName key="JP-003967">die
                        Kinder</persName>. Nicht wahr, Gute, Du glaubst das ich recht beschäftigt
                    bin, und wenig  Zeit übrig habe. Es muß aber so sein, besonders in
                        <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> wo man außer dem Crayse der
                    Seinen <hi rendition="#u" hand="#author">nichts</hi> hat.</p>
            <p>Eine angenehme Erscheinung hier, darf ich dir offen nicht verschweigen, denn Du
                    mußt <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> um Deines ersten
                    Aufenthalts willen und um Deiner Henriette immer ein wenig lieb behalten.
                        <anchor type="target" xml:id="start_kqc_gpm_4lb"/>Ein Schwieger Sohn von
                        <persName key="JP-003649">Salzmann</persName> mit Namens <persName key="JP-012061">Mercker</persName> hat sich hier
                    etabliret, um eine halbe und ganze Pensions Anstalt
                            anzufangen. Ich
                    schike <persName key="JP-003971">Pauline</persName> hin
                    und bin mit dem Unterricht außerordentlich zufrieden.<anchor type="target" xml:id="stop_kqc_gpm_4lb"/>
               <persName key="JP-012061">Mercker</persName> ist
                    ein Mann voller Talent und besonders gemacht Mädchens‘ zu unterrichten. Er ist
                    fest und sanft. <persName key="JP-012203">Seine Frau</persName> ist sehr
                    liebenswürdig, ohne sie geistig mit Dir vergleichen zu können, so hat sie doch
                    von der Wahrheit Deines Carakters, und Deiner schönen Weiblichkeit vieles was
                    mich so freundlich an Dich erinnert, dazu Deine Gestalt, daß ich das liebe Wesen
                        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
