<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0110">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 8. August 1809,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1809-08-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 8ten August <hi rendition="#u" hand="#author">1809</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Geliebter Emanuel! Daß ich <hi rendition="#u" hand="#author">reifer</hi> geworden bin, Guter, sage ich Ihnen der Zeit nach ein wenig
                    spät, aber nicht nach meinem Kräften, die ich nach meiner Entbindung, – obschon
                    ich nicht krank war, nur nach und nach wieder sammelte.</p>
            <p>Seit dem 7ten Juny bin ich die frohe Mutter eines
                    lieblichen Knabens, <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-003965">Reinhold</persName>
               </hi> ist sein Nahme möge er ihn dem Sinne nach
                    tragen. Schön und hold ist er jetzt, rein schuff ihn der himlische Vater, der Allgütige beschirme ihn
                    und erhalte ihn mir. Aber, lieber Emanuel, <persName key="JP-003965">mein
                        Jüngelchen</persName> kostet mir viel Zeit, er bedarf meiner Pflege so sehr,
                    daß ich im eigentlichsten Sinn gar nicht mehr fertig wäre! Und doch giebt's
                    nichts süßeres auf Erden als ein Kind zu nähren, zu pflegen und so allmählig den
                    göttlichen Funken wahr zu nehmen durch welchen sich der Mensch von allen
                    Geschaffnen unterscheidet. Oh, lieber Emanuel, könnte ich doch den kleinen Engel
                    zu Ihnen bringen, wenn er mich so freundlich anlacht und mir danckt für meine
                         Pflege. Werde ich Sie, in diesem Jahre nicht sehen? Daß sich mein
                    Herz und meine Seele danach sehnt brauche ich Ihnen wohl nicht zu betheuern.
                    Unsere Freundschaft kann sich weder dem Papiere ganz anvertrauen noch sich auf
                    demselben aussprechen. Unvergeßlich sind mir unsre
                            Bayreuther Stunden, in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> werde ich diese nun zwar nicht so bald wieder finden, aber hier
                    möchte ich unsre Bekanntschaft feyern – In
                    meinem
                    Garten, den ich in diesem Jahre ganz besonders pflegte weil er
                    Ihnen Blumen bringen sollte,
                    und auf
                    meinem
                    Berg der eine herrliche Aussicht in unser Thal hat, und wo ich
                    Ihrem Andenken seit ich denselben besitze einen eignen Platz widmete.</p>
            <p>Daß Sie mir recht theuer sind, Guter Emanuel, fühle ich am bestimtesten, weil ich
                    keinen Genuß kenne, in welchen sich nicht Ihr Andenken mischt. Wo mir wohl ist,
                    wo ich mich glücklich fühle, da möchte ich Sie an meiner Seite haben.</p>
            <p>Wir leben hier im tiefsten Frieden, wir  Glücklichen! Hoffentlich wird
                    bald in ganz Deutschland Friede seyn, ach, möchte er sich über die ganze Erde
                    verbreiten.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002936">
                  <anchor type="target" xml:id="start_jsl_2lq_2mb"/>Antonie</persName> reißt nach der <placeName key="JP-006271">Schweiz<anchor type="target" xml:id="stop_jsl_2lq_2mb"/>
               </placeName>,
                    sie macht eine schöne Reise und mit einer
                            vortreflichen Familie. Seit sie bey mir ist,
                    sind ihr ohne Ausnahme ihre liebsten Wünsche befriediget worden, Sie glauben mir aufs Wort wie glücklich mich das macht. Ich werde
                        <persName key="JP-002936">die geliebte Schwester</persName> gar sehr
                    vermißen, ohnerachtet sie, wie Sie wißen, ihren eignen besondern Gang geht, so
                    hatten wir dennoch der Berührungs Punkte so viele, die jetzt in meiner Seele
                    unausgefüllt bleiben werden.</p>
            <closer>
               <salute>
                  <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> grüßt Sie mit Liebe und
                        Hochachtung, <persName key="JP-003749">Amanda</persName> schreibt selbst,
                            <persName key="JP-003971">Pauline</persName> sagt Ihnen recht viel
                        kindliches und herzliches.</salute>
               <signed>Von ganzen Herzen die Ihrige Henriette.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
