<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0897">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen.
                    Meiningen, 5. April 1809, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1809-04-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 5<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> April 1809.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein trefflicher Freund! Auf Ihre lieben Zeilen, wofür ich innig Dank sage (ich lese sie immer
                    mehr als zehnmal!) hatte ich nichts nothwendigers zu thun, als Herrn Dr. Joh. Georg
                            Cotta zu fragen, wann er kommen werde. Denn
                    auch mir liegt sehr viel daran, ihn zu sprechen, da er jetzt mein Herr Verleger
                    ist, bey dem in dieser Ostermesse der 2<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi> Band meiner Reisen erscheint, welcher schon fast fertig gedruckt
                    seyn soll.</p>
            <p>In diesem Augenblick erhalte ich die
                            Antwort. Er sagt, daß es noch unentschieden sey, ob er
                    über <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>, oder <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> gehe. Gewöhnlich gehe er über <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>, und hier werde er wahrscheinlich den
                        20<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> d. M. eintreffen. Doch bittet er mich, lieber alles, was ich
                    und meine Freunde mit ihm abzumachen hätten, schriftlich zu thun. Denn, im Fall
                    er den 20<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> die Nacht hier eintreffen sollte, könne er die zwey
                    Stunden, die er gewöhnlich in kleinen Städten bey seiner Meßroute bleibt, nicht
                    benutzen. Komme er am Tage, so sehe er mich gewiß. Die Rückreise nehme er gewiß
                    über <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>, aber auf dieser (etwa 4
                    Wochen nachher) sey es immer wieder unentschieden, ob er bey Tage oder bey Nacht
                    hieher komme.</p>
            <p>Seit den 4 Jahren, die ich mit ihm bekannt bin, habe ich ihn hier erst zweymal,
                    beydemal in der OMesse, nie zur Mich.Messe gesprochen. Sie können denken, daß er
                    – jetzt unstreitig der erste Buchhändler in <placeName key="JP-005728">Europa</placeName> – ein fast unübersehliches Geschäft auf dem Halse
                    hat.</p>
            <p>Indessen thut das alles Nichts, was er selbst sagt. <hi rendition="#u" hand="#author">Ich</hi> sage: er kommt gewiß, und wir sprechen ihn, wenn Sie, Verehrtester, nur gewiß 14 Tage vor, und 14 Tage nach dem 20<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi>
                    April <hi rendition="#u" hand="#author">hier</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">bey</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">uns</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">sind</hi>. Auch reist er ja in
                    eignem Wagen und mit Extrapost. Daher kann er uns nicht wohl entgehen.</p>
            <p>Nun, wie ich mich auf Sie freue – nein, das können <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi> wissen und glauben. –
                    Aber lassen Sie mich auch, nur mit zwey Worten wissen,
                    welchen Tag Sie kommen – damit ich mich recht freuen
                    kann! – </p>
            <p>Unsre Durchzüge, die uns hart drückten, sollen, wie man sagt, heute mit einem
                    Husaren- und dann noch einem Linieninfanterieregiment, geendigt seyn.</p>
            <closer>
               <salute>Ewig</salute>Ihrtreuester JEWagner.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
