<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0805">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 2. Dezember
                    1809, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1809-12-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 2. X.ber
                        9</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_nmx_wh2_knb"/>Wenn Du <ref type="letter" target="JP-UB0187">meinen letzten Brief</ref> erhalten hast, worinn ich
                    Dich von der geschehenen Bezahlung der auf mich gezogenen Assignation versichert habe, so wundere ich mich, daß Du mir nicht
                    antwortest. Gewöhnt an Deine Hertzlichkeit für mich, ist mir jede Unterbrechung
                    ihrer Äußerung empfindlich; auch ist Dein letzter Brief schon vom 7.8.ber also fast 2. Monath alt. Schreib mir also bald.<anchor type="target" xml:id="stop_nmx_wh2_knb"/>
               <ref type="letter" subtype="document" target="4-VI_48">Die Einlage</ref> gib
                        <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName>, den ich grüße. Sie ist von
                        <persName key="JP-002007">Frau von Kalb</persName>; und wird um der
                                Nachricht von der <persName key="JP-002004">Tochter</persName> angenehm
                    seyn, weil erstere wo nicht directen Vortheil, doch Erleichterung von dem glücklichen etablissement ihrer <persName key="JP-002004">Tochter</persName>, der
                    Hof Dame bey der <persName key="JP-002625">Printzeß Wilhelm</persName>, haben wird.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0052/#nsk1_vxy_jnb">Wir erwarten nun in Kurtzem den
                            <persName key="JP-001187">König</persName> nebst der <persName key="JP-012951">Königlichen Familie</persName>
                        zurük</ref>, welches eine längst  ersehnte Wohlthat für <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> ist.</p>
            <p>Da neue Kraft Anstrengung neue Mittel des Wohlstandes herbeyführen muß, so
                    verzweyfle ich auch gar nicht an eine solche Herstellung des letztern, wie er
                    sich zu dem Grade von frugalitaet paßt, den alle
                    diejenigen seit drey Jahren angenommen haben, die für sich u ihre Familien
                    selbst sorgen müßen. Für diese fallen jetzt alle imaginaire Bedürfniße weg, und das Nothwendige erfordert so wenig.
                        Auch die Stiftung einer Academie oder Universitaet
                            allhier
                    wird <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> noch interessanter machen, und die besorgte
                    Zweckwiedrigkeit des Orts für junge sich selbst überlaßene Leute wird wenigstens
                    so lange nichts schaden, als die Zeit Umstände selbst den leichtsinnigsten
                    jungen Menschen die Nothwendigkeit predigen, sich durch Kenntniße einen sichren
                        fond zu seinem Fortkommen zu verschaffen, um bey
                    noch immer zu besorgenden Glücks Umwältzungen nicht im Bloßen zu  stehen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_mp5_p42_knb"/>Der Antheil den ich jetzt an
                    der beginnenden Academie nehme, ist, daß ich des
                        <placeName key="JP-005809">Hallischen</placeName>
               <persName key="JP-004785">Wolffs</persName> lateinische Vorlesungen über den <persName key="JP-000134">Aristophanes</persName> in jeder Woche zweymal mit
                    anhöre. Die Stunde von 1. Uhr Mittags ist so gewählt, daß ich doch die Feder
                    niederlegen muß, indem ich von früh Morgens arbeite.</p>
            <p>Zu meiner Dir übrigens noch unbekannten Lebens Weise gehört, daß ich, um meine
                        Promenaden im Winter nicht einstellen zu dürfen,
                    auf der <placeName key="JP-012999">Potsdammer Chaussee</placeName> nahe an der ersten Brüke, wo wir sonst zum <placeName key="JP-011099">Hof Jäger</placeName> gingen, im Hause des <persName key="JP-011906">Krieges Rath Gerhard</persName> im Dach Stübchen nebst kleinem Holtz Gelaß gemiethet habe; und wenn
                    es nicht Keulen regnet, täglich hingehe, auch aus Akten, die sich bequem transportiren laßen, oft des Vormittags dort arbeite.
                    Ein Panorama der Gegend von <placeName key="JP-013010">Tempelhoff</placeName> auf der einen, und der <placeName key="JP-012999">Chaussee</placeName> auf der  andren Seite machen meine existentz dort sehr angenehm; u ich komme erheitert zurük.<anchor type="target" xml:id="stop_mp5_p42_knb"/>
            </p>
            <p>Was die Morgen Röthe einer beßren Zukunft sonst für mich mit sich führt, ist die
                    Außicht unser rückständiges Gehalt wo nicht baar doch auf
                    eine Art zu erhalten, die den Verlust immer erträglicher machen wird, je mehr
                    man durch frugalitaet Zeit gewinnt, den hergestellten
                    Staats Credit abzuwarten. <anchor type="target" xml:id="start_kkb_542_knb"/>Bey mir gehet diese frugalitaet so weit, daß ich seit dem 8. 1806. nur zweymal im
                    Schauspiele gewesen bin. <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> auch
                    lebt bloß im Zirkel ihrer Freunde.<anchor type="target" xml:id="stop_kkb_542_knb"/>
            </p>
            <closer>
               <salute>So werden wir uns also hoffe ich bald wieder einmal sehen können, u soll
                        mir Dein Anblick Ersatz für alle Leiden der Vergangenheit seyn. Lebe
                        wohl u küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>
               </salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
