<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0905">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Louise Henriette von Könitz. Meiningen, 9. August
                    1809, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1809-08-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002187">Louise Henriette Könitz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>d. 9. August 1809.</dateline>
            </opener>
            <p>Ihre Excellenz, in diesen festlichen Tagen<anchor type="target" xml:id="start_pty_ph5_4nb"/>mit einer ähnlichen Bitte
                    beschweren zu <hi rendition="#u" hand="#author">können</hi>, wie im vorigen Jahre<anchor type="target" xml:id="stop_pty_ph5_4nb"/> – das glaubte ich
                            noch im verfloßenen Merz kaum! Gott, und durch ihn ein Guter, Trefflicher, den wir Beide kennen, haben indessen meine Hoffnungen sogar beträchtlich auf
                            die <hi rendition="#u" hand="#author">Zukunft</hi>
                            erweitert; und so kommt es, beste verehrteste gnädige Frau, daß ich
                    Sie jetzt um gütige Ueberreichung anliegender
                            Herzensergießungen an meine hochverehrte <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-002546">Herzogin</persName>
               </hi> und an die liebenswürdige <persName key="JP-013076">Prinzessin <hi rendition="#u" hand="#author">Adelheid</hi>
               </persName> bitten kann. Auch meine <hi rendition="#u" hand="#author">Unmündigen</hi> bringen, mit
                    derselben Bitte hier ihre kleine Gabe dar.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002186">Meinen geliebten Lebensretter</persName> den
                    innigst-dankbaren Gruß! Möchte er in meine Seele schauen können!</p>
            <p>Die neulich eintretende Hitze, die mich 3-4 Tage fürchten ließ, alle gute Wirkung
                        der Arznei werde durch ihre afrikanische Ermattung
                    wieder verloren sein, hat <hi rendition="#u" hand="#author">gar
                        nichts</hi> geschadet, sondern in den ersten kühlen Tagen fand ich mit
                    Wonne, daß die vorige Erleichterung geblieben, ja, still fortgeschritten war,
                    und so schreitet sie bis diesen Augenblick fort. Am vorigen Sonntag bin ich zum
                    ersten Male wieder zu <hi rendition="#u" hand="#author">Heims</hi> geritten; (dort ist für mich
                    die beste Treppe unter allen, der mir befreundeten Häuser.) Alles ging
                    vortrefflich, und viel besser, als es dort zum letzten Male vor 5 Monaten
                    gegangen war. Ich machte verschiedene auffallende Kunststücke, und als ich
                    endlich frei in die Mitte des Saales trat, meinen Stock weggab, und unter
                    Aufsicht der Umstehenden mit der linken und rechten Hand mich zur Erde bückte,
                    und allein wieder emporrichtete, da erscholl ein rührendes und glaubensvolles
                    Bravo. <persName key="JP-001604">Die brave Hausmutter</persName> fiel mir mit
                    hellüberquellenden Augen um den Hals, und es that mir innig, innig wohl, so frei
                    dastehend zum erstenmal wieder <hi rendition="#u" hand="#author">eine Dame</hi> in die Arme zu schließen; und Eine, die es stets so treu mit
                    mir gemeint hatte und die noch dazu bei ihrer Schwere auch nicht sehr fest auf
                    den Füßen steht. Kurz, ich fühlte mich bis jetzt in jenem Augenblick doch am
                    kräftigsten! Nur mager macht mich die Kur; – vielleicht gut!</p>
            <closer>
               <salute>Aber Verzeihung, gnädige Frau, daß ich so viel von mir rede! Nur die
                        einzige Bitte noch, mich ewig nennen zu dürfen etc.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
