<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1067">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Friedrich von Müller. Meiningen, 9. Januar 1809,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1809-01-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 9<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Jan. 1809.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein verehrtester Freund! Noch immer lief kein Bericht
                            aus der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> ein! O mein gutes,
                    herliches <persName key="JP-012266">Minchen</persName> – warum zaudern doch die
                    unartigen Menschen mit ihrer kleinen armen Hülfe auch noch! Hätt' ich doch <ref target="JP-UB0882/#ndts_bq4_n4b">die Flüge der Hybläischen Biene und die
                        Untrüglichkeit ihres Instinkts</ref>, damit ich jenen Tropfen der Heilung,
                    der <hi rendition="#u" hand="#author">gewiß</hi> irgendwo für <hi rendition="#u" hand="#author">sie</hi> glänzt, suchen und saugen
                    und bringen könnte, möchte er nun im sizilischen Quendel oder im unerträglichen
                    Baldrian heimisch seyn! – Und nun – mitten in der Phantasie solcher Wünsche –
                    sagt mir <persName key="JP-004551">meine Frau</persName> mit der gewöhnlichen
                    menschlichen Kühle "ich müsse eben noch ein wenig – Geduld haben!" Dazu isst sie
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Kuchen</hi> – und ich muß ihr
                    obendrein in jedem <hi rendition="#u" hand="#author">Stücke</hi>
                    recht geben!</p>
            <p>Dennoch kann ich es nicht lassen, Ihnen zu schreiben,
                    weil auch ich wieder in einer gewissen Angst lebe. – <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0892/#start_ebx_mzb_p4b">
                  <bibl sameAs="JP-013541" subtype="werk">Das dramatische Produkt</bibl>
                        nemlich, wovon ich Ihnen schrieb, ward
                    fertig</ref>, und an <persName key="JP-004208">Studniz</persName> zur Prüfung gesandt, der es mit einem <persName key="JP-001827">Homers</persName>kopfe versiegeln und zu seiner eigentlichen Bestimmung, an <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, gehen lassen sollte, wo es nun wahrscheinlich in diesen Tagen
                    angelangt seyn wird. Ich habe <persName key="JP-001353">den Gott</persName>
                    gebeten, dem Anfänger seinen Rath nicht zu versagen, der, lebenslang so ganz
                    ohne Freund und Lehrer, stets nur blinde Griffe zu thun vermochte. Das Stück
                    könnte sich wohl in <bibl sameAs="JP-010019" subtype="werk">meinen Reisen</bibl>,
                    wovon der 2<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi> Band Ostern bey <persName key="JP-000698">Cotta</persName>
                    erscheint, ausnehmen – es könnte sich auch wohl fürs Theater selbst eignen – <hi rendition="#u" hand="#author">wenn</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi> eine gewisse
                    Unbeholfenheit in der Form, die mich wie ein ewiger Fluch verfolgt, auch hier
                    die gewohnten Krallen in meinen poetischen Nacken geschlagen hätte, weßhalb mir
                    nun jetzt, da der Schritt <hi rendition="#u" hand="#author">geschehen ist</hi>, das Gewissen wie gewöhnlich wieder erwacht, und ich
                    schon halb entschlossen bin, <persName key="JP-000698">Cotta'n</persName> wieder
                    aufzusagen, und diesen 2<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Band,  wozu das Stück ein nothwendiger Theil ist, gar
                    nicht drucken zu lassen – wenn ich nicht am Barometer unsrer Poesie ein
                    günstiges Zeichen erblicke. – Ohnehin habe ich ja schon <hi rendition="#u" hand="#author">zu</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">viel</hi> geschrieben!</p>
            <p>Ich zweifle nicht daran, daß es <persName key="JP-001353">der Gott</persName>
                    sich <hi rendition="#u" hand="#author">vorlesen</hi> lässt – <anchor type="target" xml:id="start_bl3_q1f_p4b"/>aber
                            seinen Rath? Diesen giebt er wohl nur zu Sachen, die ihn würklich auf
                            gewisse Weise ansprechen. – Das schlimmste ist, daß es ein Produkt meiner frühesten Muse
                            war, und nur erst jetzt bearbeitet ward.
                    Es spricht übrigens mein ganzes Glaubenssystem aus, <hi rendition="#u" hand="#author">inwiefern</hi> und in wie weit ich mich zur neuen
                    Schule bekennen kann, und inwiefern nie; nemlich in Rücksicht des <hi rendition="#u" hand="#author">vollkommen</hi>sinnlosen
                    Mystizismus. – Ein 2<hi rendition="#uu" hand="#author">tes</hi> Exemplar des MSC<hi rendition="#u" hand="#author">ptes</hi>, welches ich Ihnen senden wollte, war schon zur ½ fertig – und nun ist gestern mein
                    Schreiber auf ganze 4 Wochen verreist!</p>
            <p>Sie, edler Freund, Sie
                    unaussprechlich Glücklicher – der Sie<persName key="JP-001353">den Gott</persName> täglich zu sehen Gelegenheit
                    nehmen und erhalten – o könnten Sie etwas für oder
                    wider mich im fröhlichen Gespräche erlauschen, das meinen Entschluß bestimmte –
                    wie verdient mächten Sie sich um mich, da es jetzt noch
                    Zeit dazu ist! – <anchor type="target" xml:id="start_vhy_c1f_p4b"/>Sobald es
                    möglich ist, erhalten Sie selbst auch das 2<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi> Exemplar und meine Bitte um Ihr eignes
                        Urtheil.<anchor type="target" xml:id="stop_vhy_c1f_p4b"/> Denn <hi rendition="#u" hand="#author">Ihr</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001353">sein</persName>
               </hi>
                    und <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004208">Studnizens</persName>
               </hi> (des Mystikers) Urtheil, bilden für mich
                    denn die <hi rendition="#uu" hand="#author">vollständige Welt</hi>. – Verrathen Sie um Gottes  Willen die Angst meines Herzens nicht – mir
                    ist, als sollte ich die <hi rendition="#u" hand="#author">erste</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Zeile</hi> drucken lassen!</p>
            <p>Noch eine letzte Bitte, herrlicher Freund, wozu mich Ihr lieber Brief und die süssen Gedichte veranlassen; die mir
                    meines Freundes süsse Gestalt seitdem oft wieder vorzauberten, oft ihn mir so
                    wahrhaft lebendig darstellten, daß ich mit ihm in den schönen <placeName key="JP-005716">Erfurter</placeName> Garten pp das Gedicht selbst mitzuleben glaube – ja daß ich
                    jeden Blick des selenvollen Auges, mit dem er es lebte und dichtete,
                    wiedererkenne und malen möchte! – Durchgehen Sie doch
                    gütig Ihr Portefeuille, und senden Sie mir ein und
                    andres schöne Lied für <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">das Cotta'sche
                        Morgenblatt</bibl>, zu dem ich Sie von herzen
                    einladen soll. Es bessert sich jetzt immer mehr – und <persName key="JP-000698">Cotta</persName>'s grosser Eifer verdient wirklich, daß nun endlich mehrere
                    schönherzige Männer Antheil nehmen. Schlagen Sie mir es
                    nicht ab, Bester!</p>
            <p>Auch <persName key="JP-004290">unser Thümmel</persName>, dieses ehrwürdige
                    göttergleiche Hauptschwein, <ref type="letter" target="JP-UB0893">hat mir vor 8
                        Tagen einige wahrhaft <ref target="JP-UB0893/#nusn_4zn_wnb">gottesstädtische Zoten</ref> für das <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">Mbl</bibl>. gesandt</ref>, nachdem er
                    sich ein Jahr lang nicht erbitten lassen. <bibl sameAs="JP-009895" subtype="werk">Seine Reisen</bibl> enthalten keine herrlichern, und ich freue mich schon
                    auf die Freude, mit der Sie sie lesen werden. – Lassen
                        Sie sich erbitten, guter, Bester! Es mögen Verse
                    oder Prosa seyn – überall wird doch der schöne, holde Mensch in die Anmuth
                    meines Freundes gekleidet, durchblicken!</p>
            <p>Ich weiß nichts von einem Briefe von Ihnen aus <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName>. Auch mir ist kürzlich ein – zum Glück unbedeutender –
                    Brief in der Nähe verloren gegangen. In Hoffnung, daß Sie die Güte haben, mir künftig nicht zu frankiren, mache ich heute
                    den Anfang dazu. – In <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, sagt mir
                    ein Freund, schmeissen Mägde und Bedienten sehr häufig die frankirten Briefe weg
                    und vertrinken das Postgeld. Ich weiß persönlich, daß Sie bey Ihrem ehrlichen Lorenzo nichts zu fürchten haben; allein die
                    oft so unbesonnenen Ausdrücke meiner Briefe machten mich schon einigemal
                    zittern.</p>
            <p>Dem <persName key="JP-012266">edlen Weibe</persName> meinen Segen! – Was mich
                    betrifft, so werde ich immer
                    elender und schwächer – und der Geist – S. das <bibl sameAs="JP-013541" subtype="werk">Drama</bibl>. Wenigstens wird er steifer, der arme Geist.</p>
            <closer>
               <salute>Ewig aber doch</salute>
               <signed>Ihr getreuer und ehrlicher JEWagner.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
