<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1066">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Stephan Schütze an Johann Ernst Wagner. Weimar, 5. Januar 1809,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003908">Stephan Schütze</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1809-01-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012740">Theaterleben</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Erlauben Sie, mein hochgeehrtester Herr, daß ich schriftlich Ihre Bekanntschaft
                    mache. Sie Ihrer Seits sind durch Ihre geistvollen Produkte schon längst meinem
                    Herzen ein willkommener Freund. Und mündlich kenne ich Sie durch unsern
                        <persName key="JP-013109">Fernow</persName>, deßen
                            Verlust wir
                    leider zu früh betrauern müssen. Er hat mir von Ihnen und Ihrem gemeinschaftlichen Beisammensein in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> viel erzählt, und gemacht, daß ich Sie
                    noch lieber gewonnen habe. Diese Achtung theile ich hier mit mehrern andern, die
                    meine Freunde sind. Meiner Seits möchte ich mich nun am liebsten auf <persName key="JP-013109">Fernow</persName> berufen, um mich bei Ihnen einzuführen,
                    wenn er nur noch lebte! Aber vielleicht hat auch das Andenken an den
                    Verstorbenen diese Kraft, und allerdings traue ich diese Wirkung auch
                    entfernten, abgeschiedenen Geistern zu, deren Gedanken hienieden immer ein Band
                    bleiben für getrennte Herzen, für welche sie gleichsam die Sprache führen. – –
                    Tausend Wünsche für Ihr Wohlergehen! Möchten doch alle Besorgniße für Ihre
                    Gesundheit schwinden! Laßen Sie mich etwas zur Beruhigung darüber hören! – –
                    Vielleicht giebt mir 
                    ein kleines Geschäft – der kürzlich erhaltene Auftrag, künftig die Herausgabe
                    des <bibl sameAs="JP-010364" subtype="werk">Taschenbuches der Liebe und
                        Freundschaft</bibl> zu besorgen – Gelegenheit zu einer nähern Verbindung mit
                    Ihnen. Ich wünsche es recht sehr. Da ich Hofnung habe, etwas dazu von <persName key="JP-001353">Göthen</persName> zu bekommen, so möchte ich auch gern für
                    ihn eine  Nachbarschaft haben, die seiner würdig ist. Ihre Schriften
                    beweisen, wie genau, wie tief Sie das weibliche Herz kennen. Liebe und
                    Freundschaft ist also ein Gegenstand, der sich am ersten von Ihnen seine
                    Bemerkungen, Belehrungen und Rathschläge versprechen dürfte. Haben sie die Güte,
                    mir solche mitzutheilen, mag es aphorisisch in einzelnen Sätzen oder in
                    Abhandlungen oder in Briefen geschehen. Oder wollen Sie mir eine kleine
                    Erzählung zukommen laßen, so wird es mir eben so lieb sein. Es wird mir und
                    meinen Freunden einen großen Genuß gewähren. Geben sie der Liebe einen Trost,
                    der Freundschaft einen Führer! Es ist doch schön, in den Herzen anderer zu
                    leben. In diesem Gedanken erquickt uns eine Ewigkeit. Wie wir des gemeinsamen
                    Lichts uns freuen, so laßen Sie Ihren Geist wirken, so lange es Tag ist, – – und
                    niemals müsse es für Sie, für uns Abend werden! – Nur Gutes, nur Erfreuliches
                    wünsche ich von Ihnen zu hören.</p>
            <p>Vielleicht hat auch Sie die Nachricht von <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> beunruhigt, daß <persName key="JP-001353">Göthe</persName> die Direction des <placeName key="JP-011695">Theaters</placeName> niederlegen würde, welches in
                    Rücksicht der Kunst, wofür auf unserm Theater so manches geschah, gewiß sehr zu
                    beklagen wäre; aber jetzt kann ich Ihnen melden, daß
                            alle Mißverständniße aufgehellt sind, und daß <persName key="JP-001353">Göthe</persName> auf seinem Posten bleibt, für welchen er nun seine
                    Thätigkeit wohl verdoppeln wird. Leider geht aber noch manche nachtheilige
                    Veränderung an unserer Bühne vor, denn ich höre, daß
                            Becker den Abschied genommen hat, was mir sehr unlieb
                    ist. Möchte doch auch dieses noch beigelegt, u alle Stöhrung im Kunstgenuß
                    aufgehoben werden! Dieses hoffe ich eben so sehnlichst, als ich Ihnen zum Besten
                    der Kunst ein noch recht langes, frisches Leben wünsche. Voll Hochachtung nenne
                    ich mich</p>
            <closer>
               <signed>den Ihrigen St. Schütze</signed>
               <dateline>Weimar den 5<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Jan. 1809.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
