<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0911">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Charlotte von Schiller. Meiningen, 21. Oktober
                    1809, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1809-10-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003735">Charlotte (von) Schiller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012590">Bittschreiben</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 21<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi>Oct. 1809.</dateline>
               <salute>Meine gnädige Frau!</salute>
            </opener>
            <p>Dank, den innigsten Dank meines Herzens Ihrer Gnade und
                    Güte für mich! Überrascht von dem prachtvollen
                            Geschenke<persName key="JP-002628">der hohen reinen Maria</persName>, stand ich an, ob
                    ich es wagen dürfe, Ihrer Kaiserlichen Hoheit schriftlich ein Wort von
                    meiner so tiefen Rührung vorzutragen – ach, verzeihen Sie dieß dem Ungeübten! Wir sind, in dieser Zeit, des prosaischen
                    Lebens so gewohnt geworden, daß wir stets selbst fürchten, mit unsern poetischen
                    Worten am Throne der Grossen unwillkommen zu seyn. Aber, ein so hohes Ideal von
                    der zartesten und reinsten Weiblichkeit wird auch die armen herzlichen Dankworte
                    eines treuen Menschen Ihres höchsten Blickes zu würdigen nicht verschmähen; Ihre schönen Worte über <persName key="JP-002628">die Erhabne</persName> bürgen mir dafür – und so wage ich
                    es, Ewr. Hochfreiherrlichen Gnaden um gnädige
                    Überreichung der Innlage unterthänig zu bitten, an welcher nur der Homeruskopf mangelt, dessen
                    gnädiges Aufdrücken Ihre Hand, gnädige Frau, gewähren
                    möge!</p>
            <p>Ach, ich wollte es einst wagen, <persName key="JP-002628">die allverehrte
                        Großfürstin</persName> anzuflehen, durch Höchstihre Huld den kleinen Cyklus meiner ländlichen Romane dem herrlichen erhabnen Kaiser des Nordens, oder der allerhöchsten kaiserlichen Mutter zu Füssen legen zu
                    dürfen. Vielleicht – so hoffte ich – wären meine darin für die Menschheit dargestellten Ideen in <placeName key="JP-006217">jenem
                        grossen Reiche</placeName> eher zur Ausführung geeignet gefunden worden, als
                        <placeName key="JP-005668">in meinem Vaterlande</placeName>, wo sie, ausser
                    einer freundlichen Aufnahme, nichts gewinnen konnten – ach, vielleicht wären
                    sogar durch die Gnade jenes großmüthigsten aller Höfe eine Paar hundert Rubel
                    Pension für <persName key="JP-004551">meine Wittwe</persName> und <persName key="JP-004557">Kinder</persName> zugefallen, die
                            ich nun bald, schweren Herzens – arm und ehrlich verlassen
                            soll – –; doch, ich habe,
                    aus stiller Furcht, diese Idee bald aufgegeben. Es ist ein
                    guter Gott, an den ich <hi rendition="#uu" hand="#author">fest</hi>
                    glaube; der den Guten und die, welche er liebt, <hi rendition="#u" hand="#author">noch</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">nie</hi> verlassen hat. Er wird
                    auch <persName key="JP-013219">die Meinigen</persName> nicht dem Elende zur
                    Beute dahin geben, wann seine heilige Hand mich nun dahin nimmt! – Und jene
                    werthen, ewig theuren Gedanken, die ich in meine Gedichte – als das Beste meines
                    Lebens – verwebte – o Er wird sie nicht untergehen, sondern einst wiederfinden
                    lassen, sey es im <placeName key="JP-006217">fernsten Osten</placeName>, oder im
                        <placeName key="JP-005668">trauten Vaterlande</placeName> – und so werfe ich
                    sie </p>
            <p>"schweigend in die unendliche
                                Zeit!"</p>
            <p>Ach heilige Worte <persName key="JP-003737">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">des</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Unvergeßlichen</hi>
               </persName>, wie könnte ich Euch der Edlen verschweigen, die
                    Ihn liebt! Verzeihung – Verzeihung! Aber, ich ver- mag es nicht, einem
                    Herzen zu gebieten, das Ihn – nicht so würdig, aber wahrlich heisser als jedes
                    andere that, liebte – Eins ausgenommen – ach, gute, verehrte Frau, wohin gerathe
                    ich – o nehmen Sie mich unter Ihre Freunde auf, so darf
                    ich Ihn einst noch heisser lieben! Stille, meine Seele!</p>
            <p>Das fortwährende Übelbefinden
                    unsers
                    verehrten Herrn Geheimenraths von W. macht mir so tiefen
                    Kummer! O Gott, warum eilst Du so sehr mit den Guten und Treuen – während die
                    Bösen Zeit und Raum die Fülle für ihre Thaten gewinnen!</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie froh – fröhlich in Gott, meine herrliche verehrte gnädige
                            Frau! Ewig</salute>
               <signed>Ewr. Hochfreiherrlichen
                                Gnaden unterthänigtreuer JEWagner</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Verzeihung für diese Zeilen in  Ihr Buch des Andenkens, Gute!
                         Verschmähen Sie nicht ein reines  Herz! –
                        Verzeihung!</p>
            </postscript>
         </div>
         <div n="2" hand="#author">
            <opener>
               <salute>An des edlen Schillers edle Gattin, 21<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi>Oct. 1809. —</salute>
            </opener>
            <p>
               <table rows="4" cols="1">
                  <head/>
                  <row>
                     <cell>Die Du einst <hi rendition="#u" hand="#author">
                           <persName key="JP-003737">Ihn</persName>
                        </hi> zum Gatten
                                Dir erkorst,</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Der offne Himmel nur schliesst Deines Jammers Quellen zu,</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>O theure, thränenwertheste von allen Wittwen Du,</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p>Wer kannte jemals mehr, als Du verlorst!</p>
                     </cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <closer>
               <signed>Joh. Ernst Wagner.—</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
