<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0236">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Carl August Böttiger. Leipzig, 1. November 1809,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1809-11-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 1 Novbr 1809</dateline>
            </opener>
            <p>Das unruhige Treiben der <placeName key="JP-011521">Meße</placeName>,
                    verhinderte mich bey
                    Gelegenheit der Versendung des Taschenbuchs <bibl sameAs="JP-010375" subtype="werk">Urania</bibl> an Ew. Wohlgeb. einige
                    Zeilen hinzuzufügen, die meinen Dank so wohl noch einmal laut aussprächen als auch in Hinsicht des Ew. Wohlgeb.
                        zuzuführenden Honorars, dem
                    Verlangen des <persName key="JP-000501">Verlegers</persName> gemäß,
                    die schuldige Nachricht mittheilten: <hi rendition="#u" hand="#author">daß
                            <persName key="JP-000501">Herr Brockhaus</persName>, dieses Geschäfte, bey Gelegenheit
                        seines
                        nächsten Briefes an Ew. Wohlgeb. ohne Verzug selbst abmachen werde</hi>. </p>
            <p>Wie wohl etwas spät – jedoch hoffentlich noch zu rechter Zeit sind nun auch die
                    Exemplare in Maroquin eingebunden fertig geworden von denen ich nicht ermangle beiliegend Ihnen
                    noch drei zu übersenden denen ich mir die Freiheit nehme ein Prachtexemplar des
                        <bibl sameAs="JP-010375" subtype="werk">Taschenbuchs für Freundschaft und
                        Liebe</bibl> beizufügen – das letzte welches durch meine Vermittlung zur
                    Ansicht des Publikums kömmt. Ich leugne nicht daß ich mit einiger Wehmuth von diesem Büchelchen
                            scheide, dem ich mein erstes Verhältniß   zur Lesewelt danke,
                            die so nachsichtig gegen die darin enthaltnen Darstellungen  war</p>
            <p>Auch
                    Ew. Wohlgeb. haben zu Zeiten sich gütig über dieses Taschenbuchs und dessen Redaktrice geäußert, namentlich
                    im <bibl sameAs="JP-008436" subtype="werk">Journal des Luxus und der
                    Moden</bibl>, und ich wünsche nichts mehr, als daß Ihnen
                    jetzt gefiele diese Gesinnung, auch in Bezug auf die Herausgeberin der <bibl sameAs="JP-010375" subtype="werk">Urania</bibl> irgend wo auszusprechen! </p>
            <p>Weßen Protektion als Schriftstellerin könnte ich inniger anerkennen, als die eines Mannes der das seltne
                    Talent in sich vereinigt den Gelehrten und Dilettanten zu <hi rendition="#u" hand="#author">gleicher</hi> Aufmerksamkeit, auf seine
                    Aussprüche hinzuweisen? ––  </p>
            <p>Für <hi rendition="#u" hand="#author">diesen Augenblick</hi>, führt
                    mich jedoch ein noch dringender mir gefühltes Bedürfnis zu Ihnen, die Bitte nämlich um Ihren Rath, bey
                    der Bestimmung der Sujets fürdie Kupfer des nächsten Jahrgangs.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0031/#nomd_qsk_flb">Die große Entfernung des <persName key="JP-000501">Verlegers</persName>
               </ref> macht mir diese Sorge doppelt schwer. Auch ist er mit sich selbst  nicht vollkommen einig   und so sehr seine Vorliebe für mythologische Gegenstände und die
                    Antike, zu loben ist, so
                    fürcht‘ ich doch, daß diese Angaben zu der Ausführung – so oder anders, der Effekt bleiben dürften. </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_adp_3rm_vnb"/>Wie finden Ew. Wohlgeb. dagegen
                    meine Idee, <hi rendition="#u" hand="#author">aus <persName key="JP-001353">Göthe’s</persName>
                  <bibl sameAs="JP-008543" subtype="werk">Wahlverwandschaften</bibl>
               </hi> die Seiten von Darstellungen zu veranstalten Sie haben dieses Buch
                    ohnfehlbar bereits vor Augen –
                    ich maaße mir nicht an von dem
                    Eindruck zu <hi rendition="#u" hand="#author">reden</hi> den es auf
                    mich gemacht hat, aber dies sey mir vergönnt zu sagen: in keinem andern Roman von <persName key="JP-001353">Göthe</persName> habe ich so viel
                    eigentliche Szenerie
                    anzutreffen gemeint als in diesem. Auf welcher Stelle des Buches man das
                        Auge hinwendet, man hat ein
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Bild</hi>. </p>
            <p>Sey es an dem Orte, wo zur Feier von Charlottens Geburtstage, der
                            Grundstein zum neuen Gebäude gelegt wird – sey es da wo Ottilie
                            überrascht und ahndungsvoll in die vom Architekten treulich vollendete Kapelle
                            tritt – ja selbst die Szene welche Luzianens stürmische Ankunft
                            veranlaßte – die von ihr angegebnen   und ausgeführten <hi rendition="#u" hand="#author">mimischen Spiele</hi> – wo
                            man hinsieht, überall Stoff für den Maler ich sehe nur die Schwierigkeit unter so
                            viel Herrlichem zu wählen, und sich selbst zu beschränken. – </p>
            <p>Eben diese mimischen Spiele sind es die mich auf jenen Gedanken brachten. Eine
                    frühere Idee, noch ehe ich die <bibl sameAs="JP-008543" subtype="werk">Wahlverwandsch.</bibl> gelesen, ließ mich in den <hi rendition="#u" hand="#author">Mienen</hi> der <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012530">Hendel</persName>
               </hi>dieser
                    so oft und rühmlich im <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">Morgenblatte</bibl> gefeierten Frau – neue pikanten Stoff zu
                        Kalenderkupfern ahnen: Ich
                    eilte Herrn <persName key="JP-000501">Brockhaus</persName> den Gedanken mitzutheilen – jetzt lese
                    ich die<bibl sameAs="JP-008543" subtype="werk">Wahlverwandschaften</bibl>, und
                    Schöneres bietet sich der
                    Einbildungskraft dar, ohne daß ich nötig hätte, meinem <hi rendition="#u" hand="#author">ersten</hi> Vorsatze <hi rendition="#u" hand="#author">völlig</hi> untreu zu werden.<anchor type="target" xml:id="stop_adp_3rm_vnb"/>
            </p>
            <p>Ich wünsche jetzt nur Ew. Wohlgeb. Meinung hierüber zu hören. Dann werde ich sogleich der besten Künstler für die Ausführung
                    mich zu versichern suchen. Ein paar geistreiche <hi rendition="#u" hand="#author">Portraite</hi>,  als Zugabe – vielleicht von hohen Häuptern,
                    deren Phisionomien noch unbekannt, wie ihr Ursprung – scheint mir  ebenfalls für die
                    Zukunft, der Uberlegung werth.
                    – In Erwartung einer gefälligen Antwort, verharre ich Ew. Wohlgeb</p>
            <closer>
               <signed>ganz ergebenste M. Spazier geb. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
