<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1074">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Achim von Arnim. Meiningen, 6. Mai 1809,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1809-05-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000141">Ludwig Achim von Arnim</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Mein Herr!</salute>
            </opener>
            <p>Unter wahrhaft herzlichen Dankgefühlen las ich Ihre Beurtheilung meiner drey
                            Bücher, die mir von meinem Verleger <persName key="JP-001518">Hanisch</persName> vor einigen Tagen zugesandt ward. Dieser
                    Verleger war sehr verlegen darüber, daß man mich in den <bibl sameAs="JP-010265" subtype="werk">Heidelb. Jahrb. d. L.</bibl> so sehr persifflirt habe.
                    Zugleich liefen mehrere Klagen von andern Bekannten ein, die in demselben Tone
                    sprachen. Aber – das sind meine wahren Freunde nicht; sie verstehen nicht einmal
                    mich, geschweige denn Sie, und würden mich verlachen,
                    wenn ich ihnen sagte, ich hielte Sie, mein Herr, für
                    meinen wahren Freund, und würde mich bey Ihnen bedanken.</p>
            <p>Sie haben mich mit so vieler Menschenliebe gelesen und
                    beurtheilt! – Sie haben Ihr sanftes Spiel mit mir
                    getrieben; aber in der ganzen Recension ist auch <hi rendition="#u" hand="#author">kein</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">einziger</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Ausdruck</hi>, der mich <hi rendition="#u" hand="#author">ärgern</hi> oder <hi rendition="#u" hand="#author">erbittern</hi> könnte! Jeder von
                    meinen Fehlern, die aus meinen Büchern ersehen werden können, ist so richtig, so
                    rein, so schonend, so gutlaunig und so gemüthvoll aufgestellt – und mein
                    Gewissen hat jeden derselben gleich mit so voller Überzeugung anerkannt, ja ich
                    möchte sagen mit solcher Freude bewillkommt, (Ach, noch Niemand hat mir sie
                    suchen und finden helfen), daß ich – der hienieden nur zwey eigentliche Freunde
                    hat – Sie, verehrter Mann, für den dritten, und am Geiste für den besten
                    anzusprechen wage. – Was hätte ich werden können, wenn ich vor sechs Jahren Ihr
                    Urtheil gekannt hätte, wenn Sie wenigstens damals
                    meinen <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibald</bibl> damals beurtheilt
                    hätten! – Aber, hat man wohl in unsern übrigen Lit. Zeitungen nur einen Begriff
                    von Werth und Nutzen eines Richterstuhls, wie der Ihrige ist? Da ist kein guter
                    noch böser Wille gegen den Autor, sondern nur reines Streben, das Organ der Welt
                    für den Autor und das Organ des Autors für die Welt zu seyn! Da ist keine
                    Lieblosigkeit, keine schmerzende Spötterey, keine Geringschätzung oder Vorliebe
                    für das Kunstwerk! Da steht – (verzeihen Sie mir den
                    Ausruf der Bewunderung!) da steht ein Mensch so erhaben und so schön vor mir da,
                    dem ich nicht werth bin, die Schuhriemen aufzulösen, und der doch mit
                    liebevollem Scherz zu mir spricht, keine unfreundliche Miene mir gibt und mich
                    nicht verschmäht! – O Dank ihm!</p>
            <p>Verschmähen Sie es auch nicht, aus beykommendem, letztem
                    Bande meiner <bibl sameAs="JP-010019" subtype="werk">"Reisen"</bibl> mich <hi rendition="#u" hand="#author">vollends</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">ganz</hi> kennen zu lernen, und
                    nehmen Sie dieses Andenken so herzlich gern an, als ich
                    es Ihnen reiche. Gern wüsste
                            ich Ihren Namen, <hi rendition="#uu" hand="#author">gern</hi> Ihr Urtheil über dieses Buch! – Wollen Sie mir beydes schenken, oder doch das leztere – (denn die <hi rendition="#u" hand="#author">gedruckte</hi> Recension dürfte
                    ich wohl schwerlich erleben, da eine 7 jährige Nervenauszehrung – die, meines runden und gesunden Porträts
                            ungeachtet, schon damals weit vorgerückt war – diesen Frühling
                    auf einmal mit mir zu eilen beginnt), so würden Sie mir
                    eine <hi rendition="#uu" hand="#author">grosse</hi> Freude machen,
                    da ich ausser Ihrem Urtheil noch kein vernünftiges Wort
                    über mich <hi rendition="#u" hand="#author">gelesen</hi> – auch ausser <persName key="JP-001353">Göthens</persName> und <persName key="JP-004208">meines <hi rendition="#u" hand="#author">Augusts</hi> (Cammerherr von Studniz</persName> in
                        <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName>, (Sed haec inter nos!) den ich Sie aufzusuchen
                    bitte, wenn Sie je nach <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> kommen, da er das schönste Gemüth ist, das ich je fand)
                    nichts vernünftiges über mich <hi rendition="#u" hand="#author">gehört</hi> habe – Doch will ich eine kleine
                            Recension im <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-008067" subtype="werk">Freymüthigen</bibl>
               </hi>
                    ausnehmen, die zwar bitter schmeckte, aber doch manches wirklich Treffende
                    enthält, (Ich rede im Ernste!) worüber ich mich gewundert habe.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, trefflicher Mann, und – ist es
                        möglich, so erfüllen Sie
                                meine zwey Bitten. </salute>
               <dateline>Meiningen den 6<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> May 1809.</dateline>
               <signed>Ewig Ihr dankbarer J. E. Wagner</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
