<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1071">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Unbekannt. Meiningen, zwischen April und August
                    1809</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date notBefore="1809-04-01" notAfter="1809-08-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004373">Unbekannte Korrespondent/innen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012314">Empfehlungen</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>In der vertraulichen Hoffnung, daß Ewr. Hochfrh. Excellenz mir noch ein
                    gnädiges Andenken zu erhalten geruhet, wage ich es jetzt eine Sache unterthänig
                    vorzutragen, die – falls in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> in
                    dieser Rücksicht das Terrain noch frey ist – mir
                    ersprießlich scheint.</p>
            <p>Ich wüßte nemlich, caeteris paribus, und falls Sich I. K. H. die <persName key="JP-002628">Großführstin</persName> noch nicht bestimmt hätten, eine Erzieherin für
                        das geliebte Fürstenkind. Es ist Fräulein
                        <persName key="JP-002936">Antoinette von Mützschefahl</persName> eine Schlesierin, die sich
                    seit der Belagerung von <placeName key="JP-005622">Breßlau</placeName> hier bey einer an den
                        <persName key="JP-003966">geheimen Assistenzrath Schwendler</persName>
                    verheyratheten <persName key="JP-003964">Schwester</persName> aufhält und an
                    unserm Hofe allgemeine Achtung und Freundschaft geniesst. <persName key="JP-013422">Ihre Mutter war eine geborne von Wechmar</persName>
                    (welche Familie Ewr. Hochfh. Excellenz bekannt ist) und <persName key="JP-002937">der Vater</persName> war ein geachteter Diener <persName key="JP-001181">Friedrich des II.</persName>, dessen Familie eine der besten
                    in <placeName key="JP-006247">Schlesien</placeName> ist, und deren Weiteres bey
                        <persName key="JP-012649">ihrem Bruder</persName> dem gegenwärtigen Vorsteher
                    der Lehengüter, zu erfahren wäre. So viel ich weiß,
                            wohnt er in <placeName key="JP-005622">Breßlau</placeName>. Sie besitzt 12000 peußische
                    rth unverkümmertes Vermögen, und bezieht jetzt hievon nach der dortigen
                    Fideicommissarischen Einrichtung jährlich etwa
                    700
                    rth Zinsen, bis sie fixirt ist, oder das Capital
                    erhebt. Ihr ist um 20 Jahre herum. Ihre Gestalt
                    ist schlank und schön, die Haltung edel, das Gesicht nicht schön, aber angenehm,
                    und gewinnt bei längerer Bekanntschaft an Interesse und Ausdruck der reinen
                    Seele. Sie ist noch die Unschuld und Reinheit selbst, und wird es ewig bleiben.
                    Ihr Charakter ist wohl in jeder Rücksicht vortrefflich. Ihre Bildung ist so
                    ziemlich vollendet, und die weiteren Richtungen derselben, die verlangt werden
                    sollten, würden bey der Bildsamkeit ihres Geistes, nirgends Schwierigkeiten
                    finden. Sie hat kleine Anfänge im Italienischen und Englischen. Ihr
                    Französische Aussprache ist, soviel mein Ohr beurtheilen kann, höchst rein und
                    angenehm, so wie sie sich auch den genie de la langue eigen gemacht hat – schade nur,
                    daß hier zu wenig die Sprache geübt wird, da der Ort hiefür zu klein ist. –
                    Übrigens kennt sie sich kein edleres und begehrenswertheres Geschäft als die
                    Erziehung einer Fürstin, und würde daher wenige Bedingungen machen. Ein Wunsch
                    würde vielleicht seyn, daß sie im Anfange auch die Kammerfrau <persName key="JP-013421">der Prinzessin</persName> selbst machen, in der Folge
                    die Maitres selbst wählen dürfte, sie würde im Anfange
                    gern ohne Gage dienen. Auch die Erlaubniß "daß sie die
                            Erziehung einer fast mannbaren Niece (einer
                            Gräfin Slabberndorf, die interessant ist und
                    sehr reich) in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> vollenden dürfe"
                    würde ihr besonders willkommen seyn –</p>
            <p>Doch genug vorerst, gnädiger Herr, bis ich weiß, ob der Gedanke selbst einer ist,
                    oder zu spät kommt! Auch würde <persName key="JP-002936">das Fräulein</persName>
                    im ersten Fall sich gern in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>,
                        <placeName key="JP-006412">Wilhelmsthal</placeName> pp produziren, da sie
                    ganz von sich abhängt. Ich füge daher nur noch die Bitte um gnädigste
                    Verschwiegenheit, nebst der treuen Versichrung an, daß mich selbst hierbey
                    wirklich keine schwächliche Emphase für eine Freundin, sondern die reinste Wärme
                    für eine gute Sache und die tiefste Verehrung für <persName key="JP-002628">die
                        angebetete Fürstin</persName> leitet, wenngleich ich nicht das Glück habe,
                    deren Unterthan zu seyn. Denn ich kenne kein lieblicheres Fürstenbild in meiner
                    Seele, als – <persName key="JP-002628">Maria, die Reine</persName>!</p>
            <p>Beyliegend bin ich so frey, unsrer gnädigen Frau, der ich mich unterthänig  zu Gnaden empfehle, zwey Exemplare von der neuen Auflage meines <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibalds</bibl> zu übersenden, wovon ich das
                    eine Selbst gnädig anzunehmen, das zweyte aber in der Bibliothek <persName key="JP-002628">I. K. H. der Großfürstin</persName>heimlich mit jenem Exemplar zu
                    vertauschen bitte, das in der Ostermesse 1806. <persName key="JP-001353">Herr
                        </persName>
               <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <persName key="JP-001353">Geh. Rath von Göthe</persName> I.</hi> K. H. von mir
                    überreichte, wenn es nemlich unser lieblicher Gott nicht vergessen hat. – Denn ein Dichter, gnädiger Herr,
                    ist immer ein eitles Ding, und Sie werden daher den
                    Gedanken "<hi rendition="#uu" hand="#author">Wenn</hi> nun <hi rendition="#u" hand="#author">doch</hi>
               <persName key="JP-002628">Maria</persName> einmal auf den Gedanken kommen
                    sollte, einen <hi rendition="#u" hand="#author">deutschen Roman</hi>
                    zu lesen und nun <hi rendition="#u" hand="#author">gerade nach
                        Dir</hi> ärmstem Manne griffe, so würdest du doch <hi rendition="#u" hand="#author">untröstlich</hi> seyn, wenn dein opus nicht wenigstens in der <hi rendition="#u" hand="#author">neuesten</hi> und sehr gebesserten Form
                    dastünde!" diesen Gedanken werden Ewr. Excellenz gewiß gnädig
                    verzeihen!</p>
            <closer>
               <salute>In ewiger Treue und Verehrung</salute>
               <signed>Ewr. hochfreiherrlichen
                                Excellenzunterthänig dankbarer JEWagner</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
