<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1073">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Spazier an Friedrich Kind. Leipzig, 5. Mai 1809, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1809-05-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002107">Johann Friedrich Kind</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013033">Minna Spazier-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012547">Zeitschriften</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="http://digital.slub-dresden.de/id427356539/955"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Leipzig 5 May 809</dateline>
            </opener>
            <p>Tausend Dank, herzlich geliebter Freund für die pünktliche und unerwartete Ubersendung Ihres Mskpts, deßen Lekture ich mir vor der Hand noch als einen
                    Festtagsgenuß aufspare. Mitten im Getümmel der Meßbesuche, der Aufträge
                    gebenden, des Laufens Einkaufen’s, sich Berechnen’s u.s.w. mag ich das Schöne
                    nicht entweihen durch halbe
                    Aufmerksamkeit. So kann ich jetzt nur noch <hi rendition="#u" hand="#author">danken</hi>, nicht urtheilen und den ganzen Schatz den Sie mir
                    bestimmten nur ahnend erkennen.</p>
            <p>Sie glauben nicht th. F. wieviel darauf ankam, daß alles schon fertig da lag als
                    der <persName key="JP-000501">Verleger</persName> nun ankam. Die Zeitumstände
                    machten ihm in der That Lust machen, eher rückwärts als vorwärts zu treten. Allein die Macht  des Geschehenen, die vor seinen Augen beys ausgebreiteten Zeugniße meines Eifers, das unsichtbar über ihm schwebende Gewicht so
                    vieler bedeutender Männer, die Hand ans Werk für ihn gelegt hatten, rißen ihn
                    wieder zu der Höhe hinauf auf welche der erste Enthusiasmus für die Unternehmung
                    ihn gestellt hatte, und er ist nun entschloßen auf Gefahr selbst mancher
                    Aufopfrung, Wort zu halten, und den <bibl sameAs="JP-010375" subtype="werk">Almanach</bibl> in diesem Jahre noch erscheinen zu laßen. In wenigen Wochen
                         also schon, mein
                    geehrter Freund, wird Ihr Mskpt unter der Preße seyn, im Gefolge einer
                    anmuthigen Schaar fröhlicher Geister, die die zierlichen Reihen bilden.</p>
            <p>Es ist glücklicher Weise so sehr viel eingelaufen, daß sich die aller
                    vorsichtigste Wahl treffen laßen wird.</p>
            <p> Um manchen <hi rendition="#u" hand="#author">Nahmen</hi>
                    darunter wird es mir leid thun nicht aber um alles Gelieferte. <anchor type="target" xml:id="start_efm_zkj_z4b"/>So hat, im Vertrauen <persName key="JP-002124">Herr von Kleist</persName>, eine Novelle eingesandt die
                    zurückbleiben müßte, auch wenn leere Blätter dafür gedruckt werden
                        sollten.<anchor type="target" xml:id="stop_efm_zkj_z4b"/>
            </p>
            <p>
               <persName key="JP-000501">Herr Brockhaus</persName> ist ein sehr liebenswürdiger
                    Mann, der alles Schöne mit Wärme umfaßt und eine große Zartheit besitzt. Er ist
                    ein Mensch, der leicht zu misbrauchen seyn durfte und es wohl schon gewesen seyn
                    mag. Er hat für viele Menschen bereits große Opfer gewagt, die ihn hinterher mit
                    Undank belohnt haben. Unter der Zahl dieser ist auch <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-000196">Baggensen</persName>
               </hi>. Sie würden staunen wenn Sie dieses Beispiel des
                    Egoismus in allen seinen schillernden Farben erkennen sollten.  <persName key="JP-000501">Brockhaus</persName> ist jetzt
                    fast der Einzige Buchhändler <persName key="JP-000698">Cotta</persName> gegenuber  der diesem Stand hält. Aber
                    welche Differenz der Temperatur in diesen beiden Gemüthern! Der Eine eben so
                    kalt und hart und glatt wie Marmor, der Andre weich und mild, leicht entzündbar
                    und jedem Eindruck empfänglich.</p>
            <p>Sonst ist wohl die <placeName key="JP-011521">Meße</placeName> arm an
                    geistreichen Erscheinungen gewesen, selbst <persName key="JP-000400">Bötticher</persName> hat sich nur
                    wenige Tage hier aufgehalten.</p>
            <p>Nun Adieu! für diesmal, nächstens erhalten Sie neue Nachrichten von mir. Tausend Grüße <persName key="JP-013404">Ihrer lieben Friederike</persName> deren zarte Handschrift mich recht lebhaft an die liebe Schreiberin erinnert
                    hat.</p>
            <closer>
               <salute>Noch einmal Adieu!</salute>
               <signed>Minna Spazier geb. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
