<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1297">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 12. Januar 1809, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1809-01-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 12<hi rendition="#u" hand="#author">ter</hi>Jan. 9.</dateline>
            </opener>
            <p>Meine gute Caroline! Ja wohl sollten <hi rendition="#u" hand="#author">die</hi> Menschen nur beisammen leben können, die
                    für einender leben möchten; aber was sollte nicht alles in der Welt seyn, nach
                    unserm Denken, was nach der Lenkung Gottes nicht seyn kann, nicht ist?  Eigentlich sollte man seinen abwesenden Freunden
                    nichts Unangenehmes von sich schreiben, das hab' ich
                            mir schon so oft vorgenommen und doch
                            in
                            meinem letzten Brief an Sie wieder nicht
                            gehalten.</p>
            <p>Selbst in dem ich über die jetzigen Zeitunfälle ruhig schreibe, bin ich ruhiger,
                    als ich es ausdrücke und warum nun Sie oder irgend einen Menschenfreund
                    beunruhigen?</p>
            <p>Car., das Wenige was ich bin bin ich auch blos und
                    allein durch mich und dieses Bewußtseyn würde mein Glück zu sehr erhöhen, wenn
                    dieses nicht durch meine Unvollkommenheit – die ich mir auch ganz allein schulde
                    – wieder eben so sehr erniedriget und gemindert würde.  Sehen Sie denn viele glückliche Menschen? Sehen Sie viel Glück in so genannten
                    Reichthum? Wo ich hinsehe, sehe ich alles mehr, alles eher, als Glück.  Und dieses Umsehen hat mir einen richtigen Blick –
                    wenigstens einen richtigern, als den ich lange hatte, in die Menschen und in die
                    Bedürfniße, die sie oft so falsch nothwendige heißen, verschaffet und auch einen
                    richtigen Blick in mich selbst.  Das Jahr 1808 hat mir
                    vieles genommen; aber Alles ist nichts gegen den
                            Verlust meiner <persName key="JP-003556">Mutter</persName>, den es mir
                            zuzog und doch gönn' ich ihr, dieser Frommen und hier schon heiligen,
                            ihr ewiges Glück.</p>
            <p>Mehr kann mir kein Jahr nehmen.</p>
            <p> In diesem hoff' ich; das vergangne ließ mich so wenig durch setzen,
                    daß es selbst hoffen mich nicht mehr ließ.  <anchor type="target" xml:id="start_kbg_wzb_2rb"/>Auf
                            Ihre Frage, wegen des Kopfwaschens hab' ich Ihnen schon vor vielen Jahren durch
                            meine Äußerung darüber, die ich heute nicht zurück nehmen mag,
                            geantwortet.  Ich suchte in unsern Briefen eben
                            nach und fand, daß ich Ihnen meine Meinung über diesen Gegenstand am
                                1<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> März 4 geschrieben habe.</p>
            <p>Es giebt Angelegenheiten in der Welt, wo wir uns durchaus <hi rendition="#u" hand="#author">selbst</hi> rathen müssen u wo uns fremder Rath
                    durchuaus <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi> bestimmen
                    darf.  Unter diese zähl' ich diese religiöse
                    Angelegenheit.  Es ist leicht Ja und eben so leicht Nein
                    gesagt; aber das Rathen ist schwer und am schwersten schriftlich, weil
                    es so viele Für u Wider giebt, über die erst gesprochen werden müßte, bevor man,
                    so bald man es dürfte – eine entscheidende Stimme haben u erheben könnte.</p>
            <p>So viel muß und kann ich Ihnen sagen, daß wer so denkt wie Sie, nie sich durch
                    das Kopfwaschen – die Lüge abwaschen wird, denn auch unter den gewaschenen
                    Köpfen müßten Sie – wider Willen in der Lüge leben.</p>
            <p>Die jüngste <persName key="JP-004180">Tochter</persName> meines <persName key="JP-004367">U</persName>.,
                            der Sie herzlich grüßet, ist schon seit Sept.
                            getauft.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000472">Jette</persName> versicherte
                    mich neuerlich, daß sie jetzt recht zufrieden und nichts weniger, als
                    unglücklich wäre.</p>
            <p>Uhlfelderskünftiger<persName key="JP-004179">Schwiegersohn</persName> heißt Stokarv. N., ist ein geb. <placeName key="JP-006242">Schaffhsr</placeName>.,
                    gegenwärtig im Dienste des FPr. als Fin. R.
                    u ein biederer, braver junger Mann.</p>
            <p>Ich kann den Namen Ihres <placeName key="JP-006271">Schweitzers</placeName> nicht
                    recht lesen, wenn es nicht Trokler heißen soll.</p>
            <p>Mein <persName key="JP-003652">Israel</persName> treibt eigentlich gar
                    kein Geschäft. </p>
            <p> Er ist nicht ganz müssig; aber nicht thätig genug.</p>
            <p>So bald es die Zeiten erlauben, wird gewiß für seine Beschäftigung gesorgt
                    werden.  <persName key="JP-012038">Ella</persName> ist brav u wohl. Diese zwei Menschen lieben sich
                    sehr ohne daß ich einen Zweck sehe.  Ich lernte <persName key="JP-000319">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Bernhardi</hi>
               </persName> aus
                                <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> bei <persName key="JP-999999">
                  <hi rendition="#u" hand="#unknown">R</hi>
               </persName>. kennen. Er war
                    einige mal bei mir u ich fand gerade einen solchen
                            Mann an ihm, wie Sie mir einst die <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName> geschildert haben.</p>
            <p>Seine <persName key="JP-012526">Frau</persName> soll in
                                <placeName key="JP-006040">München</placeName> seyn, wohin er gegangen, um ihr seine
                        <persName key="JP-000320">Kinder</persName> abzunehmen. Bei <persName key="JP-003482">R....s</persName> erzählte er
                    viele Anecdoten von den berliner Juden.</p>
            <p>Da sie meistens nicht zu Gunsten dieser ausfühlen: so hat man dem Erzähler
                        wahrscheinlich einen Wink gegeben, daß ich ein Jude sei.  Mitten im Erzählen sagte er "hier in Gesellschaft haben wir
                    alle keine Religion" in dem er diese Worte an mich richtete.</p>
            <p>"Ich bin jüdischer Religion" erwiederte ich zu seiner kleinen Verlegenheit, aus
                    der er sich ganz unbeholfen zog.  Nie hab' ich
                    zurückgezogener gelebt und nie mich mehr mit Lectür beschäftiget, als jetzt.</p>
            <p>Mit der <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-012445" subtype="werk">Delphine</bibl>
               </hi> hab' ich das alte Jahr beschloßen u
                    mit ihrer Schwester <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-009818" subtype="werk">Corinna</bibl>
               </hi> das neue eröfnet.</p>
            <p>Wirklich zwei geistreiche Kinder einer geistreichen <persName key="JP-004127">Mutter</persName>. Jetzt, wo so viele Reiche zusammen stürzen, les' ich
                        den Verfall des römischen.</p>
            <closer>
               <salute>Wollen wir dem Himmel danken daß wir von keinem Thron herunter fallen
                        können und Freunde haben wie ich Sie!</salute>
               <signed>Em.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
