<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1300">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 27. April 1809, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1809-04-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B.
                            27 Apr. 9.</dateline>
            </opener>
            <p>M. gute Car.! Mit
                    Ihren
                    lieben Zeilen v. 8ten haben Sie
                    mich recht überrascht.  Es freut mich zu wissen, daß Sie
                    an diesem Tage noch in <placeName key="JP-006405">Wien</placeName> waren, weil
                    ich Sie längst ausgewandert glaubte; aber sehr leid thut mir's, daß Sie nicht
                    ganz gesund sind.</p>
            <p>Möchten Sie's beim Empfang dieses Briefes lange schon seyn!  Nicht nur Ihnen schweig' ich seit einigen Monaten, ich schweige vielen immer
                    mehr.  Besonders konnte ein Briefwechsel ins <placeName key="JP-006097">Oestreichische</placeName>, für uns, bis nun der fürchterlichste Krieg wieder ausgebrochen,
                         keine rathsame, auch keine angenehme Beschäftigung seyn.  Alle Briefe dahin wurden erbrochen
                            und deren Schreiber immer im wachsamen Auge behalten; wie sollte man
                            seine ehrliche, freundschftliche Feder dieser Entweihung
                            aussetzen?</p>
            <p>Nun, da unsre Truppen ins Feld gezogen sind, genießen wir eine Stille, wie wir sie in Jahren
                    nicht genoßen u nur die blutigen Nachrichten reißen uns aus unsrer Ruhe.</p>
            <p>Bald werden wir wieder Besatzung d. h. unsre französische wieder bei uns haben
                    und dann vor jedem Überfall geschützt seyn.</p>
            <p>Da ich lange aus Erfahrung weiß, daß der Mensch nicht einsehen was politisch gut
                    für ihn ist: so sehe ich nun in jedem Gang Gutes und erwarte dessen immer mehr.
                         Wer <hi rendition="#u" hand="#author">allein</hi> jetzt steht – davon bringt mich
                            selbst <persName key="JP-002887">Moses</persName> nicht ab – der hat ein leichtes, ein erträgliches ja gutes
                    Loos.  Bei einem gesunden Kopf, zwei gesunden Armen und
                    Einem gesunden Magen nicht sich leicht fügen zu können, zu wollen, in die,
                    selbst in die neueste Zeit, verschlimmert die eigne günstige Lage des Schicksals
                    freiwillig sich der zu ängstlich besorgte Mensch.</p>
            <p>Ich traue mir die Kraft zu – vielleicht verkenn' ich mich – daß, blieben mir
                    nicht so viel zeitliche Güter, um meine eingeschrankteste Bedürfniße zu
                    befriedigen, daß ich mit meiner Lust zur Arbeit und nützlich zu seyn, mich einer
                    braven Familie anböte, um für sie und mit ihr  zu leben.  Es könnte mir dann nicht fehlen und warum um mich sorgen und
                    quälen um die Zeit und durch Sie? </p>
            <p>Kennt der Schwächere noch immer nicht dich Macht des Stärkern und zieht ins Feld
                    mit Mann und Wort gegen ihn, dann werde er immer gerechtest bestraft.</p>
            <p>Wer durch Worte siegen will, der muß es vorher mit der That bekräftigen,
                    bestärken dies Wort.</p>
            <closer>
               <salute>Ich bin gesund u.s.w.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
