<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1081">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Bernhard Rudolf Abeken. Meiningen, 5. November
                    1809, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1809-11-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000007">Bernhard Rudolf Abeken</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 5<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Nov. 1809</dateline>
            </opener>
            <p>Zuerst, verehrter Freund, meinen innigsten Dank für Ihren neulichen lieben Brief! Den gütigen Wink
                    der <persName key="JP-003735">Fr. v. Sch.</persName> habe ich sogleich befolgt
                    und <ref type="letter" target="JP-UB0911">dieser edlen Frau selbst dafür
                        gedankt</ref>, auch ein Schreiben an <persName key="JP-002628">IKH. die Großfürstin</persName>
                            beygelegt. – Sie können Sich Selbst
                    am besten denken, wie innig mich diese Großmuth rührte. Wir sind (wenigstens
                    seit <hi rendition="#u" hand="#author">meiner</hi>
                    Schriftstellerzeit) überall <hi rendition="#u" hand="#author">nur</hi> Kälte zu finden gewohnt – das Gerücht von grossen, guten edlen pp
                    Seelen fährt zwar noch immer wie ein Schall in der wüsten Welt herum; jedoch,
                    sobald wir es bey'm Wort nehmen wollen, verklingt es in der Ferne – desto
                    herrlicher rührt dann einmal (mich z. E zum
                        <hi rendition="#u" hand="#author">erstenmal</hi>!) das warme
                    schönblitzende Frühlingsgewitter der Wirklichkeit ein dankbares Herz, das
                    Kinder, und nichts weiter zu hinterlassen hat als einen wohlbewahrten ehrlichen
                    Namen und – höchstens, Gott gebe! – keine Schulden!</p>
            <p>Dennoch – und das ist der 2<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi> Punkt, warum ich schreibe – ist
                    mir, als hätte ich, der Kindlein ungeachtet, kein recht gutes Gewissen unter dem
                    Druck <anchor type="target" xml:id="start_jp1_rfm_x4b"/>dieser goldnen Dose<anchor type="target" xml:id="stop_jp1_rfm_x4b"/>; und, als gehörte diese eigentlich unserm guten,
                    guten <persName key="JP-002088">G. Keßler</persName>! – Doch ruhig! Er lebt ja
                    in seiner vollen Kraft – und ich – muß nun bald scheiden, lieber Freund; denn
                    leider hat eine letzte Arzney – des guten seeligen
                            Herders Phosphorsäure – auch das Ziel ihrer Würkung endlich
                    erreicht, und – lässt nach. Der Herbst hat mich <hi rendition="#u" hand="#author">viel</hi> weiter gebracht; und da er doch nun
                    überstanden scheint, so halte ich vielleicht noch den Winter, schwerlich aber
                    die Würzlüfte des Frühlings aus. Wie Gott will! – Könnten Sie mir doch (und dann werden Sie gewiß <hi rendition="#u" hand="#author">wollen</hi>!) nur mit 2 Zeilen die
                    frohe Nachricht geben, daß sein MSC. untergebracht,
                            und ihm geholfen ist. Geht
                    es gar nicht, so will ich dann nochmals <persName key="JP-000698">Cotta</persName>'n ernstlich beschwören, oder hier sonst meine gesammten
                    Kräfte zur Hülfe des wahrhaft Edlen aufbieten. Sagen Sie es mir <hi rendition="#u" hand="#author">bald</hi>, guter Mann!</p>
            <p>Endlich noch – zürnen Sie nicht – die Bitte, anliegende Sünden<persName key="JP-000698">meines Herrn Verlegers</persName> gütigst bey
                    Gelegenheit an die Behörden abgeben zu lassen! Es sind leider nicht weniger als
                        <hi rendition="#u" hand="#author">acht</hi> Gänge für Ihren
                    Diener. (Sonst besorgten meine Verleger diese Weimarschen Gönner und Freunde
                    immer von <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> aus – und ich hoffe,
                    richtig. – Aber der <bibl sameAs="JP-010015" subtype="werk">F. Miller</bibl> ist
                    ausser der Messe erschienen und versandt worden,) Gebieten Sie auch wieder über mich, Bester, in allem was ich vermag! Aber
                    verzeihen Sie</p>
            <closer>
               <signed>Ihrem JEWagner</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Heims und Reinwalds grüssen herzlich.</p>
               <p>O Gott, <persName key="JP-004812">der arme,
                                    herrliche Wollzogen</persName> – und
                            <persName key="JP-004810">das arme herrliche Weib</persName>!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
