<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0902">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 10. Juli 1809,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1809-07-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_erj_qdc_jpb"/>In langer, langer Zeit hatte
                    ich nichts Erfreuliches vernommen. <hi rendition="#u" hand="#author">Die erste</hi> angenehme Nachricht war, daß
                                <persName key="JP-999999">Richter</persName> durch die Sorgfalt und
                            Achtung des <persName key="JP-000742">Fürstprimas</persName> einen
                            Gehalt von der Akademie zu <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName> erhält. So ist endlich einmal einer meiner Wünsche
                    erfüllt worden, und der letzte! Denn für mich wünsche ich nichts, mit dem
                    Wünschen, Hoffen etc. schadet man immer der Gegenwart, denn die Zukunft ist
                    immer ein anderes, als wir ahnden und meinen. Der nun bald ein halbes
                    Jahrhundert mit so trüben Ereignissen erfüllt ward, das Wesen wird nicht zagen
                    noch die letzten Scenen des Lebens fürchten.</p>
            <p>Sie werden nun mehr südlicher ziehen, sobald der
                            Landesfriede die Wahl eines Aufenthalts in
                    jenen Gegenden gestattet. Wer in jenen Gegenden wohnt, hat zwiefach gelebt, die
                    mildeste Frucht der Genüsse labt ihn. Die Gesellschaft ist im allgemeinen wie
                    überall zu vermeiden. Ach, aber es ist immer der <hi rendition="#u" hand="#author">Hauptgewinst</hi>, wenn sich der Pilger eine
                    Heimat schafft und ein Glück.<anchor type="target" xml:id="stop_erj_qdc_jpb"/>
                    In uns ist alles, und das außer uns muß er zu genießen verstehn. Einen leichten
                    Gang hat nur das sorgenfreie Herz – – Nichts mehr von diesem Wissen und dieser
                    Mühe. Sagen Sie mir nur ja bald, wie es mit Ihnen steht in der Gegenwart und
                    Ihrem notwendigen Vorhaben.</p>
            <p>Mit mir geht es, wie Ihnen bekannt ist; emsiger sind
                            wir, suchen unsere Erhaltung nur in diesen Besorgungen, wollen keine
                            Hoffnung noch Aussicht anerkennen. Die <persName key="JP-002004">Edda</persName> würde in jeder Lage des Lebens klug und thätig sein, und
                    sie ist es für ihre Jugend zur Verwunderung aller, die sie kennen, <hi rendition="#u" hand="#author">in dieser</hi>. Sollte <persName key="JP-999999">Richter</persName> den <persName key="JP-000742">Fürst-Primas</persName> bald sprechen, so findet sich vielleicht eine
                    Gelegenheit, mich diesem erhabenen Manne zu
                            nennen, der mit seiner bekannten Milde meiner gedacht hat. Aber er hat
                    auch nichts zu unserm Vorteil in <placeName key="JP-005569">Bayern</placeName>
                    bewirken können; und wäre es auch gelungen, so hätten dieser Zeit Leiden es
                    wieder geraubt; denn welch ein Zustand muß jetzo in
                                <placeName key="JP-005569">Bayern</placeName> sein, in meinem lieben
                                <placeName key="JP-005739">Franken</placeName>! Es
                    sind Jahr und Tag vergangen, und ich habe aus dieser Gegend von meinen
                    Verwandten keine Nachricht erhalten; wissen Sie von ihnen, so sagen Sie mir's,
                    das Traurige muß ich ohnehin vermuten.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_xbb_tzb_jpb"/>In <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName> lebt auch eine Verwandte von der Kalbischen Familie – <persName key="JP-013463">Frau von Stubenvoll geb. von Hayn</persName>. Wenn Sie, liebe Freundin,
                    (gewiß nur zufällig) von derselben hören sollten oder sie vielleicht sehen, so erwecken Sie die Erinnerung an meine <persName key="JP-002004">Edda</persName>, aber ohne mich zu
                    nennen. Doch es kann weit natürlicher sich ereignen. Kommen Sie nach <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName>, so gebe ich Ihnen einen Brief an
                    meine <persName key="JP-013463">Cousine v. Stubenvoll</persName>, es ist
                    eine gute Frau, verwandt mit den reichen  Patrizierfamilien in <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName>, Hayn, Adlerflycht,
                            Günderode; sie ist reich oder wohlhabend und wird von
                    Reichen wieder beerbt, denn sie hat keine Kinder. Sie wurde mit meinen Schwägerinnen erzogen und war an einen <persName key="JP-013462">Oberforstmeister</persName> nahe bei <placeName key="JP-005884">Kalbsrieth</placeName> verheiratet, wo ich sie sehr oft
                    gesehen habe. Sie ist wohl 60 Jahr alt<anchor type="target" xml:id="stop_xbb_tzb_jpb"/>, und wenn sie <persName key="JP-002004">Edda</persName> in ihrem Testament bedenkt, so wird sie Ihnen gewiß
                    gefallen. Und da ich so wenig für das gute Kind, die brave Tochter, thun kann,
                    so will ich wenigstens nichts versäumt wissen, daß ein anderer für sie sorgte.
                    Schreiben Sie mir bald und erzählen mir viel, ja alles, was Sie betrifft! </p>
            <closer>
               <signed>Ihre treu liebende
                            Charlotte.</signed>
               <dateline>10. Juli 1809.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
