<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1316">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 30. Oktober 1810, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1810-10-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>B. 30 Oct. 10  Vergeben Sie mir,
                    gute Car., daß ich Ihnen so <hi rendition="#u" hand="#author">spät</hi> antworte.  Andere
                    müssen mir lange das <hi rendition="#u" hand="#author">gar
                        nicht</hi> Antworten vergeben.  <hi rendition="#u" hand="#author">Dieser</hi> Monat soll nicht verlaufen, ohne daß
                    ich mich mit Ihnen schriftlich in ihm unterhalten habe.</p>
            <p>Im Geiste genieß' ich diese Unterhaltg oft, u hätt' ich seit Kurzem nicht drei
                    Reisen machen müssen: so würden Sie meine Worte längst erreicht haben.</p>
            <p>Blos für diesen Monat will ich mich b. Ihnen entschuldigen; für die vorher
                    vergangnen wird mir Ihr Herz Vergebung angedeihen lassen, ohne daß ich
                    eine einzige von den vielen Entschuldigungen, die ich für mich habe,
                    anzugeben brauche: ich bitte dasselbe darum. </p>
            <p> Zu Ihrem so geschwind ausgeführten
                            Entschluß wünsch' ich Ihnen Glück u Segen.
                         Vorausgesetzt, daß Sie der Kunst doch noch mit- u daß Sie mit einer edlen Familie leben können, lob' ich Ihren Schritt sehr u besonders
                    da Sie gewiß sehr nützlich u – in unsern Tagen höchst wichtig – für die Zukunft
                    gesichert sind.  Meine aelteste <persName key="JP-000187">Car. v. B.</persName>
                    ist sehr glücklich in demselben Beruf, indem sie in <placeName key="JP-005618">Braunfels</placeName>zwei Prinzesinnen, sehr gute Kinder, nach Ihrem
                    Wunsch u Willen erziehet.  <persName key="JP-003469">Car. R.</persName> ist als Mutter dreier liebenswürdigen Kinder
                        glücklich u nun kann ich auch mit <hi rendition="#u" hand="#author">Ihnen</hi> üb. Erziehung mich unterhalten, wie mit
                    jenen, und darauf freu' ich mich.  Ich hoffe, daß sich
                    meine Schreibelust bald wieder vermehren soll.</p>
            <p>Sagen Sie mir viel v. Ihrem neuen Beruf, wie viel Sie Kinder bekommen, ob sie
                    gutartig u. s. w.</p>
            <p>Auf den nächsten Sommer werden Sie mir dann Ihre Kinder vorstellen können, denn
                    darauf rechn' ich, daß wir uns, da Sie uns so nahe kommen, uns öfter sehen.</p>
            <p>Ihre jetzige Lage ist mir auch dieserwegen lieb, weil sie Ihnen weniger Zeit für
                    Gesellschaften läßt u Sie aus ihren alten gerissen hat.</p>
            <p>Bedaur' ich schon die Menschen, welche nicht ohne tägliche so genannte
                    Gesellschften leben zu können glauben: so beklag' ich u bemitleid' ich
                    diejenigen, welche den Unwerth jener Gesellschften einsehen u sie dennoch
                    mitmachen müssen.</p>
            <p>Von dieser Seite hab' ich mich ziemlich rein durch gearbeitet: ich gehe
                    beinahe in gar keine Gesellschaften mehr u selbst zu meinen besten Freunden
                    nicht, wenn sie welche haben.  Die Gesellschaft immer einer einzigen Familie ist
                    mir noch Bedürfniß; unter Eltern u Kinder leb' ich gerne  u da leb'
                    ich auch noch bisweilen.</p>
            <p>Seit
                            einigen Monaten lebt eine <persName key="JP-003991">Familie Seebek</persName>, welche 8 Jahre abwesend
                            war wieder hier, die aus den besten Eltern u 8 wohlerzogenen Kindern besteht,
                    diese Familie wünscht' ich allen Erziehern zeigen zu können.</p>
            <p>Diese seh' ich bisweilen zu meinem großen Vergnügen.<anchor type="target" xml:id="stop_gwz_yvc_2rb"/>
            </p>
            <p>Meine alte <persName key="JP-004498">Voigt</persName>
                            ist nun Wittwe.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000472">Jette</persName> ist gesund u durch ihre Kinder
                        glücklich. Sie freute sich v. Ihnen gegrüßt zu werden u erwiedert
                    Ihr Andenken mit Liebe.  <anchor type="target" xml:id="start_bcw_clc_2rb"/>Bis heute über 8 Tage läßt sich mein <persName key="JP-003652">Isr</persName>. mit seiner
                        <persName key="JP-012038">Ella</persName> trauen.
                    Wir fahren auf ein zwei Stunden v. hier liegendes Dorf u lassen in Ruhe u Stille
                    den ewigen Bund schließen.<anchor type="target" xml:id="stop_bcw_clc_2rb"/>
            </p>
            <p>Mög' ihn Gott segnen!</p>
            <p>Wenn Sie ein mal ein paar Tausend Gulden jährlich zu verzehren haben,
                    dann rath' ich Ihnen, es in <placeName key="JP-005755">Freiburg in
                        Breisgau</placeName> zu verzehren u jährlich einen kleinen Ausflug
                    in die nahe <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> zu machen.</p>
            <p>So bald ich frei werde flieg' ich hier selbst aus.</p>
            <p>Mein <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. grüßt
                    Sie recht freundschaftlich.</p>
            <p>Es freut mich, daß Sie nicht mehr den <placeName key="JP-006405">Wiener</placeName> Schacher- u Straßenstaub einhauchen.</p>
            <closer>
               <salute>Bleiben Sie gesund u sagen Sie, daß Sie's sind dem alten</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
