<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0550">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Berlin, 18. Dezember 1810, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1810-12-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 18. X.ber
                        10.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich habe Deinen Brief, den Du der Abrede zuwider nicht hättest zur gelegentlichen Absendung
                    liegen laßen u mir dadurch Sorge machen sollen, richtig erhalten; und war damals
                    noch stark genug in meinem Gemüth, um Sinn für den Gedanken übrig zu haben, Dir
                    zu Weyhnachten eine kleine Freude zu machen. Jetzt wo mich <persName key="JP-004393">Minnas</persName> endlich bis zur Verzweyflung fortgespielte Rolle einer ohne feste
                            Grundlage behaupteten Selbstständigkeit zu Boden drükt, habe ich nur in der idée, mich wenigstens für
                    Euch alle zu erhalten, noch einen festen Fuß für meine Zukunft; und Gott gebe,
                    daß ich nicht auch davon zurük gedrängt werde.</p>
            <p>ich schicke Dir also, ungewiß ob Du einheimisch, oder bey <persName key="JP-004393">Minna</persName> in <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> bist, außer einem Buche nebst Beylage, deßen Du Dich zum ersten Unterricht
                        <persName key="JP-003483">Deiner Kinder</persName> im Zeichnen bedienen
                    kannst, und welches ich in Tagen der Besonnenheit angeschaft hatte, in der
                    jetzigen Gedrängtheit  meines Gemüths nur noch 1. Fridr. d’or mit der Bitte, ihn zum Vergnügen <persName key="JP-003483">Deiner Kinder</persName> zu verwenden.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_anm_bkq_y3b"/>Auch lege ich noch 2. Fridr. d’or zu, die ich Dir als die Zinsen des <persName key="JP-003488">Richter</persName>schen Capitals für den 1. 8.ber bis auf X.ber 10. übersende<anchor type="target" xml:id="stop_anm_bkq_y3b"/>; u worüber ich mir Quittung
                    erbitte.</p>
            <p>Willst Du von <persName key="JP-003488">Herrn Richter</persName> höhere
                    Zinsen, so muß diß in Form einer eventuellenCapitals Kündigung gefordert werden. Die Capitals Kündigungen bey Häuser Besitzern aber, zumal in der Entlegenheit wie
                    hier des <persName key="JP-003488">Richterschen</persName> Hauß liegt, sind jetzt sehr
                    mißlich. Denn sollte auch <ref target="JP-UB0368/#ntsf_pyr_kjb">der Indult</ref> nicht verlängert werden, so stehen doch die Häuser so niedrig im Preise,
                    daß man Ausfall am Capital beym öffentlichen Verkauf
                    der Häuser zu besorgen hat. ich glaube zwar, daß <persName key="JP-003488">HerrRichter</persName> sich zu höheren Zinsen verstehen würde; allein es stehet dahin, ob
                    er dann so prompt wie bisher zahlt; u darum habe ich
                    für mich bisher lieber die geringeren Zinsen angenommen. Melde mir Dein  u <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName> Entschluß.</p>
            <closer>
               <salute>Mein Gemüth ist zu unruhig, um mehr zu schreiben. Daß ich Dich liebe,
                        weißt Du. Mit dieser Versicherung, u mit der Bitte <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> zu grüßen, u <persName key="JP-003483">Deine
                            Kinder</persName> zu küßen, bleibe ich ewig</salute>
               <signed>Dein treuer Vater  Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002709">Die Mutter</persName> grüßt hertzlich.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
