<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1319">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 14. Dezember 1810,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1810-12-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-012010">Judentum</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B.
                            14 Dec. 10.</dateline>
               <salute>Meine gute Car.! Meine neugeliebte Emanuela u Minna!</salute>
            </opener>
            <anchor type="target" xml:id="start_xsz_42m_frb"/>
            <p>Vor mir liegt beständig Ihr jüngster, lang- und
                            wichtiger Brief, für den ich Ihnen, wie für alle seine aeltern
                    Brüder, herzlich danke; dann liegt beständig, in meinem Schreibepulte,
                    vor mir, ein ledernes Börschen, ein sich mit eingeschlichenes Messerlein;
                    nicht minder liegt nicht ferne von mir ein artiges gestricktes Börschen; seh' ich rechts vor mir hinauf: so erblick' ich eine
                            gut gezeichnete Niobe u tret' ich in mein Alkov. so seh' ich gar Ihr
                            Bild u es fehlen mir, wie
                    Sie sehen, selbst der äußern Erinnerungen nicht, an Sie u an meine Pflicht Ihnen
                    zu schreiben;<anchor type="target" xml:id="stop_xsz_42m_frb"/> aber wäre mir's
                        möglich gewesen, es hätte dies mal der äußern Aufforderungen nicht
                    bedurft, ich hätte eher an Sie geschrieben.</p>
            <p>Ihr Brief fand mich auf
                            dem Lande, in <placeName key="JP-005681">Döhlau</placeName>; seit meiner Zurückkunft arbeit' ich
                    von Morgens – nicht allein an angenehmen Liebesbriefen – bis Abends u
                    kann also zu mir nicht kommen, auch nicht zu den Meinen.  Übermorgen muß ich auf einige Tage nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName>.  Vorher, das hab‘ ich mir
                    vorgenommen, will ich Ihnen antworten.  Mein <persName key="JP-003652">Israel</persName> – ich beantw. Ihren Brief in
                            der Folge er geschrieben ist – mit seiner <persName key="JP-012038">Ella</persName> sind
                            glücklich. Der Trauungstag war durchgehends ein rein seliger.  <hi rendition="#u" hand="#author">Wir</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">waren</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">u</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">machten</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">glück</hi>lich alle.  Sie wissen, daß ich die Stelle
                            der beiden Väter zu vertreten hatte –; man war mit mir zufrieden.</p>
            <p>Unsere wenigen religiösen Gäste wollen sich keiner so schönen Juden-Hochzeit
                    erinnern.  <anchor type="target" xml:id="start_ell_3bd_2rb"/>Ich gehe zu meinem Israel in die Kost. Meine
                    große Wohnung wird mir jetzt – da ich allein bin und Gesellschaft nicht mehr
                    liebe – lästig. </p>
            <p> Im nächsten Sommer werd' ich sie mit einer angenehmen kleinen
                        verwechseln.<anchor type="target" xml:id="stop_ell_3bd_2rb"/>
               <anchor type="target" xml:id="start_bh2_2mc_2rb"/>Der Brief Ihrer
                            Gräfin gefällt mir, ich
                    gebe ihn Ihnen beiliegend mit Dank zurück.</p>
            <p>Aber, liebe Car., sie spiellt u mallt nicht; sondern sie
                    spielt u malt.  Ich will nur auf 5 Minuten den Gouverneur
                    der viel besseren Gouvernantin machen.<anchor type="target" xml:id="stop_bh2_2mc_2rb"/> Als <hi rendition="#uu" hand="#author">diese</hi> müssen Sie auch segnen (nicht seegnen) große Jagden (nocht große
                    Jagten) u. s. w. schreiben, durch aus nicht, <hi rendition="#u" hand="#author">daß</hi> mit <hi rendition="#u" hand="#author">das</hi> verwechseln.  Hat Sie Ihr großer Liebling, Vednok, so lieb als ich; so gewöhnt er Ihnen diese
                    kleinen Schreibfehler ab, was ihm, bei Ihrem übrigen großen Fehlen an Fehlern,
                    leicht werden muß, wenn Sie Sich
                    der Feder des Freundes anvertrauen werden, mögen.  Der des
                        <hi rendition="#u" hand="#author">alten</hi> Freundes vergeben
                    Sie ohne dies.  Ihr Beruf ist richtig, nützlich u
                    angenehm, Car.  Ich freue mich
                    schon darauf, wenn Sie mir auch diese Freude um ein Jahr weiter hinaus schieben,
                    Sie im Kreise Ihrer Zöglinge u Freunde zu sehen.  Das
                    Familiengemälde, welches Sie mir lieferten, macht Ihnen um so mehr Ehre, als sie
                    Ihnen noch nicht lange sitzet; denn ich habe uneingeschränktes Zutrauen zu jedem
                    Zuge Ihres Pinsels.  Nun hoff'' ich, daß Sie diese Umriße
                    ausfüllen u Ihrem Versprechen nach, mir immer vollkommenere Zeichnungen schicken
                    werden.  Was ich besonders liebe, das sind die einfachsten
                    Züge, Einfälle u Handlungen der Kinder.  Dürft' ich Sie um
                    Mittheilung derselben – bei so vielen Kindern kann es Ihnen an
                        dergleichen zu bemerken u zu sehen nicht fehlen – bisweilen bitten?
                         <anchor type="target" xml:id="start_b1f_ybd_2rb"/>Ich will mir Mühe geben, noch recht gut zu werden, um Ihnen, meine gute
                    Pathe, nach zuschlagen.  Kann ich mich doch rühmen, auch
                    unter den Katholiken eine Pathe zu haben, da ich unter den Protestanten 1/2
                    Douz. besitze.  <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1315/#start_d1z_2rb_2rb">So bald Sie mir die Annahme
                        dieser Stelle anzeigten</ref>, vermuthete ich gleich, daß Sie sich den Kopf haben waschen
                            lassen.  Ihr Herz u Ihre Seele bedürfen keiner Reinigung.
                        <persName key="JP-000472"> Je. Br.</persName> empfiehlt Ihnen
                    W. Holzing.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003469">Car.
                                    R.</persName> ist in Altnburg b. <persName key="JP-004393">Sp</persName>.  Auch ich hoffe, wie
                    Ihre gute
                    Gräfin u beweise ihr dadurch, daß zwei Köpfe Einen Sinn haben
                    können, daß Sie wieder ganz gesund sind. <persName key="JP-004367">Mein Uhlf</persName> grüßt meine gute Pathe recht
                        freundschaftlich durch seinen u Ihren alten</p>
            <closer>
               <signed>Eml</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
