<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0370">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Joahnn Siegfried Mayer an Caroline Richter. Berlin, 17. und 18. Juni
                    1810, Sonntag und Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1810-06-17" to="1810-06-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>auf meiner villa d. 17ten</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich habe durch <persName key="JP-002357">HerrnLangermann</persName>, u <persName key="JP-001296">den jungen Gerlach</persName>Briefe von Dir erhalten. Sie sind mir durch ihre Hertzlichkeit unendlich viel
                    werth, weil ich an Innigkeit mit <persName key="JP-002706">meinen
                        Kindern</persName> immer gewöhnt war, u gleichwohl dieser Quell durch <persName key="JP-002581">Ernestinens</persName> u <persName key="JP-002702">Gustchens</persName> würklichen Tod,  nun auf das allein reducirt ist, was zwischen
                    Dir u mir noch bestehet.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002357">Herr Langermann</persName> wird vielleicht schon geschrieben haben, daß wir uns gesehen haben;
                    u mir ist er viel werth, so daß ich ihn auch schon zu einem kleinen Zirkel, der
                    zwischen <persName key="JP-001857">Hufeland</persName>, <persName key="JP-001073">Fichte</persName>, <persName key="JP-012023">Nicolovius</persName>, <persName key="JP-012579">Sievern</persName>, <persName key="JP-012654">Schmetting</persName>, <persName key="JP-012215">dem (Cabinets Rath)
                            Geheimen R. Albrecht</persName> u mir bestehet, und wobey wir alle Dienstag Abend am dritten Ort zusammen kommen,
                    wenn <hi rendition="#u" hand="#author">alle</hi> anwesend in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> sind, mit allgemeinem Beyfall vorgeschlagen habe.</p>
            <p>Übrigens mache ich jetzt kein Hauß, weil die Zeit Umstände es nicht erlauben, und
                    muß mir also den häußlichen Umgang mit <persName key="JP-002357">HerrnL.</persName> noch vorbehalten.</p>
            <p> Er hat mir von Dir u <persName key="JP-003483">Deinen Kindern</persName> die
                    erbetenen Nachrichten gegeben; u sie haben mir alle, Freude gemacht. </p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>den 18. Juny</dateline>
            </opener>
            <p>– Eben jetzt komme ich  bey <persName key="JP-000066">Altenstein</persName> u  <persName key="JP-002954">Nagler</persName>. Der ht; und werde ihn nun wohl erst by
                    seiner Rückkunft von <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> sehen, wohin er zum Vergnügen reiset. <persName key="JP-002954">HerrnNagler</persName> habe ich gesprochen, und da er vor der Hand noch in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> bleibt, so werden wir uns nun öfter, als während seiner bisherigen
                    Geschäfts Last sehen. –</p>
            <p>Den Tod Deiner <persName key="JP-012731">Tante Beseke</persName> mußt Du nun schon wißen, wenn anders <persName key="JP-004393">Minna</persName>den Brief nicht wieder hat liegen laßen. ich hätte nicht geglaubt, daß mir aus der
                    Leiche <persName key="JP-012731">Deiner Tante</persName> eine Blume aufblühen würde. Diß ist aber der Fall durch die
                    Bekanntschaft mit der <persName key="JP-012844">Morgenländerschen Familie</persName>, woraus der
                    junge <persName key="JP-012201">Beseke</persName> eine <persName key="JP-012720">Tochter</persName> hat. Sie bewohnen
                    ein Land Haus auf der Chausseé und machen eine
                    liebenswürdige Familie von 4. Töchtern, u <persName key="JP-012098">einem
                        alten Vater</persName> aus; der in der Anhänglichkeit seiner Kinder  an ihn, alle die Freuden einerndtet, die sich ein Vater am Abend seines
                    Lebens nur wünschen kann.</p>
            <p>
               <persName key="JP-001296">Den jungen Gerlach</persName> habe ich noch nicht so allein sprechen können, wie ich es
                            wünsche. Es soll aber ehestens geschehen.</p>
            <p> Diesen Brief  mitnehmen,
                    allein durch einen Zufall ist er früher abgereiset, als ich ihn darum bitten
                    konnte.</p>
            <p>ich laße daher diesen Brief heute mit der Post abgehen, damit Du nicht unruhig
                    über mein Stillschweigen wirst.</p>
            <closer>
               <salute>Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, u küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>. <persName key="JP-002709">Die
                            Mutter</persName> wollte <persName key="JP-013009">M<hi rendition="#u" hand="#author">me</hi>Buttmann</persName> noch vor ihrer Abreise besuchen. Allein auch diß ist versäumt.
                            <persName key="JP-002709">Die Mutter</persName> grüßt
                        hertzlich.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
