<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0717">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Henriette Schwendler. Bayreuth, 17. und 26. August 1810, Freitag und Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1810-08-17" to="1810-08-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
               <persName key="JP-003749">Amanda Schlabrendorff</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <opener>
               <dateline>B. 17 Aug. 10.</dateline>
            </opener>
            <p>Nicht wissend, ob ich Sie am 26ten eher als in <placeName key="JP-005574">Bayr.</placeName>, mündlich bewillkommen kann, Beste, will
                    ich es durch meine und eine viel bessere Hand in <placeName key="JP-006266">Schwarzach</placeName>.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004498">Meine aelteste
                                Henriette</persName> reich' Ihnen also, zwar nicht
                    mehr auf unsrer Grenze, denn die hat sich nun Ihnen eher gezeigt, aber in ihrem
                    Freundschaftstempel und mit ihrem heißen, kräftigen Herzen ein liebevolles: Sei
                    uns willkommen!</p>
            <p>Eine künstliche Anrede wird sie, kann sie Euch nicht halten, das sehet Ihr aus
                    Ihrem zu natürlichen – Auge, wollt' ich sagen, als <ref type="letter" target="JP-UB0229">
                  <persName key="JP-002936">Antonien's</persName> Brief</ref> mir gebracht
                    wurde.</p>
         </div>
         <div hand="#author">
            <p>Am 26<hi rendition="#u" hand="#author">t</hi> Ob Sie diese Züge noch bei <persName key="JP-003967">Ihren kleinen 3 Engeln</persName> finden werden, das muß ich
                    nun bezweifeln; aber ich gebe sie dennoch und <persName key="JP-003966">der
                        geliebte, treue Gatte</persName> wird sie schon weiter befördern.</p>
            <p>Glück und Segen zur abermals vollbrachten
                            Entbindung!</p>
            <p>Wohl den Kindern die eine gute Mutter – ich möchte sagen – mit auf die Welt
                    bringen; aber  leid thut mir's für <persName key="JP-003971">Pauline</persName> und ihren kleinen Geschwistern, daß
                    sie ihre Mutter eine Strecke Zeit entbehren müssen.</p>
            <p>Den Bayreuthern thut es aber auch leid, daß Sie ihnen falsche Hofnung zu machen
                    genöthiget waren.</p>
            <p>Schon war das Logis im <placeName key="JP-012963">Brandenb.
                        Hause</placeName> bestellt und in meinem Innern auch manche Anstalt
                    getroffen auf <hi rendition="#u" hand="#author">heute</hi>!</p>
            <p>Entschädigen Sie mich so bald Sie können, wenn ich bitten darf.</p>
            <p>Ich spreche blos von meinem Ich, wenn ich von hiesiger Entschädigung spreche,
                        weil Sie <persName key="JP-003482">Richters</persName>, im künftigen Jahr, in
                                <placeName key="JP-005743">Frankf.</placeName> – also Ihnen näher –
                            besuchen können, wohin sie im nächsten Frühjahr – zu meinem großen
                            Verlust – ziehen wollen.</p>
            <p>Die <persName key="JP-003884">Schukmann</persName> ist
                    auf einige Monate verreist; ich habe heute einen
                                Brief v. ihr gehabt. Sie ist in <placeName key="JP-006164">Preußen</placeName>; ich wollte daß Ihr Euch träfet. Meinen <persName key="JP-003112">Otto</persName> hätt' ich Ihnen sehr gerne
                    gezeiget.</p>
            <p>Der Verlust des biedern <persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName> hat mich sehr geschmerzt und ich glaub' es
                            Ihnen gerne,  daß Sie noch lange um ihn klagen
                            werden.</p>
            <p>Ihren Trost, Ihren <hi rendition="#u" hand="#author">Reinen</hi> u <hi rendition="#u" hand="#author">holden</hi>, Ihren kleinen Heror möcht' ich wohl sehen an der MutterSeite
                    und auf <persName key="JP-003966">des Vaters</persName> Schoos.</p>
            <p>Mir fällt das Titelkupfer in dem Buche "<bibl sameAs="JP-011973" subtype="werk">üb. die Ehe</bibl>" ein; auf der
                            Vignette gegenüber wird man leider! mich einmal suchen.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0042/#start_u33_slr_4mb">"Sonderbar" – wenn in der Welt nicht alles oder noch etwas so genannt
                        werden kann – ist die Einwirkung des Schicksals in <persName key="JP-003749">Am</persName>. Reise.</ref>
            </p>
            <p>Gott wird alles zu ihrem Besten lenken, denn das ist die Weise seiner
                    Lenkung.</p>
            <p>Recht erfreut würde mich es haben, hätt' ich ihr noch ein mündliches Lebewohl mit auf die
                    wichtige Reise ihres neuen Lebens geben können.</p>
            <p>An der Mutter wohl – und gutgemeinten Rath und Lehre ist viel gelegen und der
                    Mutter Segen bauet den Kindern Häuser. Der braven <persName key="JP-003749">Amanda</persName> wird es also nicht fehlen.</p>
            <p> Mein Segen begleite sie immer und meinen Gruß bekomme sie durch die
                    gute, sie geleitende Mutter.</p>
            <p>Die GelegenheitIsrael Sohn aus
                            <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>, durch die ich
                    Ihnen diese Worte geschwinder schicke, als mit der Post, erlaubt mir, wie Sie
                    sehen, nur abgebrochene Sätze.</p>
            <p>So bald ich Sie wieder zu Hause weiß, dann will ich mich mit Wonne länger bei
                    Ihnen verweilen.</p>
            <p>Reisen Sie recht glücklich mit <persName key="JP-003749">dem gewiß treugeliebten
                        Kinde</persName>; kommen Sie vergnügt und zufrieden, ganz beruhiget wieder
                    zu <persName key="JP-003966">Vater</persName> und <persName key="JP-003967">Kinder</persName>, die ich innigst küße, und grüße.</p>
            <p>Lassen Sie bald gute Nachricht zu kommen Ihrem hiernach sich sehnenden</p>
            <closer>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
