<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0800">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 25. Dezember
                    1810, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1810-12-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 25. X.ber
                        10.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Den ersten Brief, deßen Du als aus <placeName key="JP-005521">A</placeName>. an mich geschrieben, erwehnst, habe ich gar nicht erhalten, und wenn er
                    wirklich zur Post gekommen ist, so ist er an mich nicht abgegangen. Denn auf der
                    hiesigen Post weiß man davon nichts.</p>
            <p>Dagegen ist <ref type="letter" target="JP-UB0550">ein Brief von mir an
                        Dich</ref>, mit den <persName key="JP-003488">Richter</persName>schen Weyhnachts Zinsen, u einigen Kleinigkeiten
                    für Dich u <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName> nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> abgegangen, der in Deiner Abwesenheit daselbst von <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName> in Empfang genommen seyn wird.</p>
            <p>Dein letzter Brief, und besonders <persName key="JP-004393">Minnas</persName> eigenhändige Beylage beruhigen mich über die Situation der letztern,
                    indem in <persName key="JP-004393">Minnas</persName> Briefe eine mit Geistes Verwirrung nicht zu vereinbarende Geistes
                    Gegenwart herrscht. ich zweyfle also gar nicht an ihrer Herstellung; es sey denn
                    daß dieselben Verlegenheiten, die ihre Geistes Verwirrung herbey geführt haben, sie immer von neuen darüber brüten laßen. In diesem
                    Fall ist Hebung dieser Verlegenheiten das eintzige Mittel zur radical Cur.</p>
            <p> Auf jeden Fall ist es ein Glück, daß <persName key="JP-004393">Minna</persName> in die Hände so edler Menschen gefallen ist; und ich bitte Dich <persName key="JP-002527">HerrnLudwig</persName> und seiner <persName key="JP-002533">Frau Gemahlin</persName>, auch
                    Familie meine innigste Erkenntlichkeit dafür zu wiederholen.</p>
            <p>Kannst Du übrigens dahin kommen, <persName key="JP-004393">Minnas</persName> eigentliche Verlegenheiten, denen sie doch so weit es Geld Verlegenheiten
                    sind, durch Aufopferung der Hülffe ihres ärmlichen Capital Vermögens, zum Theil abgeholfen hat,
                        zu entdecken, und mich darüber klar sehen zu laßen, so glaube ich
                    wohl, ein Recht darauff zu haben. Denn bisher hat <persName key="JP-004393">Minna</persName> mich hierinn noch nicht initiirt, da doch für ein
                    Vater Hertz Raum zu allen Confessions eines Vertrauen
                    vollen Kindes ist.</p>
            <p>Vorjetzt kann ich der <persName key="JP-004393">Minna</persName> aus eignen Mitteln nichts geben. ich avancire
                    eben, so wie ich es bey Dir gethan habe, die <persName key="JP-003488">Richter</persName>schen Weyhnachts Zinsen, die doch
                    in diesen Tagen von <persName key="JP-003488">HerrnRichter</persName> eingehen müßen.</p>
            <p> ich schicke Dir also hiebey 10 rthRichtersche Zinsen von 1000 rth Gold für die Zeit vom 1. October bis Ende December
                                10, u bitte sie
                    der <persName key="JP-004393">Minna</persName> zuzustellen, und zwar mit beyliegenden Zeilen, die ich unmittelbar an sie richte; u womit Du ihr zugleich den ebenfalß
                    für <persName key="JP-004103">Emma</persName> erfolgenden 1/2 Fridr. d’or zustellen kannst, den
                    ich für letztere nützlich zu verwenden bitte.</p>
            <p>Alles übrige erwarte ich von <persName key="JP-002527">HerrnLudwig</persName>, der selbst finden wird, worin mir in Absicht der <persName key="JP-004393">Minna</persName>, und ihres Aufenthalts in <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> gelegen seyn muß. Dich will ich mit allen meinen Sorgen nicht
                    belasten. Du hast durch Deine Gegenwart in <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> schon genug geleistet.</p>
            <closer>
               <salute> auch <persName key="JP-000501">Herrn Br</persName>. u liebe</salute>
               <signed>Deinen treuen Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
