<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0161">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline von Ehrenberg an Caroline Richter. Altenburg, 19. Juli 1810,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000898">Caroline Auguste Eleonore von Ehrenberg</persName>
               <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
               <date when="1810-07-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Geliebte Freundin.</salute>
            </opener>
            <p>8 Tage habe ich durch großen Kampf hingehen lassen ehe ich die Feder ergriff um
                    Ihnen zu antworten verlangen Sie aber nie mehr von mir – ich könnte das
                    Verlangen nicht erfüllen – ich sagte Ihnen schon daß die Lectüre geistreicher Briefe, hier die einzige Seelenunterhaltung
                    wär – die mich erhalten könnte – Sie sprechen in Ihren
                            Briefe
                    so unbarmherzig die Hungersnoth und theure Zeit über mich aus – indem Sie mir
                    von vierteljahrlangen Pausen sprechen daß ich diese Grausamkeit gar nicht mit
                    der so bekanten Herzensgüte zusamm reimen kann, welche Sie charakterisirt. –
                    Habe ich an Sie geschrieben so habe ich doch wenigstens die süße Erwartung –
                    wollen Sie mir aber auch etwa größere Termine setzen, als ich dieses mahl mit
                    der größten Anstrengung hielt – so erkläre ich öffentlich die gerühmte
                    Herzensgüte für Null und nichtig! – wonach sich zu achten.  Sie
                    spotten meiner – theure Caroline – indem Sie sagen ich
                    sollte darüber nachdenken – daß ich könte für das Publicum schreiben – ich komme
                    sogar auf die Gedanken daß Sie mich glaubten mit diesen Nachdenken zu
                    beschäftigen – und so meiner auf einige Zeit los zu werden – aber nein – so
                    leicht geht es nicht – diese Nuß ist mir nicht hart genug – sie hat auch nicht
                    die gehörige Größe um mir den Mund zu stopfen – denn mit den Nachdenken bin ich
                    gleich fertig – so lange ich mein Buch nicht in Sammt und Gold einbinden lassen
                    kann um die Exemplare zu verschenken – so lange bleibe ich ganz ganz still hier
                    in meinen<placeName key="JP-012902">Altenburgerstift</placeName> – bin und bleibe ein Schulknecht – und bewundere bloß andere
                    Schriftsteller ohne ihnen zur Folie – und wer weiß wie vielen, zur folie zu dienen. – Meine
                    Zufriedenheit dauert noch immer fort hier in meinen Umgebungen. – Sie schreiben
                         so schön über das Verhältniß der Freundschaft zwischen Mann und
                    Weib, daß auch ich es schöner und erhabener finde als die Liebe selbst. – Wie
                    leicht ist aber der Schritt von unbegränzter Achtung und Freundschaft zur Liebe
                    gethan! – Sie nennen mich glücklich doch eine Seele
                            unter den Seelenmaschinen gefunden zu haben
                    – ach ja – ich bin es auch – und diese Seele im vollen Sinne des Wortes veredelt
                    die meine. –  – eben die
                    Seele – ist ein großer Botaniker – ich höre bey ihn
                            mit der ersten Classe Botanik und freue mich immer
                    herzlich auf diese Stunde – und studiere Tag und Nacht – um vor den Lehrer nicht
                    mit Schande zu bestehen. – Fürchten Sie aber nichts für mein Herz, geliebte
                    Freundin – es ist schon – freylich nicht ohne Gefahr und Angst – über die
                    Sandbank – die doch immer bey der Freundschaft zwischen Mann und Weib zu
                    fürchten bleibt – die Liebe – lachen Sie mich nicht aus – verdenken Sie mir noch
                    weniger meine Aufrichtigkeit gegen Sie! – – ja – ich habe mich selbst
                    überwunden, und bin – nicht von Freundschaft zur Liebe – sondern im  Gegentheil von dieser, durch harten Kampf zu jener übergegangen. – Werden Sie
                    mir böse daß ich mich Ihnen so zeige wie ich bin – schwach! — Nein nein – Sie
                    verstehen mich – Sie nennen sich ja meine Seelenschwester – und eine Schwester
                    verzeiht und übersieht so gern die Fehler der geliebten Hälfte. – Ich umarme Sie
                    innig! —</p>
            <p>Von der Erlaubniß die Sie mir am Schlusse Ihres schönen
                            Briefes so uneigennützig geben – Ihren <persName key="JP-999999">Richter</persName> so viel zu küssen wie ich will – mache
                    ich sogleich Gebrauch – ich lasse ihn, den lieben einzigen großen Mann und Geist
                    aber nicht mehr die Küsse durch Sie übertragen – sondern wende mich, wie figura
                    zeigt, gleich selbst an ihn –</p>
            <p>Ich küsse im Geiste <persName key="JP-003483">Ihre Kinder</persName> alle, und
                    empfehle mich der <persName key="JP-000817">Fr v
                            Dobernick</persName> und Otto. – welche Physionomie hat denn
                        <anchor type="target" xml:id="start_ddq_s5p_r4b"/>das neue literärische Kind der M.
                            O – Sie nennen mir seinen Namen damit
                    ich auch seine Bekanntschaft mache. –</p>
            <closer rend="paragraph">
               <salute>Ewig Ihre</salute>
               <signed>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Caroline E</hi>
               </signed>
            </closer>
            <closer>
               <dateline>Altenburg den 19 July 1810</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Erkundigen Sie sich, geliebte Freundin
                            – doch ein mahl nach den armen alten CandidatKienert – seit dem die Clauer in
                                <placeName key="JP-012056">Tarnau</placeName> ist – ist er recht
                            ganz verlassen?</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
