<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0928">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Meiningen, 19. Juni 1810,
                    Dienstag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1810-06-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012314">Empfehlungen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen d. 19<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Juny <hi rendition="#u" hand="#author">1810</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Unser
                        <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004347">Bettenburger</persName>
               </hi> war eben bey mir, – der
                    auf einen Tag hie<hi rendition="#u" hand="#author">her</hi> kam um
                        <persName key="JP-002546">seiner fürstlichen Freundinn</persName> ein
                    Lebewohl zu sagen – und im freudigen Gespräch über seine <hi rendition="#u" hand="#author">jüngste
                                Bekanntschaft</hi>, die wir mit Freuden zu unsren <hi rendition="#u" hand="#author">aeltesten</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">liebsten</hi> zählen, erschienen
                    Ihre freundlichen Schriftzüge! Recht lebendig waren Sie nun bey uns, und Ihre
                    theils lyrische theils Elegische Phantasie schwebte so sanft über uns daß ich
                    beynahe glauben möchte sie müßten in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> eine Ahndung da von gehabt haben. Der deutsche <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> sagte, wem die
                    Diplomatik so rein menschlich läßt als unsern Müller,
                    man sich seines Menschen so bewußt ist als <hi rendition="#u" hand="#author">er</hi>, nun da ists doch der Mühe
                    werth ein Geschäftsmann zu sein. In der jetzigen politischen Welt stimmen selten
                    der einfache Burg oder Landbesitzer und der scharfsichtige Politiker zusammen,
                    aber Müller und ich würden immer harmonisch sein. Sie
                    begreifen lieber Freund, daß ich  bey dieser Unterhaltung den grösten
                    Genuß hatte und daß die schönen Stunden die Ihre Anwesenheit uns Allen hier
                    schenkte, im Doppel Lichte vor mir standen. Ihre Freunde  lieben Sie warm und treu! – </p>
            <p>Daß Sie <persName key="JP-012266">Mienchen</persName> gesund und kräftiger fanden
                    freut mich herzlich, auch daß der böse Keuchhusten nicht weiter um sich greift.
                    Aber, wenn die Menschen nur erst genesen wären, die ihn ein mahl haben.
                    Anliegend erhalten Sie den Nahmen des Extracts den man
                    hier sehr glücklich dagegen gebraucht hat. Ohne Zweifel kennen Ihre Aerzte das
                    Mittel, in welcher Beymischung es gegeben wird, kann ich leider nicht angeben
                    weil der Arzt welcher es hier benutzte mit der <persName key="JP-002546">Herzogin</persName> verreist ist. Es ist ein eignes Traktat über daßselbe
                    erschienen, von dem Arzte in <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName> welcher es zuerst brauchte, leider war
                    derselbe in der hiesigen Officin vergriffen, sonst hätte ich ihn mitgeschickt.
                        <persName key="JP-013197">Tromsdorff</persName> in <placeName key="JP-005716">Erfurt</placeName> hat ihn zuverläßig. </p>
            <p>Die gestörte Gesundheit Ihrer <persName key="JP-000579">Fürstlichkeiten</persName> mag auf das nahe
                            Hochzeitfest nicht freund  lich einwirken, wir wünschen daß <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> bald darüber beruhigt sein möge.
                    Ich bin nicht ohne Sorge um Ihren <persName key="JP-000579">Herzog</persName>. –
                    – – –</p>
            <p>Ich erkenne dankbar Ihre Mitwirkung für <persName key="JP-003149">Panzerbieters</persName>
               <persName key="JP-013019">Wittwe</persName>, die wenigen Worte welche
                    Ch.
                    darüber aufgesetzt hat lege ich hier bey. Ist es aber nicht vielleicht indiscret
                    in dem Cirkel den Sie erwähnten um eine Souscription zu bitten? Sie können nur allein darüber
                    entscheiden! Weihnachten zunächst würde die erste Zahlung sein, daß eine Sache die fortgehen
                    soll nur mäßig angefangen werden
                    kann, darüber waren wir hier einig? </p>
            <p>Unsre <persName key="JP-002936">Einsiedlerin</persName> auf der Fasanerie träumt
                    sich noch immer glücklich allda, sie war heute Morgen bey mir und grüßt Sie und
                        <persName key="JP-012803">die Ihrigen</persName> herzlich. Bis im July will
                        <persName key="JP-002936">Antonie</persName> draußen bleiben, könnten wir
                    nur noch einen solchen Morgen dort genießen als den am 9<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Juny! </p>
            <p>An CousineScheyk Gruß und Liebe, daß Ihre gute
                        <persName key="JP-012266">Frau</persName> an dieser Genoßenschaft Freude hat
                    kann ich mir wohl denken, wir  hätten sie auch gerne behalten.</p>
            <closer>
               <salute>
                  <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> grüßt Sie nach alter
                        treuer Weise hat anders der Himmel noch Gefallen an einen wiederholten Genuß
                        den ich haben soll so sehe ich Sie im August. Tausend Grüße an <persName key="JP-012266">Mienchen</persName> von Ihrer </salute>
               <signed>treuen Freundin Henriette</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-001353">Göthens</persName>
                  <bibl sameAs="JP-013258" subtype="werk">Anzeige</bibl> macht sehr begierig
                        aufs Ganze aber werde ich es denn verstehen? Die <bibl sameAs="JP-013258" subtype="werk">Anzeige</bibl> war freylich auch dem Uneingeweihten
                        verständlich. Entschuldigen Sie die sichtliche Eil dieser Zeilen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
