<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0941">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Friedrich Bornträger. Altenburg, 29. Dezember 1810 und 3. Januar 1811, Sonnabend und Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
               <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
               <date from="1810-12-29" to="1811-01-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012599"> Johann Friedrich Wilhelm Bornträger</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <p>Der jetzige Zustand der <persName key="JP-004393">Hofräthin</persName> läßt sich
                    nicht gut beschreiben. Krank ist sie nicht mehr, aber ihr ganzes Wesen ist
                    zerbrochen – alle Elasticität der Seele ist von ihr gewichen, und ohne daß man
                    sagen könne: ihr Verstand sei noch in Unordnung, zeigen sich doch häufig viele
                    Irrungen und Besonderheiten, die darthun, daß sie durchaus noch nicht zu klaren
                    Begriffen gekommen. Gegen mich hat sie oft die rührendste Innigkeit und dann
                    auch wieder die schneidendste Kälte. Ebenso geht's <persName key="JP-003469">der Schwester</persName> und den besten
                    Freunden. Am zerknicktesten ist sie, sobald viele Menschen um sie sind.</p>
            <p>Wenn keine Aenderung statthat, so werden wir in acht
                            Tagen zusammen nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                            reisen, ich aber sogleich wieder hierhin
                    zurückkommen.</p>
         </div>
         <div n="2" hand="#author">
            <p>Ich habe diesen Brief bisjetzt hier behalten, um Ihnen über
                    die
                    berliner Reise noch bestimmter schreiben zu können. Es ist
                    diese jetzt auf morgen Abend festgesetzt. Ich mache sie mit der <persName key="JP-004393">Hofräthin</persName> und <persName key="JP-004103">Emma</persName> alleine, da <persName key="JP-003469">Madame
                        Richter</persName> durchaus nicht mit kann. Wir
                            gedenken bis Dienstag Abend in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu sein. Da wir einen Lohnkutscher von hier mitnehmen, so ist meine
                    Absicht, 3 à 4 Tage in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu bleiben
                    und dann hierher zurückzukehren, wo ich bis zum 15./16. wieder einzutreffen
                    gedenke. Der geistige Zustand der <persName key="JP-004393">Hofräthin</persName>
                    ist noch immer derselbe, und sicher nur unter andern Umgebungen, die sie nicht,
                    wie jetzt hier, an den dagewesenen traurigen Zustand beständig erinnern, und –
                    von der Alles heilenden Zeit gänzliche Genesung zu hoffen. Die Zukunft ist mit
                    dem undurchdringlichsten Schleier über ihr und mein Schicksal bedeckt! Lassen
                    Sie es uns nicht versuchen, ihn mit frevelnder Hand lüften zu wollen. Lassen Sie
                    uns unser Schicksal mit Resignation erwarten, und folgen, wie es uns in seiner
                    Strenge führen will. </p>
            <p>Mein Gemüth ist heute wieder sehr zerrissen. <persName key="JP-004393">Das arme,
                        arme unglückliche Weib</persName>! Sie sollten sie jetzt sehen, die sonst
                    von Leben, Geist und Witz überfließende, wie sie stille und in sich gesenkt ihr
                    oft in Thränen schwimmendes Auge gen Himmel schlägt, Stunden lang kein Wort
                    spricht, über jedes Geräusch zusammenfährt, dann aufspringt und mit zerrinnender
                    Wehmuth mir in die Arme sinkt. Und dann wieder, wie sie Jeden anfeindet, wie es
                    ihr Niemand recht macht! Ach Gott!</p>
            <p>Welch ein Verhängniß, <ref target="JP-UB0938/#nwsm_gpy_tnb">lieber
                        Schmidt</ref>! Im vorigen Jahre <hi rendition="#u" hand="#author">an demselben Tage</hi> trat ich
                    die
                    furchtbare Reise von <placeName key="JP-005528">Amsterdam</placeName> nach
                        <placeName key="JP-012549">Dortmund</placeName> an! Und
                        <hi rendition="#u" hand="#author">dies</hi> Jahr mit <persName key="JP-004393">Minna</persName> in diesem Zustande von <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>! Finde ich Schicksals Deutung darin? Daß es anders
                    werden müßte? Wer weiß es!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
