<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0180">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Henriette Schwendler. Bayreuth, 28. April 1810, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1810-04-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
               <persName key="JP-003749">Amanda Schlabrendorff</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 28 Apr. 10.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_dql_vcr_4mb"/>Meine alte Henriette ist meine
                    biedere, alte <persName key="JP-004498">Voigt</persName>
               <anchor type="target" xml:id="stop_dql_vcr_4mb"/>, und
                    so lange mir Gott diese läßt, die es so wohl durch das Alter des schönen Lebens,
                    als unsrer Bekanntschaft längst geworden, müssen Sie schon, mit dem am
                    Krankenbette der <persName key="JP-001605">guten Luise</persName> erworbenen
                    grauen Haupte, dennoch meine jüngere bleiben.</p>
            <p>Wenn ich Sie nun versichere, daß ich von meiner <persName key="JP-000472">zweiten
                        Jette</persName>, schon seit zehen Jahren eine graue Locke besitze, die ich mir von dem siebenzehen jährigen Mädchen
                            erbeten, so werden Sie sich wohl überzeugen, daß Sie viel
                    zu spat grau geworden sind, um je mehr meine aelteste werden zu können.</p>
            <p>Indeß die höchste Freundschaft hat keinen Anfang und kein – Alter, so wie ihr
                    Vater selber, so lange wir an beide mit kindlichem Sinne glauben u mit kindlich
                    reiner Unschuld.</p>
            <p>Werden wir aber durch Versuchung von dem Allerheiligsten abgeführt, dann tritt
                    die Unvollkommenheit ein und wir zählen die Vergangenheit, die Länge und Kürze
                    der Zeit.</p>
            <p> Zur Bekräftigung dieser Wahrheit gab' ich ein zu hartes Beispiel an
                    meinem alten <persName key="JP-999999">R.</persName> u
                    seinen alten Em., die sich
                            seit dem 2tenJan. d. J. wohl einige male, an dritten Orten,
                            gesehen, aber nicht gesprochen haben.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003469">Caroline</persName> u
                        <persName key="JP-003483">die Kinder</persName> kommen bisweilen noch zu
                    mir; aber die alte Zeit scheint, erscheint mir nun lange u die neue wird mir
                    so.</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Richter</persName> liebet mich
                    noch das glaub' ich zu meiner Ruhe und ich zähle unter meinem Glücke noch die
                    Liebe zu <hi rendition="#u" hand="#author">ihm</hi>.</p>
            <p>An seinem Geburts<hi rendition="#u" hand="#author">tag</hi>, ging ich an seinen Geburts<hi rendition="#u" hand="#author">ort</hi>, <placeName key="JP-006424">Wonsiedel</placeName>; meine Straße und meine Brust waren mir hier viel zu
                    enge. Ich lebe also noch eingezogener und noch – ruhiger als im vorigen
                    Jahre.</p>
            <p>Seit einigen Wochen wohnt <persName key="JP-001542">Mad.
                            Harmes, sonstige Berlepsch</persName>,
                    einige Häuser von mir, <persName key="JP-003482">Richters</persName> gerade über. Ich sehe
                    sie selten.</p>
            <p>Nun nehmen Sie meinen Dank für die Worte von
                            März
                    u für die v. 3 Tage später, mit dem
                    köstlichen, natürlichen Leopolds Brief, den ich Ihnen
                    beiliegend wieder gebe.</p>
            <p>Könnt' ich es möglich machen, Sie in diesem Sommer zu sehen, ich würde es um so
                    lieber, um Ihren jüngsten Brief gehörig beantworten zu
                            können, denn mit der Feder kann ich das gewiß
                    nicht, mit dem Munde viell. nicht viel besser. </p>
            <p> Freuen Sie sich Ihres <persName key="JP-003753">Leopolds</persName> – wie alt ist er, bei seiner reifen, beinahe
                    zu festen, kalten, ruhigen überlegten Menschenkenntniß? – er ist schon recht
                    brav u wird es gewiß noch mehr. Überhaupt hab' ich noch
                    größeres Zutrauen zu Ihrem Lobe Ihrer Kinder, als – zu Ihrem Tadel
                    derselben.</p>
            <p>Noch konnt' ich keine Mutter mit diesem Tadel loben; aber dieses Lob ist auch das
                    einzige, das ich Ihnen beschränkt als Mutter gebe, denn alles übrige, was Sie
                    mir über Weiblichkeit, Mütterlichkeit u über Erziehung sagen kommt aus dem
                    heiligen Geiste einer – über mein Lob erhabenen – reinen, kräftigen Seele.</p>
            <p>Aller edlen Mütter, aller edlen Väter Lob gebühret Ihnen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003884">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Henriette</hi>Schukmann</persName> schrieb mir gerade als ich
                    Ihren jüngsten Brief bekommen hatte – am 35<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Sterbe-Geburtstag ihrer Mutter – ein so
                    weiches Billet, daß ich ihr zum Lohne ihrer Kindlichkeit <persName key="JP-003753">Leopolds</persName> Brief
                        mittheilte. Die Antw. darauf dürfen Sie schon lesen u
                    daher leg' ich sie Ihnen bei.</p>
            <p>Sehen Sie <persName key="JP-004556">Ernst Wagner</persName>: so drücken Sie ihm
                    derb seine Schreibehand für mich, für  alles was sie mir schon
                    gegeben, besonders für seinen sehr braven <bibl sameAs="JP-010015" subtype="werk">Ferdinand Miller</bibl>, an dem er eben so viel Freude erlebte, als er
                    damit machet.</p>
            <p>Könnt' ich doch diesen natürlichen, ehrlichen Schriftsteller einige Jahre von
                    meinem unbedeutenden Leben überlassen!</p>
            <p>Ich wünschte es auch, Sie unter <persName key="JP-003967">Ihren
                        Kindern</persName> u neben <persName key="JP-003966">dem glücklichen
                        Gatten</persName> bald wieder zu sehen; aber so lange wir keine bessere
                    politische Aussicht haben, hab' ich keine auf dieses Sehen. Sie sehen den guten <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004347">Truchses</persName>
               </hi> bisweilen, des freu' ich mich
                    für Sie u ihn.</p>
            <p>Eben habe ich <ref type="letter" target="JP-UB0068">Ihren</ref> u <persName key="JP-003753">Leop</persName>. Brief noch einmal
                    gelesen u diesen noch einmal ganz genoßen.</p>
            <p>für beide auch meinen wiederholten herzlichen Dank! Aber, wie gesagt, <hi rendition="#u" hand="#author">mündlich</hi>  möcht' ich Ihnen antworten können. Und doch
                    würd' ich auch dann nicht viel sagen, als: "Da u hier u überall haben Sie, was
                    Sie <persName key="JP-999999">Richtern</persName> geben, Recht".</p>
            <closer>
               <salute>Küssen u grüssen Sie mir <persName key="JP-003966">Mann</persName> u
                            <persName key="JP-003967">Kinder</persName> u bleiben Sie recht
                        gesund!</salute>
               <signed>Eml</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p> P.
                            S. Trauern Sie nicht, über die gute Hofnung, die ich mit Ihnen
                        theile.</p>
               <p>Sie wissen Kinder zu erziehen u zu lieben also,
                                daher müssen Sie Freude finden in Ihrer Lage.</p>
               <p>Sagen Sie mir es bald, daß Sie heiter gesinnet und gestimmet wieder sind.</p>
               <p>Wie ungleich theilet das Schicksal seine Gaben aus: <hi rendition="#u" hand="#author">Mancher</hi> steht ganz verlassen da, ohne
                        Weib und Kind, und ist betrübt, u Manchem giebt es zu viel! Nein, prächtiges Weib, herrliche
                        Mutter, ich darf Sie mit Ihrem Schicksal unzufrieden nicht wissen.</p>
               <p>Wenn <persName key="JP-002717">Amanda's Stiefmutter</persName> die <persName key="JP-003749">Tochter</persName> verlanget und die Tochter
                                nach ihr, dann lassen Sie mit Liebe und Segen sie ziehen.</p>
               <p>Aber nur nicht als Strafe dictiren Sie diese Trennung von sich.</p>
               <p>Geht <persName key="JP-003749">Am.</persName> mit
                        Freiheit dahin, dann  kommt sie gebessert bald wieder an das
                        liebende Herz der strengen und scharfsehenden Mutter, um da noch besser zu
                        werden, für das Herz eines edeln Gatten.</p>
               <p>Lassen Sie sie mit mütterlicher Liebe von sich, dann, nur dann versprech' ich
                        mir Vortheil für Sie u für sie.</p>
               <p>Gott wird mit ihr seyn u sie glücklich, wie es die treue Mutter
                        verdienet, bald werden.</p>
               <p>Ich denke mir <persName key="JP-003749">Am.</persName> nicht anders als gut. <persName key="JP-003971">Pauline</persName> u <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> küß'
                        ich mit sehnender Liebe.</p>
               <closer rend="paragraph">
                  <signed>E.</signed>
               </closer>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
