<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0440">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ludwig Gentz an Caroline Richter. Berlin (?), 19. Oktober 1811,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-012057">Ludwig Gentz</persName>
               <date when="1811-10-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Die Ihrigen meine theure Freundinn, mahnen mich an
                    eine leider nur zu lang verschobene Pflicht; ihre Aufforderung wird durch eigne
                    Vorwände dringend unterstüzt, u ich würde mein Gewißen gleich jezt reinigen,
                    wenn ich nicht besonders wünschte, noch <hi rendition="#u" hand="#author">einige</hi> Nachsicht von Ihnen zu erhalten.</p>
            <p>Ich habe vor 14 Tagen <persName key="JP-001287">meinen
                                redlichen Bruder</persName> verlohren, u will gegen Ende dieses Monats <persName key="JP-012092">seine
                        Wittwe</persName> zu einer Freundin nach <placeName key="JP-006156">Pommern</placeName> geleiten, wo sie den
                    Winter zubringen will. Bisher sehe ich <hi rendition="#u" hand="#author">keinem</hi>Interesse bey dieser Reise entgegen. Die Noth macht
                    erfinderisch. Wie man sich offt von jemanden trennt, um ihn mehr zu lieben, so
                    habe ich offt gerade darum an Freunde geschrieben,  weil das Schicksal
                    eine weitere Entfernung zwischen uns warf, als die gewöhnliche. Erlauben Sie mir
                    daher, Ihnen von der Reise aus zu schreiben. Indem ich diesem Vergnügen
                    entgegengehe, werde ich eine lebhaftere Rückerinnerung der innigen Freude haben,
                    die ich genoß als ich Sie dieses Jahr wiedersah, u meine Mittheilung wird mich
                    vielleicht so täuschen, daß ich glauben könnte, ich erzählte Ihnen mündlich aber
                    verblindet, u müßte dabey nur des Anblicks Ihres redlichen Gesichts entbehren,
                    nicht Ihrer Theilnahme.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl u glücklich</salute>
               <signed>Gentz</signed>d 19 Oct. 11.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
