<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1107">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Heinrich Voß an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen. Heidelberg, 31. August 1811, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1811-08-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelb. d. 31 August 1811</dateline>
            </opener>
            <p>Schon drittehalb Stunden bin ich mit dir beschäftigt gewesen, du lieber, lieber
                    Truchseß, und ich hoffe die Beilage soll dir ein anschauliches Bild vom ersten
                    Acte des <bibl sameAs="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl> geben. Im 2ten und 4ten Acte kann ich manches überspringen;
                            aber den 3ten und den 5ten Act erhältst du eben so excerpirt, wie den
                            ersten – Wenn du
                    diesen Brief hast, ist schon eine andere Ladung unterwegs. Laß dir ja nicht
                    einfallen zu glauben, das Excerpiren raube mir Zeit u. drgl. Erstlich; ich
                    schreibe eine sehr schnelle Hand, und wie der Wind ist eine Seite herunter; und
                    zweitens, was die Hauptsache ist, die Stunden meiner Erhohlung, die ich meinen
                    Geliebten in der Ferne weihen kann, sind mir die liebsten – drum ich auch so
                    gerne einsam bin, um mich in schöne Erinnrungen  versenken, und in ihnen schwelgen zu können.</p>
            <p>Du lieber Truchseß, einen Brief erhältst du heute nicht; auch von <persName key="JP-004524">meinem Vater</persName> nicht,
                    der mitten
                    im Processe steckt. Dieser Proceß kömmt mir recht lustig vor.
                    – Ich danke indeß dem lieben Gott, daß ich kein Advokat geworden bin. Auch die
                    besseren unter ihnen, vertheidigen mitunter für Geld und gute Worte, den Teufel
                    sammt seiner Großmutter. – Gott dienen aber es auch mit dem Teufel nicht ganz
                    verderben wollen ist die Losung der meisten Themisschüler.</p>
            <p>Gesund sind wir alle; aber sei du es auch, du theurer Alter. In der That, dein
                    Halsweh macht mich manchmal besorgt, weil es mehrmal wiederkehrt. Das soll dich
                    nicht ängstlich machen, aber vorsichtig; und der jüngere hat auch schon mal
                    recht dem älteren ein cave zuzurufen. Halte dich tapfer  in
                    der Winterzeit. Im Frühlinge sollst du recht von uns gehegt und gepflegt werden.
                    So groß du auch bist, wir wollen dich doch schon auf den Händen tragen. Lieber
                    alter prächtiger Truchseß, wie freue ich mich auf die Zeit.</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> hat mir
                            noch nicht den Empfang gemeldet, doch eher schreib ich an <persName key="JP-004556">Wagner</persName> nicht. <anchor type="target" xml:id="start_yrg_hz2_x4b"/>Erhältst du unterdeß Gelegenheit etwas an ihn
                    gelangen zu lassen, so bitte ihn mir die nächste Fortsezung des <bibl sameAs="JP-010018" subtype="werk">Jes. von
                        Naz.</bibl> sobald wie möglich zu schicken oder wenn die bei <persName key="JP-001400">Griesbach</persName> sein sollte, die dritte Lage.<anchor type="target" xml:id="stop_yrg_hz2_x4b"/>
               <persName key="JP-001400">Griesbach</persName> bei seiner Schwächlichkeit wird
                    so nicht viel daran kommen? – <persName key="JP-004556">Wagnern</persName> geht
                    die gehörige Kenntnis des Originals ab. Ich wollte ihm hier gern zu Hülfe
                    kommen, allein meine Kenntnis des Grundtextes ist, da er hebräisch-griechisch
                    ist, u. ich so blutwenig Hebräisch weiß, auch nur eitel Stückwerk. Da wärs
                    herlich, wenn <persName key="JP-004556">Wagner</persName>
               <persName key="JP-001400">Griesbach</persName>in dieser Hinsicht zum Führer bis
                    ans Ende behielte. – Auch unser <persName key="JP-003944">Schwarz</persName>
                    könnte <persName key="JP-001400">Griesbach</persName> nicht ersezen, da er
                    reicher an geistvollen Ansichten als an Gelehrsamkeit ist, eigentlich auch mehr
                    Homiletiker, Katechet u. Pädagoge als gelehrter Theologe. – <persName key="JP-004524">Mein Vater</persName> soll u. will die zweite Lage gewiß
                    durchsehen. Jezt ist er für den Professor recht eingenommen, und da thut ers um
                    so lieber.</p>
            <p>Frau
                            von Rüdt erwarten wir noch immer. Gott gebe nur ihrem
                    Vater die völlige Genesung, und recht bald.</p>
            <p>Grüße alles was deinen Namen führt, vor allem <persName key="JP-013476">meinen lieben Wilhelm</persName>.</p>
            <p>Deinen Hausgenossen allen empfiehl mich bestens. Auch dem <persName key="JP-003913">Herrn v. Schuler</persName>, wenn du ihm schreibst, grüße
                    vielmal. – Ich will eilen, dir bald das Ende des <bibl sameAs="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl> zu schicken – das ist gar tragisch, aber
                    sanft tragisch – ein wahres Stück im Moll-Ton, helldunkel gehalten, wie
                        <persName key="JP-013355">Correggios</persName> Gemälde. Leb wohl du
                    theurer Truchseß. Dein H. <hi rendition="#u" hand="#author">Voß</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
