<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0969">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Stanislaus Otto von Dönhoff an Johann Ernst Wagner. Berlin, 22. September
                    1811, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-013104">Stanislaus Otto von Dönhoff</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1811-09-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Tief gerührt und bewegt, beendige ich eben Ihren <bibl sameAs="JP-010022" subtype="werk">Wilibald</bibl>, und gleich greife ich nach Papier
                    und Feder, um dem Autor deßelben meinen innigen herzlichen Dank, für die frohen
                    Stunden, die er mir dadurch gewährte, abzustatten. Ja es waren wahrlich recht
                    frohe Stunden, und ich werde stets mit Freude daran zurück denken. Ich dachte
                    mich ganz in die Familie hinein; mir kam  es vor, als sey ich ein
                    Glied derselben. Ich freute mich ihres Glücks; ich weinte mit ihnen an Mariannes und Minelli's Grabe. Nicht
                    nur wachend, war ich mit ihnen beschäftigt; nein! auch im Taume umschwebten mich
                        Hainbergs herrliche Gefilde mit seinen
                    Bewohnern. O wie glücklich würde ich seyn, wenn es ein Hainberg, einen Wilibald,
                    eine Mathilde gäbe. 
                    Diese Ungewißheit plagt mich schrecklich, und deshalb wage ich es Sie zu fragen,
                    ob Sie sich unter diesem Ort und diesen Menschen, etwas aus der Wirklichkeit
                    dachten? O dann sagen Sie es mir; nennen Sie mir den Ort des  Friedens
                    und häuslichen Glücks, und seine Bewohner, damit, wenn das Schicksal mich einst
                    in jene Gegend führen sollte, ich ihm nicht vorübergehe. Diese theuren Namen, sie sollen auf ewig von
                    mir verschwiegen bleiben.</p>
            <closer>
               <salute>Sowohl Ihres Ranges und als Ihres Titels unbewußt, hoffe ich nur allein,
                        auf Ihre Nachsicht und Güte, und bin mit aller Ehrfurcht,</salute>
               <signed>Ihr ganz ergebener Graf Dönhoff.</signed>
               <dateline>Berlin, den 22st: Sept: 11. <hi rendition="#u" hand="#author">Wilhelmstraße No: 63.</hi>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
