<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0098">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Marie Ulrike Wilhelmine Levezow an Caroline Richter. Berlin, 18. Oktober 1811, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-011826">Marie Ulrike Wilhelmine Levezow</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1811-10-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#unknown">Berlin den 18<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> October 1811.</hi>
               </dateline>
               <salute>Meine innig geliebte Caroline.</salute>
            </opener>
            <p>Als eine reuige Sünderinn erscheine ich vor Deinem Antlitz, so lange es
                    verschoben zu haben auf Deinen herzlichen liebevollen
                            Brief
                    zu antworten; aber – womit soll ich mich entschuldigen? ich schreibe nicht mehr
                    gern, Du weißt am besten wie unendlich viel ich in meiner Jugend geschrieben habe, damals <hi rendition="#u" hand="#author">konnte</hi> ich schreiben – jetzt
                    kann ich nicht mehr – alles was ich über mich und das Leben zu sagen habe kommt
                    mir jetzt unbedeutend vor – – Ein Augenblick wie der
                            unsers Wiedersehns war, ist mehr werth als alle Briefe der Welt!
                    Glaube mir, meine liebe Caroline, daß ich an <hi rendition="#u" hand="#author">dem</hi> Tage, und noch manchen folgenden Tag so unendlich
                    glücklich war, wie ich es so leicht in meinem Leben nicht gewesen bin, aber
                    warum war der Augenblick so kurz? es war eine Grausamkeit von Dir ihn nicht zu
                    verlängern, nur einen Abend hätte ich traulich mit Dir allein zu verleben
                    gewünscht, und wir hätten über alles  was Deinem und meinem Herzen
                        nahe liegt, uns recht aus
                    sprechen können – Unendlich oft gedenke ich mit inniger Wehmuth unserer beyden Geliebten Verklärten – oft freue ich mich daß ich
                        <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> noch zweymal wiedersahe seit
                    ihrer Verheyrathung, es waren recht glückliche Augenblicke – Aber mit Betrübniß
                    denke ich an <persName key="JP-012754">Nannetten</persName> zurück, ich, die sie so
                    herzlich liebte, habe sie in der letzten Zeit ihres Lebens so wenig gesehen –
                    sie hatte damals zwey kleine Kinder
                    die sie verhinderten weite Wege zu machen, und wir wohnten ziemlich weit
                    auseinander – und meine noch viel kleinere <persName key="JP-012073">Ernestine</persName> war so
                            kränklich, daß ich immer am Hause gekettet war – wir
                    sahen uns gewöhnlich nur des Freytags und das ist doch viel zu selten – jetzt da
                    ihre Kinder groß sind, meine Kleine ganz Gesund ist, und wir uns recht oft sehen
                    könnten ist sie nicht mehr!  – Ach warum trennt der Himmel, alles
                    was sich liebt! –</p>
            <p>
               <persName key="JP-012057">Genz</persName> hat jetzt
                    seyd den ersten dieses Monats <persName key="JP-012873">seine
                        Kinder</persName> wieder zu sich genommen, und hat nun wieder eine eigne
                    Wirthschaft – er hat <persName key="JP-012077">eine Wittwe</persName>, die
                    eine <persName key="JP-013025">Tochter</persName> von 10 Jahren hat,
                    zu sich genommen – sie besorgt ihm die Wirthschaft  – Sie heißt <persName key="JP-012077">Biester</persName>, <persName key="JP-012925">ihr Mann</persName> war der Freund <persName key="JP-002428">meines Mannes</persName>, sie kannten sich von <placeName key="JP-006305">Stettin</placeName> wo <persName key="JP-002428">mein Mann</persName> her ist, sie ist in <persName key="JP-012057">Genzens</persName> Alter, aber  noch eine sehr hübsche Frau, ist sehr Ordentlich in Ihrer Wirthschaft
                    und äußerst nett in ihrem Aeußern, übrigens aber ohne alle feinere Bildung – </p>
            <p>Du kannst leicht denken, daß man, hier wo man so geneigt ist über alles zu reden,
                    ihn nun in der ganzen Stadt mit <persName key="JP-012077">dieser
                        Frau</persName> verheyrathet, ich  glaube nicht, daß sie ihm <persName key="JP-012754">Nannetten</persName> ersetzen könnte und glaube auch
                    überhaupt nicht, daß er den Gedanken hat jemals wieder zu heyrathen – der Himmel
                    gebe, daß er einmal wieder mit seiner Lage zufrieden werde, seid <persName key="JP-012754">Nannettens</persName> Tode ist er immer umhergeirrt wie ein Wanderer der keine
                    Ruhestätte finden kann! – <persName key="JP-012481">Unsere gute
                        Mutter</persName> verursacht uns jetzt manche bange Besorgniß, von ihrem
                    Auge hast Du schon gehört, wie mir <persName key="JP-004393">Minna</persName>
                    sagt, aber nun ist sie auch noch körperlich krank die Füße schwellen ihr sehr,
                    und der Arzt sagt selbst die Füße beunruhigten ihn weit mehr als die Augen – Sie
                    ist auch jetzt sehr still und gar nicht mehr wie sonst – Du hast sie noch so
                    ganz unverändert wiedergesehn!
                    Alles Alles ist vergänglich! Dies sehe ich alle Tage mit schrecken an mich
                    selbst –</p>
            <p>Von meiner guten kleinen <persName key="JP-012073">Ernestine</persName> soll
                    ich Dir recht viel sagen? glaubst Du das sie anders ist als alle Kinder, eben
                    so, ein kleines wildes spring ins Feld – sie ist nur blöde und scheint so ernst,
                    aber sie ist recht lebhaft und es fehlt ihr nicht an Verstand sie ist meine
                    einzige kleine Gesellschaft, und wir verleben manchen Abend ganz allein, denn Du
                    wirst wahrscheinlich aus Erfahrung wißen wie es mit den Gelehrten Männern ist –
                    sie leben mehr in der Studierstube als in der Frau ihrer Gesellschaft –
                        <persName key="JP-002428">Ihren Vater</persName> liebt sie unaussprechlich,
                    aber er erwiedert es ihr auch von ganzen Herzen –</p>
            <closer>
               <salute>Für heute muß ich enden, Grüße <persName key="JP-999999">Richtern</persName> herzlich, küße <persName key="JP-003483">Deine
                            Kinder</persName> von mir
                            und liebe immer Deine</salute>
               <signed>M. Levezow.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002428">Mein Mann</persName> empfiehlt sich Dir
                        unbekannterweise, recht herzlich hätte ich gewünscht daß Du ihn hättest
                        kennen lernen – ob er dir würde gefallen haben? er hat viel Freunde und
                        gefällt <hi rendition="#u" hand="#author">glaube ich</hi>
                        ziemlich allgemein – <persName key="JP-004393">Minnan</persName> ist er zu
                        streng und zu wenig Ideal und schwärmerisch – so denke ich mir ihr Urtheil
                        über ihm  er ist sehr reel und
                        sehr bieder! – – –</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
