<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0456">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 17. September 1811, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1819-09-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 17<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> September <hi rendition="#u" hand="#author">1811</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Ich hätte es vorher ahnden können, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0818/#start_j5t_tx1_smb">daß Sie, mein theurer Emanuel,
                        eine Abschrift von dem heiligen letzten Willen <persName key="JP-012570">meiner Friederike</persName> nehmen würden</ref>.
                    Es thut mir wohl zu denken, daß Sie davon so erbaut sind als ich und, daß das
                    öftere Nachlesen dieses Symbols menschlicher Würde und Kraft Sie eben so
                    beruhigen und stärken wird als mich.</p>
            <p>Oh, Emanuel, <persName key="JP-012570">Friederike</persName> ist so gut Ihre
                    Schwester als die meinige, keinem Geschlechte, keiner Familie gehörte sie
                    besonders. Ins Universum trat sie als höchste moralische Erscheinung, und daß
                    sie so einfach so ansprechend war und endlich durch
                            ihren Tod, bewährte sie Alles was ich mir je, unter wirklicher
                    Vollendung gedacht habe —</p>
            <p>Seit gestern weis ich gewiß, daß <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
               <persName key="JP-012595">ihr Pflegekind</persName> und <persName key="JP-012187">mein Schwager</persName> im October zu mir kommen. Gott
                    welches unerwartete Wiedersehen! Ich kann meine Gefühle nicht schildern,
                        <persName key="JP-002936">Antonie</persName> wieder zu besitzen. Aber ich
                    halte <persName key="JP-012187">meines Schwagers</persName> Opfer sie den
                    Winter mit <persName key="JP-012595">der Kleinen</persName> hier zu laßen
                    zu groß, für sein armes verwaistes Herz. Mit der schwesterlichsten Liebe und so
                    wie es mir mein Pflicht Gefühl eingab, habe ich ihn heute nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> geschrieben, – wo er bey <persName key="JP-002111">seiner Schwester
                            <hi rendition="#u" hand="#author">Kircheisen</hi>
               </persName>
                    mit <persName key="JP-002936">der meinigen</persName> und <anchor type="target" xml:id="start_lys_sbb_smb"/>
               <persName key="JP-012930">den
                        Kindern</persName>
               <anchor type="target" xml:id="stop_lys_sbb_smb"/> ist seit
                    14 Tagen sich aufhält, – und ihn gebeten, jenes Opfer genau zu erwägen. Wahr ist
                    es, daß die <placeName key="JP-005622">Breslauer</placeName> Luft <persName key="JP-002936">Antonien</persName> nicht so gut als die hiesige behaget,
                    doch der Wille <persName key="JP-012570">der Verklärten</persName>daß <persName key="JP-002936">A.</persName> nun
                            einmahl den verlaßnen <persName key="JP-012187">Gatten</persName>
                            zur Stütze gereichen soll, dieser muß – so ist meine Ueberzeugung – vom
                    Himmel gesegnet werden und unmittelbarer Schaden kann für sie nie daraus
                    entstehen.</p>
            <p>Ich bitte um die Rükgabe aller Briefe und der Worte
                            meiner <persName key="JP-012570">F.</persName> im October. Ich habe keine weitere
                    Abschrift und möchte gern eine davon für die <persName key="JP-012189">Mutter Pestalozzi</persName> machen.</p>
            <p>Eine unendliche Freude die mir vor einigen Tagen wiederfuhr muß ich Ihnen
                    mittheilen. In langer Zeit hatte ich keine Nachricht von <persName key="JP-012829">meiner Pflege
                                Tochter</persName>, auf einmahl erhalte ich und A.Briefe von diesem lieben Mädchen. Und was für
                    Briefe! in welchen die Bildung ihres Geistes und Herzens sich ausspricht die
                    mich entzükte, auch <persName key="JP-012964">mein Pflege Sohn</persName> macht seinen Eltern
                    Freude. So will mir der Himmel in andern Kindern ersetzen was ich am <persName key="JP-003753">eignen Sohn</persName> vermiße. – – – – </p>
            <p>Ich sehne mich von Ihnen zu lesen und erwarte recht bald ihre längere Antwort.
                    Unwandelbar </p>
            <closer>
               <signed>die Ihrige. Henriette</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
