<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0703">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Rosalie von Voelderndorff an Caroline Richter. Erlenbach am Zürichsee,
                    28. Oktober 1811, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004378">Rosalie von Ungern-Sternberg</persName>
               <placeName key="JP-005723"/>
               <date when="1811-10-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Erlenbach Zürcher See den
                        28/10 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Meiner Sehnsucht etwas von Ihnen theure Freundin zu hören schließt sich dießmal
                    noch die einer Sie innigst liebenden
                            Bekanten an, die Sie wohl leicht aus meinem jetzigen Wohnorte
                    errathen werden; Mein Schiksaal welches seit Jahren so wunderbar mich treibt und
                    drängt aus einem Land aus einem Verhältniß in das andere, hat mich seit 4
                    Monathen in <placeName key="JP-006271">ein Land</placeName> versezt nach welchem
                    immer mein Sinn in unbekannter
                    Ferne, so lebhaft stand. Im Monath July machte ich mit meinem Onkel und Cousine Benzel eine sehr schöne
                    Reise über <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, <placeName key="JP-005892">Carlsruhe</placeName>, <placeName key="JP-006175">Rastadt</placeName> und den <placeName key="JP-011887">Schwarzwald</placeName> nach <placeName key="JP-005565">Basel</placeName>. In <placeName key="JP-005755">Freyburg</placeName> hatte ich die Freude Ihre Braun zu sehen welche noch immer so hübsch und
                    liebenswürdig ist. Auch Sylly die wohl jezt verheyrathet seyn wird.
                    Wir freuten uns unserer Landsmannschaft und sprachen viel von <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> und
                    gedachten Ihrer recht oft.</p>
            <p>Von <placeName key="JP-005565">Basel</placeName>, diesem
                    merkwürdigen Eingang zu den Bergen und Thäler <placeName key="JP-006271">Helvetiens</placeName> reißten wir nach mehreren Tagen sogleich nach dem
                    Bade welches meinen Reisegefährten verordnet war. Es liegt im <placeName key="JP-012193">Canton
                        Argau</placeName> und heißt <placeName key="JP-005558">Baden</placeName>. Wie leid thut es mir daß ich nur so oberflächlich eine
                    Reiseroute angeben kan weil ich sehr viel interessantes gesehen und bemerkt habe
                    was  meine ganze Seele erfüllt; allein keine Reise-Beschreibung soll
                    dieser Brief werden sondern Sie sollen nur hören wie es geschah daß ich von den
                    lieblichen Ufern unseres blaufluthenden Sees Ihnen zurufen kan wie sehr ich Sie Gute Theure
                    liebe, und mit ungeduldigen Sehnen auf den Wiederhall harre, der mir die Töne
                    Ihres Andenkens und Ihrer Freundschaft zurükbringen soll. –</p>
            <p>Nach geendigter Cur in <placeName key="JP-005558">Baden</placeName>blieben wir mehrere Tage in <placeName key="JP-006434">Zürich</placeName> und besuchten auch an einen schönen Nachmittag
                    Ihre Freunde Harmes<anchor type="target" xml:id="stop_uth_jml_plb"/> auf ihren romantisch schönen Landsitze am See. Mir fiel bey dem Anblik dieser
                    Villa Ihr Ärger über die Ungenügsamkeit <persName key="JP-001542">dieser
                        Frau</persName> bey uunserer <placeName key="JP-011045">Ermitage</placeName> und <placeName key="JP-011048">Phantasie</placeName> ein – und ich begriff wie
                    ärmlich und beschränkt sie dem erscheinen müssen, dessen Phantasie an einer solchen Natur hängt. Mich ergriff es wunderbar an
                    diesen lieblichen Ufern der spiegelnden Wasserfläche, im Angesichte der
                        <placeName key="JP-005518">Alpenkette</placeName> am jenseitigen Ufer, und
                    den Purpur Glanz der Gletscher welche die sinkende Sonne gerade an diesem Abend
                    so herrlich schön erleuchtete. Ich mußte weinen, und denken an Alle mit denen
                    ich so gern diesen Anblik getheilt hätte. —</p>
            <p> Dieß wäre ein herrliches Asyl für den der
                    alles verlohren hätte dachte ich bey mir selbst, wie viel fände er da wieder in
                    Gott und seiner Schöpfung!</p>
            <p>Wir verließen <placeName key="JP-006434">Zürich</placeName> wieder um die kleinen Cantons weiter zu bereisen. 14 Tage lang giengen meine <persName key="JP-000293">Cousine</persName> und ich
                    nebst einen erfahrnen <placeName key="JP-011673">Schweitzer</placeName> über
                    Berge und Thäler zu Fuß, während die andern fuhren, um alles was die Gegend und
                    das Volk merkwürdig und anziehend hat desto ungestörter und näher zu
                    betrachten.</p>
            <p>Unvergeßlich werden mir die Eindrüke dieser seltenen, unvergleichlichen
                    Naturformen seyn, die auf den
                    Gipfeln der <placeName key="JP-005518">Alpen</placeName>, in den üppig grünenden
                    Thälern und auf den dunkel wellenden Seen sich mir einprägten.</p>
            <p>Auf den <placeName key="JP-011791">Vierwaldstädter See</placeName>, in
                        <placeName key="JP-012458">Unterwalden</placeName> vorzüglich, den
                    Schauplatz so schöner Thaten derVorzeit weilten wir mit hohen Genuß. Eine feyerlich
                    süsse Begeisterung ergriff mich insbesondere als wir in <persName key="JP-011994">Tells</persName> Kapelle landeten die einfach und edel
                    zwischen schroffen unerreichbaren Felswänden der Zeit und der Zerstöhrung
                        trozt. Das herrlichste
                    Wetter begünstigte unsere Wanderung und mit schweren Herzen rißen wir uns von
                    diesem allem loß um nach Zurich und von da nach <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> zurük zu kehren und in der
                    Erinnerung noch hohe Freude zu haben.  Unser Weg gieng vor dem Garten der <persName key="JP-001542">Harmes</persName> vorbey in welchen wir sie beschäftigt sahen, und
                    nachdem wir ihr einen guten Morgen gesagt, nöthigte sie uns ein Stündchen bey
                    ihr auszuruhn, während welcher sie, als ich so entzükt über die Gegend sprach
                    mir wie im Scherz sagte: Bleiben Sie doch ein Weilchen bey uns, liebe Rosalie
                        <placeName key="JP-005743">Frankfurth</placeName> ist
                    nicht so weit von hier und wir wollen Sie sicher wieder hinbringen. Sie bat
                    darauf recht angelegentlich meine <persName key="JP-000293">Cousine</persName>,
                    die Erlaubniß von <persName key="JP-003982">meinen Onkel</persName> zu erbitten
                    und nach einigen gehobenen Schwierigkeiten ward sie mir ertheilt.</p>
            <p>Seit 2 Monathen ist meine Reise Gesellschaft zurükgereißt und ich bin
                    zurückgeblieben zwischen <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0703/#start_uth_jml_plb">2 Menschen</ref> die ich sehr, sehr
                    schätze und liebe und die alles thun um mich froh und glüklich zu machen. Die
                    Laage des Landguths unsere Beschäftigungen, kurz dieses Landleben in der
                    Umgebung hat der stillen Freuden so viele, die mein Herz vergeblich in den
                    steifen Fernen der Stadt sucht; und auch die Annäherung des Winters macht mir
                    nicht bange. Nun genug von mir, da Sie geliebte Freundin nur einzig in diesen
                    Briefe walten solten. Sie haben doch hoffentlich meinen lezten Brief erhalten?  Ob Sie noch in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> sind? und wie es Ihnen und allen lieben
                    Ihrigen geht, sehnt mich so sehr zu wissen. Wie oft sprechen wir von Ihnen;
                        <persName key="JP-001542">Meine mütterliche Freundin</persName> liebt Sie
                    recht innig und trägt mir auf es Ihnen zu wiederhohlen, und sie zu fragen ob Sie
                    denn ihren, gleich nach ihrer Ankunft in der
                                <placeName key="JP-006271">Schweitz</placeName> Ihnen geschriebenen
                            Brief
                    nicht erhalten hätten, weil sie immer so vergeblich Antwort gehofft habe. Auch <persName key="JP-001537">HerrH.</persName> grüßt Sie beyde recht
                    freundschaftlich. Sind wohl <persName key="JP-003121">Otto's</persName> noch in
                        <placeName key="JP-005574">B</placeName>? Ich höre
                    immer von einen Brief sprechen den
                        <persName key="JP-001537">HerrH</persName> ihm schrieb im Frühjahr d. J. und
                    worauf er auch keine Antwort erhielt.</p>
            <p>Haben Sie ein Stündchen sich errungen, etwa an einen Sontag Nachmittag, so opfern
                    Sie es mir, wie so manches schöne das ich Ihnen raubte um es meinen Herzen zu
                    geben. Was macht <persName key="JP-999999">Ihr guter Man</persName>, mein
                    treuer, lieber Freund? <persName key="JP-003483">Ihre Kinder</persName> kurz
                    alles was Ihnen angehört. Ich weiß so gar nichts mehr von <placeName key="JP-005574">B.</placeName> und lebe doch noch so gern mit fort, dort wo
                    mich das Leben rosig und trübe zugleich ansprach. Erst ganz kürzlich erfuhr ich
                    den Verlußt den meine Schwester an ihren herrlichen Knaben erlitt. Es hat mich tief erschüttert und ich bitte Gott er möge trösten
                    diese sanfte Dulderinn die so frühe schon so harte Prüfungen zu bestehen hat.
                        <persName key="JP-012895">Überhaupt wühlt der Zeiten Strom
                        gewaltsam in unserer Familie.</persName> Keine frohe Nachricht enthält  so leicht ein Brief aus der Ferne für mich. Deßwegen halte ich so
                    fest an dem Sinn für jedes Guth einer frohen Gegenwart die Einfalt und Natur
                    weiht zum reinsten Lebens Genuß. </p>
            <p>Die nun geendigte Weinlese war überaus geseegnet und der Jubel der von allen
                    Bergen erschall, die Menge von Schiffen die Gottes Gabe den See entlang
                    vorführten tönte recht melodisch meinem Ohr und erfreute mein Auge. <ref target="JP-UB0703" type="letter">Meine beyden lieben Hauß
                        Genossen</ref> und ich wir machten uns auch den Spaß einen Bogengang allein
                    zu wincen, wovon wir 10 Eimer Wein erndteten. Man gieng auch vorher mehr im
                    Schatten der Trauben als der Blätter. Was uns oft sehr leid thut ist daß die Gesundheit der armen <persName key="JP-001542">H.</persName> sehr gestört
                    ist. Sie ist vorzüglich jezt sehr leidend und hat oft hypochondrische Zufalle.
                    Wir lesen viel zusammen und überhaupt möchte ich nur immer im Stande seyn sie zu
                    erheitern und ihr dadurch recht beweisen wie herzlich ich sie liebe und verehre.
                    Wie gut und liebenswürdig <persName key="JP-001537">HerrH</persName> sich gegen mich benimmt kan ich nicht
                    beschreiben, und das Verhältniß zu diesen beyden Menschen ist eine schöne
                    Erscheinung in meinen Leben.</p>
            <closer>
               <salute>Nehmen Sie mit allen den Ihrigen einen treuen  Schweitzer Gruß
                        von Ihrer entfernten Freundin und erfüllen Sie Beste, Liebste wie immer die
                        Bitte</salute>
               <signed>Ihrer Rosalie</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
