<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1320">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 18. August 1811, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1811-08-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. 18 Aug 11. </dateline>
            </opener>
            <p>Meine gute Car.! Das müssen Sie seyn, wenn Sie mein
                    langes Schweigen verzeihen u meine Antw. mit Ihrer gewöhnlichen Freundschaft wie
                    ich bitte u. hoffe – aufnehmen.</p>
            <p>Tausend u Eine Entschuldigung hätt' ich wohl; aber ich will auch die Eine nicht
                    angeben um die Vergebung ganz Ihrer Güte verdanken zu können.</p>
            <p>Doch – um diese noch mehr zu vergrößern, sag' ich Ihnen, daß eine totale
                    Schreibe-Unlust die Hauptursache meines Schweigens war und ist.</p>
            <p>Sonst in den bessern Tagen, theilt' ich meine Schreibe-Zeit in Geschäfts- und Liebesbriefe; jetzt
                    lassen mir jene keine Zeit – auch keine Lust zu diesen.</p>
            <p>Auch Sie entschuldigten Ihr viel kürzeres Schweigen mit Zeit-Mangel; aber es thut
                    mir warlich leid, mich wider Willen so gerächet zu haben.</p>
            <p>Haben Sie großen Dank für Ihren großen, schönen, reichen Brief v. – soll ich es gestehen? – 11<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Febr. u nehmen auch Sie
                    die Versicherung, daß ich seit dessen Empfang oft an Sie gedacht habe.</p>
            <p>Der Beruf einer Erzieherin ist allerdings
                    angenehm; ob es aber der Ihrige ist, ich meine  ob Sie nützlich seyn
                    können, das ist eine Frage, die ich bald bejahend von Ihnen beantwortet haben
                    möchte.</p>
            <p>Ohne dadurch nützlich 
                    seyn zu können, kann für Sie kein Beruf angenehm seyn.</p>
            <p>Die beste Mutter kann nur am besten erziehen, wenn sie noch einen Freund – der
                    beste ist dann der Vater – oder eine Freundin – die beste ist dann <hi rendition="#u" hand="#author">ihre</hi> Mutter als Gehülfinn an
                    der Seite hat.</p>
            <p>Nur zu einseitig werden wir zu bald, wenn wir ein so wichtiges Geschäft, wie das
                    der Erziehung uns ganz allein anvertrauen.</p>
            <p>Weit die beste, die gelungenste Erziehung seh' ich hier
                            in dem Hause eines Buchhändlers, eines <persName key="JP-003990">Doctors
                                    Seebek</persName>.</p>
            <p>Zu erst zog der Doctor mit Liebe sein kindliches <persName key="JP-003989">Weib</persName> und dann beide 8
                            Kinder meisterhaft.  Schade daß diese gute <persName key="JP-003991">Familie</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> im nächsten Frühling
                            verläßt.</p>
            <p>Ihre Weyrother ist gewiß ein braves
                    Weib; diese hat es besser bei der Unterhaltung über Ihr Dienstverhältniß als
                    ich, da sie <hi rendition="#u" hand="#author">diese</hi> u auch <hi rendition="#u" hand="#author">den</hi> Menschen kennet.  Mir scheint, in dem  "Sie <hi rendition="#u" hand="#author">scheint</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">froh</hi> zu seyn" viel
                    Wahrscheinlichkeit zu liegen, die mich nicht froh macht.</p>
            <p>Das Gemälde welches Sie mir lieferten, ist gewiß noch geschmeichelt – das liegt
                    in Ihrem Pinsel – o das gewährt keine glückliche An- noch Aussicht.</p>
            <p>Meine Freiheitsliebe hat in den Tagen, in den unsrigen,
                            wo alle <placeName key="JP-005668">deutsche</placeName> Freiheit zu
                            Grabe ging – mehr zu- als abgenommen und dennoch besteht meine ganze
                    Freiheit blos noch in dieser Liebe zu ihr.</p>
            <p>Ob ich je frei werde, das muß u will ich dem lieben Gott überlassen.</p>
            <p>Seit dem ich nicht zu Ihnen sprach, hab' ich
                    ein kleines,
                    sehr liebliches Logis bezogen.</p>
            <p>In meinem
                    großen Logis gefiel<mod type="variant">iches</mod> mir seit dem mein <persName key="JP-003652">Bruder</persName> mich verlassen, nicht mehr; dieses
                    mein neues füll ich mehr aus u es passet mehr für mich u meine jetzige
                    Stimmung.</p>
            <p>
               <persName key="JP-012038">Ella</persName> ist wohl u wird mir – das vermuth' ich – bald einen <persName key="JP-012641">Neffen</persName> bringen.</p>
            <p>Gott laße sie gesund! Wo u wie haben Sie Ihren Sommer zugebracht, liebe Car.? Oft macht' ich  kleine Reisen – aber
                    keine weiter als 10-14 Stunden um mich herum.</p>
            <p>Meine aelteste Freundin in doppeltem Sinne, <persName key="JP-004498">meine Voigt</persName> beschlieset nun ihre Tage, als Wittwe mit uns.</p>
            <p>Sie wohnte sonst 3 Stunden v. hier, jetzt kommt sie u bleibt bei uns, diese
                    kräftige, jugendliche Seele.  Sagen Sie mir, sollt' es
                    weniger Verdienst seyn, alten Menschen ihre Tage zu versüßen, als jungen Lehren
                    zu geben oder diese zu bilden, zu erziehen?</p>
            <p>
               <persName key="JP-000472">Jette</persName> ziehet
                            wieder nach <placeName key="JP-005892">Carlsr</placeName>. p</p>
            <p>
               <persName key="JP-004180">Silli</persName> kommt zurück u ihrem Ziele
                            näher.</p>
            <p>Wir unterhalten uns gegenseitig von unbekannten Menschen pp</p>
            <p>
               <persName key="JP-004367">Uhlf</persName>. grüßet.</p>
            <closer>
               <salute>p</salute>
               <signed>E.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
