<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1104">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Heinrich Voß. Meiningen, 12. Juli 1811</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1811-07-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 12. Jul. 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_cmz_kc4_npb"/>Innigen Dank, verehrter Freund,
                    für deine theuren Zeilen und das gütige Versprechen, meinen <bibl sameAs="JP-010018" subtype="werk">J. v. N.</bibl> durchgehen zu wollen!<anchor type="target" xml:id="stop_cmz_kc4_npb"/>
               <anchor type="target" xml:id="start_uvy_3ww_z4b"/>Es soll mir sehr recht seyn,
                    wenn Du sodann die Freundschaft haben willst, das ganze Packet unter der unfrankirten Addresse "<hi rendition="#u" hand="#author">An Herrn Legationsrath <persName key="JP-999999">J. P. F. Richter</persName> in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
               </hi>" abzusenden<anchor type="target" xml:id="stop_uvy_3ww_z4b"/>, mit dem gewöhnlichen Postwagen. <ref type="letter" subtype="document" target="4-VI_166">Ich schreibe ihm heute
                        deßhalb.</ref> – Der Himmel mag Euch edlen Seelen alle Eure Liebe zu mir
                    vergelten. Ich kann es auf Erden nicht anders, als durch mein herzliches Gebet
                    für Euer Glück.</p>
            <p>Sey weder streitselig, lieber Bruder, noch bescheidner als es Dir ziemt, sondern
                    gehorche, und bald, dem Gebote, das Dir in meinem
                            letzten Briefe echte
                    Freundschaft gab! Zum Glücke weiß und fühle ich fest, daß du binnen Jahresfrist
                    ganz anders denken, und uns Deine erste deutsche Dichtung schenken wirst, die
                    ich noch recht con
                                amore zu lesen und im Publikum irgendwo anzuzeigen
                    hoffe. So sey es – und in dieser Überzeugung lebend, will ich nicht mehr
                    zanken.</p>
            <p>Darf ich Dich heute noch mit einer Bitte beschweren? <ref type="letter" target="JP-UB0966">Herr <persName key="JP-004733">Pfß. Wilkens</persName> in
                            <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> ersuchte mich
                        unlängst, da ich "wieder gesund sey" mein ehemaliges Recensiramt in den
                            <bibl sameAs="JP-010265" subtype="werk">H. Jahrbüchern</bibl> fortzusetzen
                        und z. B. des <bibl sameAs="JP-008059" subtype="werk">Achim v. Arnim Halle und
                            Jerusalem</bibl> zu übernehmen.</ref> Nun weißt Du selbst, guter Engel,
                    wie steif meine Finger zum Schreiben sind. Wolltest Du mich wohl gütig
                    entschuldigen, (aber ja <hi rendition="#u" hand="#author">recht</hi>
                    schön!) daß ich ihm heute nicht selbst antworte? Ich will es in der Folge noch
                    thun und bin es nicht in Abrede, im künftigen Winter wieder Etwas für die <bibl sameAs="JP-010265" subtype="werk">H. JB.</bibl> zu arbeiten – aber über
                        <persName key="JP-000141">A. v. Arnim</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">nicht wohl</hi>, da mein Urtheil
                    über ihn – sonst günstig – sich nicht so bestätigt hat,
                    wie ich vor
                    zwey Jahren noch hoffte, wo er viel erwarten ließ, das er nun
                    nicht leistet. Der durch lieb- und geistliche Prasserey jetzt sehr geschwächte <persName key="JP-000485">Clemens Brentano</persName> scheint auch ihn geschwächt zu haben. Wirklich
                    habe ich über seine <bibl sameAs="JP-008058" subtype="werk">"Gräfin Dolores"</bibl>
                    eine Beurtheilung fertig liegen, will sie aber nicht abdrucken lassen, da sie
                    gar zu ungünstig ausfiel und dem Verleger schaden könnte. So würde
                    es auch – vielleicht noch ärger – mit <bibl sameAs="JP-008059" subtype="werk">"Halle und Jerusalem"</bibl> werden. Sage doch also <persName key="JP-004733">Herr<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Pfß. W.</persName>, daß er im
                    nächsten Winter vielleicht die Folgen seiner freundlichen Einladung sehen solle,
                    wenn mir etwas interessantes bey meiner Lectüre vorkommt.</p>
            <p>Ende dieses Monaths soll ich meinem lieben <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> hier sehen, da er mit <persName key="JP-003913">Schulern</persName> nach <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>
                    geht. Freue Dich mit mir!</p>
            <closer>
               <salute>Adieu für heute, guter, theurer Heinrich! EwigDein</salute>
               <signed>getreuer JEWagner.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div n="2" hand="#author">
            <p>Eodem Abends.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_mqy_c5f_mpb"/>Ich breche, mit innigem
                    Entzücken diesen Brief wieder auf. <anchor type="target" xml:id="start_mcc_sqp_z4b"/>Wer war heute Abends um 7 Uhr bey mir? Ein
                    Grieche – ein Mann, der nicht nur klassisch schrieb und sprach, sondern auch <hi rendition="#u" hand="#author">klassisch</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">lebte</hi> – ein blühend gesunder,
                    schlichter, freundlicher, anmuthiger, ächter Mensch, der – o Wonne – noch
                    täglich klassisch spricht, schreibt und lebt! Und eine Frau von seltner
                    Schlichtheit – Reinheit in jeder Miene – menschlicher Güte in jedem Worte –
                    Gemüthlichkeit in dem schönen, häuslich klaren Ganzen – deren ehrwürdige Hand
                    ich mit heiligerem Entzücken zu küssen wagte, als je eine Hand auf Erden – ja
                    mit solchem Entzücken, wie die theuern Hände <persName key="JP-002936">meiner
                        Freundin Antonie</persName> und meines <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>. Nun, sa ge mir, wer war das liebliche Paar?
                    – So vernimm es denn, theurer 
                    weine: Es war <persName key="JP-004524">Dein
                            Vater</persName> – <persName key="JP-004516">Deine Mutter</persName> – Deine ehrwürdigenlichen Eltern waren es!<anchor type="target" xml:id="stop_mcc_sqp_z4b"/> Und wohl und gesund waren sie da –
                    und grüßen durch mich
                    Glücklichen, Dich, ihren Sohn, den guten Sohn, dem ich sie gönne, weil er ihrer
                    werth ist. – Ach, sie wollten kaum am Wein nippen und <persName key="JP-004516">Mutterchen</persName> gar nicht – weil ihr warm war – nichts haben sie
                    genossen bey mir – nicht einmal meine Liebe, weil mich wieder einige Freunde um
                    sie zur Hälfte brachten. Der Teufel hole die Freunden, lieber Voß!</p>
            <p>Morgen frühe gehen sie um 4 Uhr nach <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName> – und dann auf die <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> – und – lassen – mich – zurück
                        –<anchor type="target" xml:id="stop_mqy_c5f_mpb"/>
            </p>
            <p>
               <persName key="JP-004558">Die Jungen</persName> haben sie gesehen – leider aber
                        <persName key="JP-004548">meine gute verschämte Luise</persName> (die ich
                    insgeheim meinen Liebling nenne, weil sie mich so innig versteht) nicht – da sie
                    nach <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> verreist, und nur
                        <persName key="JP-004551">meine Frau</persName> da war. Aber <persName key="JP-004558">die Jungen</persName> haben mich gefreut: "Das muß ein <hi rendition="#u" hand="#author">enorm</hi> guter Mann seyn – er
                    ist so scho und hat so helle Augen – und er spricht nicht
                    anders, als wie wir alle auch –
                    nicht so wie der "N.
                            N."
                    – wenn ich nur einmal bey der gar <persName key="JP-004516">guten
                        Frau</persName> wäre – mich dünkt es müsste sehr schön bey ihr seyn – so schön <hi rendition="#u" hand="#author">sicher</hi> – (was sagst Du zu diesem Naturphilosophen? Es war die <hi rendition="#u" hand="#author">kleine</hi> Kröte!) – es wird einem so <hi rendition="#u" hand="#author">appetitlich</hi>, in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> zu seyn!" und s. w. – Nun, gute
                    Kinder, (Es hatte, wie sie bemerkten, noch niemals jemand so schön beym Weggehen
                    "Guten Abend" zu ihnen gesagt, wie der "<hi rendition="#u" hand="#author">schöne junge
                            Mann</hi>") bleibt nur reines Herzens – so werdet ihr
                    einst (Mag ich doch dahin seyn!) in der Abenddämmerung zu <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> in das liebe Haus treten und
                        <persName key="JP-004524">Vater</persName> und <persName key="JP-004516">Mutter</persName> und Sohn getrost mit einem eben so reinen "Guten Abend"
                    grüssen dürfen. – Versprich mir, daß Du <persName key="JP-004558">meinen
                        Jungen</persName> gut bleiben willst, so lange sie es irgend verdienen!
                    Denke einst: "Sie waren einmal kreuzbrav!"</p>
            <closer>
               <salute>Gute Nacht!</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
