<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1097">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Friedrich Haug. Meiningen, 16. April 1811,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1811-04-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001572">Friedrich Haug</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013034">Wangenheim-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 16<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> April 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Nein, mein verehrter, würdiger Mann – so viel Liebe, so große Güte werde ich
                    niemals zu verdienen vermögen! Was habe ich Armer auf <ref type="letter" target="JP-UB0951">jene süßen und wohllautreichen Grüsse zu erwiedern, die
                        Sie mir (und meinen kleinen Versuchen zu
                                Erheiterung der Deutschen Lesewelt) gütig sandten</ref>?
                    Ich, der spät und wenig gebildete Prosaiker, dem nur einzig die schüchterne
                    Landmuse sich zuweilen ergab – was soll ich dem Dichter, dem wirklichen,
                    korrekten Künstler sagen, den schon längst die hehrsten und besten der Musen
                    liebend umschlangen? Dessen sanfte Poesie mir von jeher behend und klug, wie die
                    Schlange, aber harmlos und sanft wie die reine Taube erschien? – Aber still von
                    allen literarischen Grüssen! Jeder von Uns ist ein <hi rendition="#u" hand="#author">ehrlicher</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Mann</hi> – <hi rendition="#u" hand="#author">das ist das beste</hi> – und, daß wir es sind,
                    dafür bürgte Jedem von uns der göttliche <persName key="JP-004347">Bettenburger</persName> – (ein holder Gewährsmann, dessen theures Bild jetzt so viele redliche deutsche Herzen im
                            Norden und Süden einander vereint hat, als an seinem schlugen!) und so
                    fanden Wir Uns – und <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0951/#start_amz_2sr_x4b">so nehme ich die liebevoll
                        dargereichte Hand</ref> mit Entzücken an und drücke sie im Geist an das
                    innig bewegte Herz. Kann ich Euch, Ihr holden Seelen, nicht geben, was Eure
                    Liebe vermag, so nehme ich doch Alles an, was Ihr mir zusagt – und, verdiene ich
                    Eure Liebe nicht, so bin ich ihrer doch von Herzen bedürftig.</p>
            <p>Ach, ich ward bisher in mancherley Stürmen umgetrieben – aber <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>
               </hi>, (in dessen Nähe ich
                            stets eine gewisse stille Ruhe und Sicherheit empfinde) erschien, und
                            mit ihm die beiden trefflichen <hi rendition="#u" hand="#author">Vösse</hi> und der gewandte <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-000007">Abeken</persName>
               </hi> – und <hi rendition="#u" hand="#author">sie</hi> haben mir die Ostertage zur halcyonisch heiligen Zeit umgeschaffen, die
                    ich nie vergessen werde, und die durch <ref type="letter" target="JP-UB0951">Ihre so gar anmuthige Epistel</ref> sich endlich
                    wieder zur alten Freudenzeit belebte. Gott lohne Ihnen das, verehrungswerther
                    Mann! </p>
            <p>An <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                            habe ich (unter uns gesprochen – doch gern hätt' ich es ihm ins Gesicht
                            gesagt!) mehr einen Engel, als einen sündigen Menschen zu finden
                            geglaubt. Ich wüsste
                    nicht, daß ein Gemüth und eine menschliche Gestalt zugleich, mich jemals so voll
                    und rührend angesprochen hätte, wie  dieser wunderliebliche Mensch.
                    Die Schönheit seines Herzens erschien mir bis zum Pedantischen göttlich!
                    (Verzeihung – ich weiß mir dießmal nicht anders zu helfen, als durch einen
                    neugenialen Ausdruck!) Leider konnte <hi rendition="#uu" hand="#author">ich</hi> allen den Lieben dießmal wenig oder nichts seyn und
                    geben, weil mein Herz noch erst durch Ihre Liebe
                    erheitert werden musste. Und zuletzt, da wir die Herzen noch so voll hatten,
                    ward unsere Abschiedszusammenkunft gar unangenehm gestört. – Desto heisser
                    konnte ich ihm nachweinen, dem neuen – Freunde. </p>
            <p>Ach, zu Euch, Ihr guten Seelen, kann ich auf Erden nun <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi> mehr wandern – denn schon hat der
                    Alles zusammenrufende Mohrentrompeter der Zeit auch vor meinem irdischen
                    Quartiere die ersten (hellschmetternden, aber nicht schrecklichen) Stösse
                    gethan. Aber trätest Du, Er, Ihr, Sie – einmal in der
                    Abenddämmerung <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0951/#start_amz_2sr_x4b">"<hi rendition="#u" hand="#author">an</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Truchseß</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Hand</hi>"</ref> in meine
                    Hütte – (o wie himmlischrührend ist der Schluß, in welchem <ref type="letter" target="JP-UB0951">Ihr theurer Brief</ref> verhallt!) das wäre der
                    abenddämmernden Seele ein süßer Sonnenstrahl! – – – </p>
            <closer>
               <salute>Ewig</salute>
               <signed>Ihrgetreuer JEWagner.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
