<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1115">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Ernst Wagner an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen. Meiningen, 14. November 1811, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1811-11-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 14<hi rendition="#uu" hand="#author">n</hi> Nov. 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein verehrtester Freund! Dein liebevoller
                            Briefesgruß wurde mir gestern von <persName key="JP-002186">dem braven Köniz</persName> – der besser im Herzen als auf den Füssen ist –
                    in einer Stunde gesandt, wo ich ein wenig trübselig auf die <hi rendition="#u" hand="#author">Zeit</hi> blickte. Ein ehrlicher Mann (und ich
                    selber) weiß doch jetzt wahrlich bey dieser verdammten Geldnoth endlich nicht
                    mehr, wie er Kleider und Schuhe für fünf Menschen schaffen soll – geschweige
                    denn am Sonntage eine <hi rendition="#u" hand="#author">Rademacher</hi>'sche
                            Kalbskeule! (Bruder, <hi rendition="#u" hand="#author">den</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">rechtlichen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Mann</hi> möcht' ich kennen –
                        <persName key="JP-004208">Studniz</persName> hat mir erst kürzlich seine
                    Verfahrungsart entdeckt – und seit dem habe ich <persName key="JP-001522">die
                        liebliche Hanstein</persName> noch einmal so lieb!) Nun kurz, ich fluchte
                    einmal recht nach Herzenslust und es war ausgemacht, daß ich zu Grunde gehen muß
                    u. s. w. Da kam Dein holdes Briefchen, Du sehr- und
                    hoch- und Vielgeliebter! Da sprang ein Tropfe der Ewigkeit in meinem Herzen auf,
                    und ich war plötzlich wieder verjüngt. (Sieh doch um Gotteswillen den Artikel <hi rendition="#u" hand="#author">Quelle</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">der</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Jugend</hi> in meinem
                                <bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">ABC</bibl>
                    nach, das das Beste von all meinem Geschreibsel ist und bleiben wird.) – Dein
                    Gruß erregte nemlich meine <hi rendition="#u" hand="#author">Phantasie</hi> wieder – und ich war geheilt. Ich dachte zwar noch immer an
                    das – <hi rendition="#u" hand="#author">liebe</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Geld</hi>, (denn so <hi rendition="#u" hand="#author">lieb</hi> wird es mir ewig
                    bleiben, wie der Artikel <hi rendition="#u" hand="#author">Geld</hi>
                    im ABC besagt) aber ich verband nun den Gedanken an Dich mit demselben – ich
                    schaute im Geist auf Dich und Deine eignen Geldnöthe hin, die ja wohl in <hi rendition="#u" hand="#author">dieser</hi> Zeit <hi rendition="#u" hand="#author">auch</hi> nicht fehlen können, und
                    zwanzigmal mehr ins Grosse gehen müssen, als die meinigen. Darüber kam ich ganz
                    in Deine herrliche Wirthschaft hinein – ich stand endlich ganz froh in ihrem
                    schönen häußlichen Sonnenglanze da, welchen nichts trübte, als <persName key="JP-013470">des liebenswürdigen Klärchens</persName>
                    kränkelndes Bild – was aber jetzt hoffentlich auch wieder zur alten Kraft
                    aufgeblüht ist.  Kurz, Geliebter, Deine holden Zeilen haben mich
                    gesund gemacht. Ein Bild das sich gegen das unsrige (ich will bey obigem
                    Geldmaaßstabe bleiben) in so vieler Rücksicht wie <hi rendition="#u" hand="#author">zwanzig</hi> zu <hi rendition="#u" hand="#author">eins</hi> verhält, vermag uns doch ausserordentlich zu
                    stärken!!! Z. E. Du bist offenbar 20mal besser, klüger, ordentlicher,
                    rechtlicher, wackrer, tapferer, menschlicher und herrlicher als ich – und ich
                    dagegen habe zum umgekehrten Verhältniß gar nichts aufzuweisen, als etwa, daß
                    ich noch 20mal poëtischer – d. h. beym Licht besehen doch nur, daß ich ein 20mal
                    grösserer Narr bin als mit Respekt gesprochen Sie,
                    gnädiger Herr! Woraus ich mir übrigens, unter uns gesprochen, allerdings vor
                    Gott und der Welt ein wahres <hi rendition="#u" hand="#author">Vergnügen</hi> mache. – </p>
            <p>
               <persName key="JP-003964">Die bußfertige Schwendlerin</persName> wird Dir ja wohl
                    nun das Unglück gemeldet haben,
                    das
                    ihr mit Correggio passirt ist. Zürne ihr nicht zu sehr – – –
                    du glaubst nicht, wie sehr sich die erhitzte Magdalena
                            sehnt, an deinem Busen Busse zu thun. Wahrlich, sie ist es werth, daß ein kräftiger
                    Ritter, wie Du, ihr verzeihe und eine Thräne weihe —</p>
            <p>
               <bibl sameAs="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl> gefällt mir wirklich
                    recht wohl. Aber helfen kann ich Dir nicht: <bibl sameAs="JP-009302" subtype="werk">Aladdin</bibl> sprach mich mehr an. Es sind im <bibl sameAs="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl> recht hübsche romantische Sachen und
                    Gedanken – aber wir haben sie alle nur schon gar zu oft gehört – und du könntest
                    sie insgesammt viel schöner in den Originalen nachlesen, bey <persName key="JP-003757">Schlegeln</persName> und meinem göttlichen <persName key="JP-004302">Tiek</persName>, <persName key="JP-001353">Göthe</persName>
                    u. A., wenn Du nur wolltest. Neue Charaktere, Gedanken und Situationen habe ich
                    nicht gefunden – – – aber daß ihn <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>
                    erwärmt und von seinen nordischkalten Axeln und
                            Harlen zurückbringen wird, dazu macht dieser <bibl sameAs="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl> viele Hoffnung. Am Ende wird aber doch schwerlich etwas Grosses
                    herauskommen, das alle Geister ergreift.</p>
            <p>Ich bin ziemlich wohl und fleissig, <persName key="JP-001400">Griesbach</persName>, <persName key="JP-004520">Voß</persName>, <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> und
                                <persName key="JP-999999">Richter</persName> haben sich viele Mühe
                            mit <bibl sameAs="JP-010018" subtype="werk">meinem heiligen
                                Manuscripte</bibl> gegeben – wie soll ich es ihnen verdanken! Ich
                    Armer!</p>
            <p>
               <persName key="JP-004570">Anton</persName> freut sich auf Dein Sitzen. Mein Gott,
                    es <hi rendition="#u" hand="#author">ist</hi> ja nun Winter – siehst
                    Du denn den Schnee nicht, guter Engel? Und <persName key="JP-013470">Klärchen</persName>, die ich von Herzen küsse, ist ja auch längst wohl,
                    wenn du diese Zeilen liesest. Was hält Dich also noch ab, an unsere Herzen zu
                    kommen, guter Ritter?</p>
            <closer>
               <signed>Ewig, ewig Dein JEWagner.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Es wird doch wohl nichts helfen: Der
                            Ritter Chr. von T. wird doch wohl mit seinem Schlosse <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> und einigen Landschaften um
                            dieselbe her, in meinem <hi rendition="#u" hand="#author">"Thalheim, ein Roman von E.
                                        W."</hi>als Idylle auftreten müssen. Doch mündlich
                            erst das Nähere und Ewr. Hochfreyherrlichen Gnaden Erlaubniß. Der ich übrigens
                            in unterthäniger Ehrfurcht mir die Freyheit nehme zu seyn, Ewr.
                                Hochfreiherrliche Gnaden unterthänig gehorsamster Johann Ernst Wagner.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
