<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0014">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Georg Christian Otto an das Landes-Industrie-Comptoir. Bayreuth, 6.
                    August 1811, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1811-08-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012616"> Industrie-Comptoir</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011789">Otto-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>d. 6 August 1811.</dateline>
            </opener>
            <p>Die mir für den <persName key="JP-003616">Herrnv Rühle</persName> bezahlten 62 rth 12 gr
                    sind zwar durch <persName key="JP-001390">HerrnGrau</persName> in <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> an das dasige Komissions-Bureau am 31 Maj d. J. bezahlt
                    worden, aber durch, mir unerklärt gebliebenes, Versehen des leztern erst am 8ten Jul mir zugekommen. Es
                    thut mir leid, daß ich, während dieser Uibersendungs-Verzögerung, ein
                    Erinnerungs-Schreiben an Sie gelangen  ließ, woran aber das räthselhafte bezeigen des <persName key="JP-003616">Herrnv Rühle</persName> Schuld ist. Dieser Mann hat
                    gegen mich nie Wort gehalten und ist dennoch geneigt jede gerechte Ahndung
                    seines Bezeigens als ein Anrecht anzusehen, voraussezzend, daß man sich nach
                    seinen veränderlichen Absichten handhaben lassen müßte. Seinem bezeigen gegen
                    mich hat sein lezter brief die Krone aufgesezt. Als Beispiel dieses bezeigens
                    führe ich Ihnen an, daß er mir im April d. J. schrieb,
                    er könne von Ihnen nicht erfahren, wie viel er mir seit dem Oktober 1810
                    schuldig sei. Sogleich darauf sandten Sie mir eine, <hi rendition="#u" hand="#unknown">nach seinen Aufträgen</hi> gemachte und schon
                        im März datirte Rechnung, über die nunmehr <hi rendition="#mMM" hand="#unknown">bezahlten 62 rth 12 gr. Sollten
                        Sie, nach den bestimmungen des <persName key="JP-003616">Herrn</persName>
                  <persName key="JP-003616">v
                            Rühle</persName>, etwas von dieser Summe zurüknehmen wollen: so
                        haben Sie die Gute, mir es zu bestimmen u Sie dürfen der
                        augenbliklichen</hi> Zurüksendung versichert sein. Ich hege gegen <persName key="JP-003616">Herrnv Rühle</persName> die ihm und s. Bezeigen gegen
                    mich gebührende Achtung, und suche in beiderlei Rüksicht gerecht zu sein.</p>
            <p>Ich lasse von der <bibl sameAs="JP-009334" subtype="werk">Pandora</bibl>eine Fortsezzung in zwei Bändchen erscheinen, wovon noch nichts
                        ge- drukt ist, und wovon das erste bändchen die handelsgeschichte
                    des Jahrs 1810 Kolonialbesteuerung von Land zu Land, Entwikkelung des
                    Lizenzensystems von <placeName key="JP-005715">England</placeName> erfunden u
                        <placeName key="JP-005746">Frankreich
                    </placeName>nachgeahmt p, das zweite bandchen aber die Finanzgeschichte und
                    besonders die <placeName key="JP-006166">Preuß.</placeName>, <placeName key="JP-006218">Russischen</placeName>, <placeName key="JP-006097">Oesterr.</placeName> u <placeName key="JP-006224">Sächs.</placeName> auch
                        <placeName key="JP-005569">baierschen</placeName> Operazionen enthält.
                    Wollten Sie den Verlag unter billigen bedingungen übernehmen: so fänden sich nun
                    die hinderniße nicht, welche bei der ersten Darstellung statt fanden. Ihr achttägiges Schweigen gilt mir für Ein Nein. Wenn
                    Sie etwas an mich gelangen lassen wollten: <hi rendition="#mMM" hand="#unknown">so haben Sie die Güte, es unter doppelter Adresse zu thun, wovon ich die innere an Georgius, die äußere an
                            Herrn<persName key="JP-003087">Emanuel</persName> in Baireuth zu überschreiben bitte.</hi>
            </p>
            <closer>
               <salute>hochachtungsvoll</salute>
               <signed>Georgius</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
