<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0054">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    8. Mai 1811, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1811-05-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-002703">
            <opener>
               <dateline>8.5.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich eile Deinen Brief vom 4. May zu beantworten, weil Du den Preiß Deiner Gemüths Ruhe darauf setzest.
                    Allerdings habe ich bey aller Gerechtigkeit, die ich Deinen Absichten für <persName key="JP-004393">Minna</persName> u für mich wiederfahren laße, dennoch eine unrichtige Ansicht meines
                    Benehmens in Vertheydigung von <persName key="JP-004393">Minnas</persName> Rechten anzutreffen geglaubt, und Du hast mir selbst den Stoß dazu
                    geliefert, nachdem Du laut auf <persName key="JP-004393">Minnas</persName> freyes (das ist von meinem Einfluß unabhängiges) dispositions Recht über das ihrige sprachst. Diß hat mich auch um so
                    mehr ergriffen, als der theure <persName key="JP-000501">HerrBrockhauss</persName> immer in demselben Tone spricht; u als er sich gegen <persName key="JP-004393">Minna</persName> rühmte, Du würdest ihn u sie frey machen.</p>
            <p>Mein Benehmen kann billiger Weise nie anders angesehen werden, als das eines
                    Vaters, der in einem Alter von 64. Jahren nicht gleichgültig seyn kann, ob seine
                    Tochter bettelarm gemacht wird, und der sich zu ihrer Vertheydigung überhaupt
                    schon durch die Natur berufen fühlt.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_xrj_zz4_cjb"/>Übrigens kann von einem Prozeß
                    mit den <placeName key="JP-005521">Altenburger</placeName> Freunden des
                        <persName key="JP-000501">HerrnBrockhauss</persName> nur dann die Rede seyn, wenn Sie sich auf die von ihnen verlangte
                        Berechnung der für <persName key="JP-004393">Minna</persName> geschehenen Verwendungen (versteht sich für <persName key="JP-004393">Minna</persName> u ihre Umgebungen) nicht einlaßen; sondern auch ihre an <persName key="JP-000501">HerrnBrockhauss</persName> habende Ansprüche auf <persName key="JP-004393">Minnas</persName> Rechnung setzen wollen.<anchor type="target" xml:id="stop_xrj_zz4_cjb"/>
                    Hier kömts auf die gesetzlichen Grentzen in <persName key="JP-004393">Minnas</persName> Verbindlichkeit, nicht auf die Aufforderung derselben zu Erfüllung
                    unvollkommener Pflichten an. Denn diese stehen mit den vollkommenen Pflichten
                    die sie sich, <persName key="JP-004394">ihren Kindern</persName>, u mir schuldig
                    ist (weil sie ihre Generositè nur auf meine Kosten üben
                    würde) in Collision; u haben um so weniger Werth, als
                    sie durch die selbstsüchtige Zudringlichkeit des <persName key="JP-000501">Herrn
                            Brokhauss</persName> herbeygeführt sind, der diß arme Weib nur immer als Mittel seiner
                    Erhaltung gebraucht, u in sein Labyrinth hereingezogen hat, so daß wenn ich
                    nicht wäre, sie im Elende umkommen müste.</p>
            <p>Was Du von Zweyfeln sagst, die ich über Deine Anerkenntniß desjenigen geäußert
                    haben soll, was <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> u ich für <persName key="JP-004393">Minna</persName> u <persName key="JP-004394">die ihrigen</persName> thue, verstehe ich
                    nicht.  In Absicht <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName>
                    kann mir dergleichen gar nicht eingefallen seyn, da die Sache von selbst
                    spricht, u jeder andere schon den hohen Werth der Aufopferungen erkennen muß,
                    denen <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> sich aus Liebe zu mir
                    unterwirft.</p>
            <p>In Beziehung auf mich kann ich vielleicht auf dieselbe Verkennung meines
                    Benehmens hingedeutet haben, über die ich jetzt laut geklagt habe.</p>
            <p>Es ist mir aber genug meine liebe Caroline, daß Du mir
                    jetzt Gerechtigkeit wiederfahren läßest. Auch hast Du früherhin wohl nur aus
                        <persName key="JP-000501">HerrnBrockhauss</persName> Munde gesprochen, ohne seine Einflüsterungen mit ruhigem Gemüth zu
                    wägen. u ich spreche Dich auch hier frey, je mehr sonst mir unbekanntes zusammen
                    getroffen seyn mag, um Dich zum Sturm auf mich einzuladen, oder eigentlich zu
                    mißbrauchen.</p>
            <p>Laß uns das ruhige Verhältniß des wechselseitigen Vertrauens auf Güte unserer
                    Absichten herstellen, und so wenigstens einen Punkt im Leben festhalten, auf den
                    wir beyde, jeder in das Hertz des andern mit Zufriedenheit blicken können. Lebe
                    wohl. Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> u küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>.</p>
            <closer>
               <signed>Dein treuer Vater  Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p> Dem <persName key="JP-002357">HerrnLangermann</persName> ist neuerlich nichts übles wiederfahren. er ist gesund; und wir
                        haben vor einigen Tagen auf die vom <persName key="JP-002607">Praesidentenvon Manteuffel</persName> ausgebrachte Gesundheit <persName key="JP-999999">Deines
                            Mannes</persName> getrunken. </p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <p>
               <persName key="JP-002703">Mein Mann</persName> sagt mir er hätte von unseren
                    häuslichen Angelegenheiten nichts geschrieben und Sie werden doch gern wißen
                    wollen wie es mit <persName key="JP-004106">Julius</persName> geth; ich finde
                    äußerst schlecht und es bleibt mir beinah keine Hoffnung zu seiner
                    Wiederherstellung; gestern hat er zum ersten mahl gebadet; heute finde ich ihn
                    beinah schlimmer. er hat gewiß einen innerlichen Schaden, wahrscheinlich in der
                    Lunge, der sein Besserwerden verhindert, denn die eigentliche Krankheiten,
                    nehmlich Lungenentzündung, weißes Friesel u Nervenfieber sind doch nun
                    überstanden.</p>
            <p>Die <persName key="JP-012614">Kriegsräthin Dietrich</persName> und ihre Gesellschaft reisen erst anfangs Julius nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zurück, dann soll ich <ref target="JP-UB0114" type="letter">wegen der Kiste</ref> wieder anfragen
                    laßen; man hat aber unserem Bedienten wenig Hoffnung gegeben daß sie sie mit
                    nehmen könnten. Sein Sie nachsichtig mit diesen erbärmlichen Zeilen, ich bin
                    krank müde und mit Beschäftigung überladen.</p>
            <closer>
               <signed>Ihre aufrichtige Freundin Mayer.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
