<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0317">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, Ende Januar (?) 1811</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1811-01-18" notAfter="1811-03-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline/>
               <salute>Liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich habe Deinen Brief vom 18tenJanuary mit der Nachricht von Deiner glücklichen Zurükkunft mit Vergnügen erhalten; u kann Dir dagegen die Beruhigung gewähren, daß
                    ich an der völligen Herstellung von <persName key="JP-004393">Minna</persName> wenn gleich in unzubestimmender Zeit nicht zweyfle. Die Gründe meiner
                    Hofnung liegen in dem was sie seyn kann, wenn sie sich selbst äußerlich wieder gefunden haben
                    wird, und in meinen gewißermaaßen strengen Maaß Regeln, sie dahin, und aus dem
                        innern Brüten auf sich selbst
                    heraus zu bringen. ich bin nehmlich unerbittlich in der ärtztlichen Vorschrift
                    der täglichen Bewegung, und der thätigen den Geist selbst in Bewegung setzenden
                    Beschäftigungen; u scheue in ersterer Rüksicht selbst die Kosten des Fahrens
                    nicht, wo die Witterung ihr Vorwand gegen das Gehen gibt. <persName key="JP-002357">HerrLangermann</persName> mit dem ich vorgestern aß, billigt auch den Weg den ich gehe.</p>
            <p>Die Haupt Sache ist nun, daß ich <persName key="JP-002709">meine Frau</persName>
                    gegen Ostern von der Last befreye, die sie bisher mit so vieler Theilnahme für
                    mich getragen hat, und bis Ostern gern tragen will.</p>
            <p>Alsdann aber werde ich der <persName key="JP-004393">Minna</persName> ein eignes Quartier miethen, u sie dort mit <persName key="JP-004103">Emma</persName> wohnen laßen. Du siehest aber ein,
                    daß es zu viel gefordert seyn würde, wenn ich chambre garnie für  sie miethen sollte, um den Mangel ihres eignen
                    Wirthschafts Bestandes zu ersetzen; und ich mache es Dir zur Pflicht dafür zu
                    sorgen, daß ihre sowohl <placeName key="JP-005521">Altenburgsche</placeName> als <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName> Sachen, noch zeitig vor Ostern mit
                    guter Gelegenheit u so wenigen Kosten als möglich sicher hieher gebracht
                    werden.</p>
            <p>Denn <persName key="JP-000501">Herr Br.</persName> der ein so selbstsüchtiger Flegel ist, daß er in seinen Briefen an  <persName key="JP-004393">Minna</persName>  auch keinen Gruß für mich u
                        <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> übrig hat, hat noch keinen
                        termin für seine Vereinigung mit <persName key="JP-004393">Minna</persName> gesetzt, vielmehr ihr eine Arbeit eines Jahres (die Ubersetzung der Briefe
                    der <persName key="JP-004023">Sevigny</persName>) angetragen; so daß er bis dahin auf ihren Aufenthalt in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu rechnen scheint.</p>
            <p>ich will nun auch einmal annehmen, daß aus der Heyrath überhaupt etwas wird, welches wohl mit von der Geistes
                    Probe durch jene Übersetzung abhängen soll, die zugleich cörperliches
                    Wohlbefinden voraussetzt, so ist doch diese Probe Zeit für mich u <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> zu lange gestellt; u ich wiederhole
                    also meine Forderung der herzuschaffenden Sachen. Man wird ja dann sehen, wie
                    Deine Bemühungen deßhalb in <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> u <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> aufgenommen werden. </p>
            <p>
               <persName key="JP-002583">Herr Mahlmann</persName> hat sich wie ein kluger Mann gegen <persName key="JP-000501">HerrnBr.</persName> genommen. Dieser wird ihm zwar solches, wie mir mein Benehmen
                    verdenken. Aber das ändert für den dritten besonnenen Mann nichts in der Ansicht
                    der Sache.</p>
            <p>So wie die Sachen jetzt liegen, war <persName key="JP-004393">Minna</persName> als Mittel zum Zweck, also zum Opfer für einen höchst ungewißen Zweck
                    bestimt, und das war von <persName key="JP-000501">HerrnBr.</persName> u seinen Freunden gegen eine Mutter von 4. Kindern, die ihren Vater
                    auch wohl verlieren kann, nicht edel.</p>
            <p>Daß Du HerrnM. 50 rth zur Reise geliehen, ist mir lieb; u ich
                    werde Dir diese Kosten Deiner aus Liebe für mich gemachten Reise ersetzen, so
                    bald ich kann. Jetzt habe ich es nicht.</p>
            <p>Deine Apologie für <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist über tolerant. Nach
                            dem was mir <persName key="JP-000501">HerrBr.</persName> von  Producten ihrer Gutmüthigkeit gesagt hat, kann nur Mitleid meine Zunge
                    im Zaum halten. Welch ein strafbarer Leichtsinn! Alles was ich in guter Absicht
                    (um den Druk des Gewißens zu lüften) gethan habe, ist ihr gesagt zu haben, für
                    mich gebe es kein Geheimniß  ihrer Vergangenheit mehr. Diß verbunden
                    mit nicht weiter Ausbreitung über die Sache, scheint auch etwas zu ihrer
                    Beruhigung beygetragen zu haben.</p>
            <p>Auch habe ich ihren Wiederwillen gegen <persName key="JP-004103">Emma</persName> ihr aus dem Bewustseyn deutlich gemacht, daß <persName key="JP-004103">Emma</persName> um alles wiße, u indem ich <persName key="JP-004103">Emma</persName> weiter ungefragt laße, u sie ernstlich zur Pflichtmäßigkeit gegen die
                    Mutter hingewiesen habe, hat sich das Verhältniß gebeßert, u es wird nicht nötig
                    seyn, nach Deiner idée die <persName key="JP-004103">Emma</persName> aufs Land zu bringen. <persName key="JP-004103">Emma</persName> ist zu jeder guten Richtung fähig, u in vielen Stücken läßt sich von ihr
                    mehr, als von <persName key="JP-000009">Minona</persName> erwarten.</p>
            <p>Verzeyhe übrigens, wenn ich nicht an <persName key="JP-002583">HerrnMahlmann</persName> schreibe; auch er hat mich zu tief beleidigt. Du als Schwester von
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName> kannst das beste würken. Rechts
                        Gründe sind verworfen; mache Du die der Billigkeit
                        geltend.</p>
            <p>Der Brief von<persName key="JP-004106">Julius</persName> erfolgt hiebey zurük.</p>
            <closer>
               <salute>Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, u küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>. Der <persName key="JP-003471">Emma</persName> noch einen Kuß für ihr Andenken an mich.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
