<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0478">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    9. November 1811, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1811-11-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-002703">
            <opener>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Verzeyhe, wenn ich erst jetzt Deiner Aufforderung, Dir zu schreiben, genüge. Es
                    war mir um die Beylage zu thun, wodurch Deine Auslage für Schmaltz Butter
                    erstattet werden soll; u ich konnte den Betrag nicht eher entbehren. Überhaupt
                    trocknet abgenötigte Anstrengung, u Sorgen vielfacher Art mein Hertz aus; und
                    die Rück würkung des Bewußtseyns erfüllter Pflichten nährt nur so eben den Muth
                    zur fortgesetzten Erfüllung, ohne etwas für Ergießungen des Hertzens übrig zu
                    laßen. Selbst meine frey willigen Geistes Beschäftigungen sind bloß auf
                    Unterricht des Verstandes berechnet, (Mathematic u speculative Philosophie) und die <bibl sameAs="JP-012419" subtype="werk">Annalen</bibl> des <persName key="JP-004233">Tacitus</persName> meine Abend Lecture empören das Hertz mehr, als
                    sie es erheben. Zürne also nicht, u begnüge Dich mit <persName key="JP-004393">Minnas</persName>Correspondentz die jetzt zwischen Euch permanent ist.</p>
            <p>Von ihr wirst Du erfahren haben, daß ich gesund bin; und das ist die Haupt Sache,
                    weil mich Gesundheit in den Stand setzt, die Bedürfniße der Meinigen zu
                    übertragen; und bitte ich darum nur so lange, bis die armen <persName key="JP-004394">Spazierschen Kinder</persName> so weit sind, daß
                    man für ihre Zukunft nicht bange seyn darf. Auch  muß ich ihnen allen,
                    besonders dem <persName key="JP-004106">Julius</persName> das Zeugniß geben, daß sie mich von dieser Seite zu beruhigen bemühet
                    sind. Der <persName key="JP-004106">Julius</persName> wird ein treflicher Mensch werden.</p>
            <p>Gern hätte ich vor Abgang dieses Briefes <persName key="JP-003878">Herrnv. Schukmann</persName> gesprochen, um mehr als die Übersendung des Briefs an ihn gethan zu haben. Allein für heute ists unmöglich, auch bedarf <persName key="JP-003878">Schukmanns</persName> Theilnahme keines andern ressorts als seinen
                    eignen Trieb <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName> gefällig zu seyn.
                    Meine Bitte ist nur die, im Fall die einliegende Assignation gar nicht angenommen wird, solches so, so wie die Nachricht, daß sie angenommen u
                    das Geld gezahlt ist, sofort mir zu melden; u mir recht viel liebes u gutes von
                    Deinem Befinden, u <persName key="JP-003483">Deinen Kindern</persName> zu sagen,
                    die ich in Gedanken küße.</p>
            <closer>
               <salute>Leb wohl, grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, u
                        liebe </salute>
               <signed>Deinen treuen Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <opener>
               <salute>Liebste Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Sie werden durch <persName key="JP-004393">Minna</persName> wißen daß <persName key="JP-000009">Minona</persName> nun auch das Scharlachfieber hat; sie ist
                    aber so wohl als man es dabei sein kann. Künftigen Dinstag hat <persName key="JP-001600">Heim</persName> erlaubt daß sie das Bette verlaße. <persName key="JP-004106">Julius</persName> ist sehr gestärkt und gewachsen <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0114/#start_nn2_w1r_y3b">nach einem 3 monathlichen Aufenthalt in <placeName key="JP-006010">Meklenburg</placeName>
               </ref>, wiedergekommen. Ihren Auftrag an Genz, der<persName key="JP-002427">
                  <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                     <persName key="JP-011826">Levetzow</persName>
                  </hi>
               </persName>und der <persName key="JP-012481">Mutter Hain.</persName> habe ich ausgerichtet, <anchor type="target" xml:id="start_ltt_wkw_jlb"/>ich weiß auch daß
                            Beide erste an Sie geschrieben haben<anchor type="target" xml:id="stop_ltt_wkw_jlb"/>;
                    die <persName key="JP-012481">Geh. Hain</persName> läßt Sie tausendmahl grüßen, sie
                    hält es für unmöglig je gleichgültig gegen Sie zu werden die sie mit
                    mütterlicher Zärtlichkeit liebt. Ich habe ganz Ihrer Vorschrift gemäß mit der
                    Schmalzbutter verfahren; aber eigen ist es daß sie diesmahl viel mehr einen
                    TalgGeruch und Geschmack angenommen, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0423/#start_g53_w2b_1jb">als die ich vor einigen Jahren
                        durch Ihre Güte</ref> erhielt wäre dies zweite Schmelzen auch wohl Schuld
                    daran. Wenn Sie darüber etwas erfahren oder glauben, so theilen Sie mir es, ich
                    bitte, mit.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, liebe geliebte Caroline, und
                        verzeyn Sie meiner schrecklichen Eil. </salute>
               <signed>Ihre treue Freundin Henriette.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
