<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0354">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Antonie von Mützschefahl an Emanuel. Meinigen, 31. Dezember 1811 bis 1. Januar 1812, Dienstag bis Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date from="1811-12-31" to="1812-01-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen den 31<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Dec <hi rendition="#u" hand="#author">1811.</hi>
               </dateline>
               <salute>Lieber guter Emanuel!</salute>
            </opener>
            <p>Meine Ankunft in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> verherrlichte Ihr
                            Brief, tausend Dank dafür! als ich diese lieben
                    werthen Zeilen beantworten wollte erhielt ich durch <persName key="JP-003964">Schwester Henrietten</persName> die freundliche Hoffnung, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0539/#start_rt3_ccc_tmb">Sie
                        nächstens bey uns zu sehen</ref> und ich zog natürlich den mündlichen Dank
                    jedem schriftlichen vor. Doch jetzt, wo sich die schöne Aussicht immer ferner
                    zurückschiebt, kann ich nicht länger dem Drange wiederstehen Ihnen,
                    Verehrtester! zu sagen, daß ich mich nach Ihrem Briefe schon in <placeName key="JP-006247">Schlesien</placeName> oft recht schmerzlich sehnte und daß
                    die Freude, einen Beweis Ihres Andenkens zu erhalten, durch die herzlichste
                    Theilnahme erhöht ward, die <persName key="JP-012187">der Vater</persName>meines Kindes Ihrer seltenen Theilnahme und Freundschaft
                    bezeugte. Er trug mir auf, ihm und <persName key="JP-012930">die
                        Kinder</persName> Ihrer Liebe aufs herzlichste zu empfehlen. <persName key="JP-012187">Fischer</persName> blieb 14 Tage mit uns in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>; O
                    wären Sie in dieser Zeit bey uns gewesen!! – – – <anchor type="target" xml:id="start_sbg_qf4_5mb"/>dann ließ er mir das
                            von sechs einzig übrig gebliebene Pfand<anchor type="target" xml:id="stop_sbg_qf4_5mb"/> seiner <persName key="JP-012570">Friedericke</persName>, <persName key="JP-012595">die
                        liebliche kleine Caroline</persName> zurück und
                    kehrte in seine Einsamkeit nach <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName> weil er glaubt, daß
                    meine Gesundheit einen Winterauffenthalt in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> bedürfe  Und nun
                    ist <persName key="JP-012595">das theure kleine Wesen</persName> seit 14 Tagen
                    überaus leidendt an einer Drüsenschärfe die sich überall namentlich sehr
                    schmerzhaft am Mündchen als Ausschlag äussert, da liegt nun die Sorge für dieß
                    geliebte Leben gar schwer auf mir und der Muth will mir manchmal entsinken. Dazu
                    kömmt daß unser vielgeliebter Freund <persName key="JP-004556">Ernst Wagner</persName> seit 4 Wochen an einem
                    fakligem Nerfenfieber hart danieder liegt, es hat sich zwar seit dem 21Tage das
                    Fieber zur Besserung entschieden, allein es liegt in dem epidemischen Gang der
                    Krankheit, ein bis zum Brande auftendes, Aufliegen, welches so schmerzhaft ist, daß es noch zweifelhaft ist, ob
                    er diesen Leiden wiedersteht. <anchor type="target" xml:id="start_rkp_3w1_qnb"/>
               <persName key="JP-004556">Wagner</persName> ist
                    von einer so frommen Ergebung und Fassung bey diesen namenlosen Leiden, daß
                    seine Stube mir immer wie ein GeduldsHeiligthum erscheint. <persName key="JP-004557">Seine Kinder</persName> pflegen ihn wie die Engel ganz
                    vorzüglich, aber <persName key="JP-004548">die Tochter
                                    Louise</persName> dieß Mädchen leistet
                            unbegreiflich viel, und
                    zwar mit so zartem Gefühl, so viel Kraft  und Freudigkeit, daß es
                    recht wohlthuend ist, neben diesem Engel zu stehen<anchor type="target" xml:id="stop_rkp_3w1_qnb"/>
            </p>
            <p>Heute ist ein vorzüglich schmerzreicher Tag für <persName key="JP-004556">den
                        armen Kranken</persName> gewesen! auch war <persName key="JP-012595">mein kleines Liebchen</persName> so weinerlich, daß ich recht von Herzen
                    mitgeweint habe.</p>
            <p>Nun schlafen die lieben Kranken, es schlägt Mitternacht und ich rufe den ersten
                    Gruß in diesem neuen Jahr Ihnen, lieber Emanuel! zu:
                    bleiben Sie allen den Ihren Freund und beglücken Sie sich selbst ferner durch
                    die Ueberzeugung des Werthes den Ihre Freundschaft hat. Gott schütze Sie und Ihr
                    Leben durch seine freundlichsten Engel gebe Ihnen die Erfüllung Ihrer liebsten
                    Wünsche und segne dadurch</p>
            <closer>
               <signed>Ihretreue Freundin Antonie</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>N Im Hause meiner lieben
                                Geschwister ist alles wohl, sie empfehlen sich mit mir
                        Ihnen und unsern herrlichen Freunden <persName key="JP-003482">Richters</persName>. Heims sind
                        allerseits wohl. Ich bin sehr müde vom Sorgen und Weinen und doch kann ich
                        nur schreiben wenn <persName key="JP-012595">mein Kind</persName>
                        schläft.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#author">
            <p>NS. Ehe ich den Brief abschicke kann ich Ihnen lieber
                    Emanuel noch die freundliche Versicherung geben, daß <persName key="JP-004556">Wagner</persName> eine sehr ruhige Nacht
                    hatte und daß die Aertzte wegen den Schmerzen des Aufliegens
                    keine weitere Störung der Genesung
                    befürchten. Auch macht <persName key="JP-012595">mein Linchen</persName>
                    heute ziemlich gut.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
