<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0610">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 29. Dezember
                    1812, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1812-12-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 29. X.<hi rendition="#u" hand="#author">ber</hi>
                        12.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Zuerst über Deinen bösen Fuß, wovon ich so viel Erfahrungen an mir gemacht habe.
                    Sollte er nicht in der Heilung seyn, so folge meiner Methode.</p>
            <p>Du brauchst aus der Apotheke für einige Groschen<list>
                  <item>unguentum simplex womit unser Gerike
                            die gefährlichsten Wunden stilt. Du beträufst eine dünne Charpie damit; legst eine in lau gewärmten</item>
                  <item>extractus Saturni(der
                            auch für ein Paar Groschen zu haben ist) durchnäßte leinene vier
                            doppelte Compressen darauf. und </item>
                  <item>bedeckst diese Compresse mit einem doppelt
                            gefalteten Stük</item>
                  <item>Tobacks-Bley.</item>
               </list>
            </p>
            <p>Wenn Dich die Wunde reitzt, verbindest Du sie von neuen; träufelst aber bey jedem
                    Verbande, lauwarmes ordinaires Waßer mit einem Schwamm
                    in die Wunde, um Reinigung u Heilung zu befördern.</p>
            <p>Um des lästigen Verbandes mit einer  Bandage überhoben zu seyn, die
                    sich so oft verrückt; laß Dir in der Apotheke sogenanntes Hefte Pflaster
                    scheeren; u lege zwey, Finger breite Streifen queer über die Bley Compresse – so daß sie
                    an den Fuß selbst ankleben.</p>
            <p>Diese laßen nicht loß; und dienen selbst bey mehr als einen Verbande.</p>
            <p>Auf dise Art hoffe ich Dich bald gesund zu sehen. Denn ich habe einmal ein halbes Jahr an
                    einer solchen Wunde, wegen schlechter, oder vielleicht eigennütziger Behandlung
                    der Chirurgi, gelitten. Übrigens gehet diser Vorschlag
                    bloß Dich an, u ich will dabey gar nicht genannt seyn.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Über das Schmaltz wird Dir <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> wohl
                    antworten. Die 8 rth 15 gr.
                    Preußisch erhältst Du von mir; und ich will sie Dir durch <persName key="JP-003203">Herrn Geheimen Rath Pfeiffer</persName> assigniren; um das Porto zu sparen.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Das Magnetisiren wird selbst von <persName key="JP-001857">HerrnHufeland</persName> als Heil Mittel da empfohlen, u geübt, wo die  gewöhnlichen Mittel nicht reichen. In so fern habe ich auch keine Zweyfel
                    daran. Nur Schade, daß es in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> grösten Theils in den Händen junger Ärtzte ist, die damit anfangen, womit
                    alte Ärtzte beschließen. Noch herrscht mehr Mißtrauen als Glaube, welches auch
                    dem nüchternen <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu zu trauen ist. So will die <persName key="JP-012554">Geheime Räthin Klaatsch</persName> keinen Gebrauch davon machen, ob ich ihr gleich das letzte diesen
                    Gegenstand berührende Stük der <placeName key="JP-005812">Hamburger</placeName> gemeinnützigen Unterhaltungen (gegen
                        Herrnvon Schukmann gerichtet) mitgetheilt
                    habe. ich glaube, sie thut unrecht, da bey ihr alle Kunst erschöpft ist. –
                    Selbst ihr Artzt <persName key="JP-001600">Heim</persName>, der bisher ungläubige, verwirft das Magnetisiren
                    nicht gantz; kann sie aber nicht persuadiren.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>
               <persName key="JP-002005">Der junge Kalb</persName> ist gar nicht zu mir gekommen, sondern <persName key="JP-002007">seine Mutter</persName> schickte Deinen Brief. – Gestern habe ich ihn bey <persName key="JP-002007">der
                        Mutter</persName> getroffen; u er stammelte Entschuldigungen aus Gründen,
                    die sich auf seine Mutter bezogen; – ich vermuthe es hat an seiner Equipirung gelegen. – Es ist  ein guter
                    Junge, dem ich die Formen erlaßen will. ich werde ihn zu mir einladen,, u als dann auch über Dein Anliegen mit ihm sprechen.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>
               <persName key="JP-004106">Julius</persName> ist sehr brav. <persName key="JP-004103">Emma</persName> schwer in die Richte zu bringen. Doch hängt Sie an D.lleWestphal, bey der sie auf der Stube wohnt. Ist
                    noch ein guter Funke bey ihr zu beleben, so gehets nur von der Seite. Sie möchte
                    nichts wie Romane u Commedien lesen; welches zu ihrer
                    Würdigung genug ist. ich fürchte nur Unglück wird sie spät hier weise machen
                    können. Das gute was sie jetzt thut, ist Sache der unfreywilligen Gewalt, die
                    sie sich anthun muß.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>
               <persName key="JP-004393">Minnas</persName> Lage ist sehr verwickelt. – <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0054/#start_xrj_zz4_cjb">Doch stehet die <placeName key="JP-005521">Altenburger</placeName> Sache jetzt auf Vergleich</ref>; und <anchor type="target" xml:id="start_pj3_zpr_kjb"/>ihre <placeName key="JP-006071">Strelitzer</placeName> Geld Verlegenheiten endossirt sie auf mich. – ich gebe mich auch dazu her, um sie nur in ihrer jetzigen
                    Lage zu erhalten.<anchor type="target" xml:id="stop_pj3_zpr_kjb"/>
            </p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>
               <persName key="JP-000009">Minona</persName> besitzt von Natur überwiegend gute Anlagen, u ich fürchte nur ihren Geist
                    der intrigue, wozu die Klammer der Mütterlichen Lage so
                    viel Anlaß gibt.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Aus dem <persName key="JP-004107">Richard</persName>
                    wird am wenigsten etwas werden; in moralischer Hinsicht nehmlich. Sonst ist er
                    ein genie.Hast Du denn die vorige Assignation
                        auf 4. Fridr. d’or gantz oder nur zur Hälfte
                        bezahlt erhalten, wie <persName key="JP-003203">Herr
                                Geheimer R. Pfeiffer</persName>
                        behauptet? - Antworte hierauf.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl u liebe</salute>
               <signed>Deinen treuen Vater Mayer.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> u küße <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>.</p>
               <p>
                  <persName key="JP-002954">Herrn
                                    Nagler</persName> habe ich
                            gesprochen – Frl. Altenstein</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
