<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1121">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Meiningen, 12. Dezember
                    1812, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1812-12-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-011937">Kunst</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen d. 12ten Xcmbr <hi rendition="#u" hand="#author">1812</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Und 'o würde das Schreiben meinen armen belasteten Körper noch saurer und
                    mühseelger eigenhändigst müßte ich Ihnen, herrlicher Freund! dennoch danken für
                    die reiche Spende die Sie uns, für unsre
                            Pflegbefohlnen gesendet haben. Oh Gott, hätten Sie die
                    Trähnen des Dankes fließen sehen, die <persName key="JP-004551">Mutter</persName> und Kinder in
                    tiefster Rührung vergoßen haben, warlich eine Scene, wie ich in den jetzigen
                    harten Zeiten keine zu erleben hoffte. <persName key="JP-004548">Louise</persName> kann sich’s nicht versagen Ihnen
                    einige Worte des Danks zu sagen, jedoch soll ich ja hinzufügen, wie unmöglich
                    hier der Buchstabe, der Empfindung Fülle ausdrücken könnte.</p>
            <p>So haben Sie, Bester, durch Ihre Vermittelung die Schulden allein getilgt, und
                    was wir von <hi rendition="#u" hand="#author">hier</hi>, <placeName key="JP-006040">München</placeName>,
                        <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName>, <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName> und <placeName key="JP-006315">Stuttgardt</placeName> erhalten haben und noch erhalten, kann ein
                    Capitälchen ausmachen. Gott lohne Ihnen diese eigentliche Weihnachts Freude die
                    Sie uns geschenkt haben. Aber Guter,
                    Frey Exemplare
                     habe ich keine mehr, ich habe schon einige aus den Buchladen kommen
                    laßen, die  verschickt
                    sind, und Ihre Güte thut überschwerliches, wer möchte wohl ein mehreres fodern!
                    – – – –</p>
            <p>Ihr Urtheil über <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl>, lese ich
                    immer wieder, so klar und rein klang meinen Ohren noch keins und so mehr möchte
                        <persName key="JP-004556">Er</persName> es über den Sternen wißen, wie Sie
                    ihn zu würdigen verstehen. Sonderbarer Weise habe ich mir das 3te Buch vorlesen laßen und deshalb ist mir die Baade Scene entwischt ohne etwas anstößiges in der Mahlerey
                    gefunden zu haben, sobald ich mein eigenes Exemplar um welches zur Zeit noch
                    reißens ist, wieder erhalte will ich solche aufmerksam selbst lesen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000400">Böttchers</persName>
                            Brief war nicht tröstlich aber die wahrheit und
                    bestimte Zurechtweisung über das jetzige Verhältniß eines Künstlers höchst
                    wichtig für uns. <persName key="JP-004570">Anton</persName> soll, vorjetzt noch
                    nicht nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> sondern erst, wenn Ihr
                    würdiger Professor  <persName key="JP-013165">Mayer</persName> sich
                    dazu verstehen wollte, einen Cursus unter seiner
                    Aufsicht in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> machen. Bis zum Frühjahr läßt sich darüber noch
                    manches schreiben, eher ist nichts zu thun, und <persName key="JP-013165">Mayers</persName> Urtheil ob in dem kleinen <persName key="JP-004570">Menschen</persName> wirklich ein Künstler Genie aufgegangen ist halte ich
                    für nothwendig. <persName key="JP-004564">Carl</persName> soll Forstmann werden
                    und seine Landschaftsmahlerey als Dilettant betreiben,
                    als Brodtstudien konnte er jetzt nicht darauf lernen, denn warlich die Zeiten
                    der <hi rendition="#u" hand="#author">Hakerts</hi> dürften für Brüder wohl nicht mehr
                    zurückkehren. </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, Ihrer lieben <persName key="JP-012266">Gemahlin</persName> und <persName key="JP-012083">Adelbert</persName>,
                        Gruß und Kuß. <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> hofft bald zu
                        schreiben und zugleich meine Erlösung von der kleinen unbändigen Last zu
                        melden. Denken Sie meiner in Liebe und Theilnahme die Ihrige</salute>
               <signed>Henriette</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
