<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1118">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Friedrich von Müller an Johann Ernst Wagner. Weimar, 2. Februar 1812,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1812-02-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012740">Theaterleben</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Weimar, 2t. Febr.
                        1812</dateline>
            </opener>
            <p>Wie soll ich Ihnen, Theuerster Freund, den Schmerz
                    genugsam ausdrücken, den ich über die Nachrichten von Ihrer Krankheit, welche ich erst vorgestern durch
                    Frau
                    von Stein erfuhr, empfand! Nur durch
                    die Versicherung Ihrer täglichen Beßerung ward es in
                    etwas gemildert; aber 
                    was müßen Sie nicht ausgestanden haben? Könnte ich doch gleich zu Ihnen eilen, um mich zu überzeugen, daß Sie nicht mehr so sehr leiden, um Ihnen meine innigste Theilnahme zu beweißen. Wie wenig kann man doch
                    dem Freunde in der Entfernung seyn!</p>
            <p>Längst schon hätte ich Ihre freundlichen
                    Zeilen, mit denen Sie mir die liebliche Thémar, die auch hier die beste Aufnahme fand,  beantwortet, wäre ich nicht in der Hofnung gestanden, selbst bald nach
                        <placeName key="JP-006012">Meinungen</placeName>, wenigstens durchreisend,
                    zu kommen. <persName key="JP-003966">Der böse Schwendler</persName> hat mir aber
                    auch in 6 Monaten, selbst in unsern dringenden Geschäfts Angelegenheiten keine
                    Antwort gegeben, so daß alle meine Pläne daran scheiterten.</p>
            <p>Wie beständig mich Ihr Andenken begleite, beweise die Anlage. Ich fand auf
                    fremden Pulte eine Composition Ihrer herrlichen <hi rendition="#u" hand="#author">FrühlingsNacht</hi>; "vielleicht kennt mein Freund sie noch
                    nicht" dachte ich, u. ließ sie gleich abschreiben.</p>
            <p>Ich lege noch eine Kleinigkeit von mir bey, weil ich weiß, daß Sie bey Ihrem Hierseyn die melancholisch sanfte Silber stimme der damaligen Grosfürstlichen Hofdame, <persName key="JP-013347">Marie von Berg, jezt Frau v. Ziegesar</persName>,
                        (vorzüglich in Rußischen Gesängen) so entzückt lobten.
                        Gestern sahen wir <bibl sameAs="JP-009773" subtype="werk">Romeo u Julie</bibl> nach <persName key="JP-003757">Schlegels</persName> Übersetzung, und bearbeitet von <persName key="JP-001353">Goethe</persName>, zum 1.ten
                            mal.</p>
            <p>Ein herrlicher Genuß, dieß glühend Liebe athmende Stück so treflich gespielt zu
                    sehen!! Auch die  war
                    vortreflich.</p>
            <p>
               <bibl sameAs="JP-008507" subtype="werk">Goethes
                                Leben</bibl> lasen Sie doch schon? Bald wird der 2.te ud. 3.te Theil
                            erscheinen. Das grose Publikum verkennt hier oft den reichen Innhalt,
                    Gewöhnliches nur scheuend, wo die tiefsten Keime des wundervollsten innren
                    Lebens zartsinnig ausgestreut sind. O wie bin ich auf Ihre<bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl> begierig! Leider wird das
                    Mißgeschick  Ihrer Krankheit auch diese holde
                    Erscheinung verzögert haben.</p>
            <p>Was sagen Sie denn zu <persName key="JP-004208">Studnitzens</persName> Heurath? <persName key="JP-013364">Seine Braut</persName> ist ein trefliches, höchst edles
                            Weesen, die ich von jeher sehr schäzte.</p>
            <p>Diesen Frühling, Theuerster! besuche ich Sie gewiß, machen Sie nur, daß ich Sie wieder recht wohl und heiter
                            finde. Wenn das Schreiben Sie incommodiret, so laßen Sie
                    mir nur durch einen Ihrer<persName key="JP-004558">wackren Söhne</persName>, von deren raschen
                    Kunst-Vorschritten ich so viel Schönes höre, Kunde geben von Ihrem Befinden. Aber darum bitte ich recht innständig! <persName key="JP-012266">Meine gute Frau</persName> hat recht innigen
                        schmerzlichen Theil an Ihrem Leiden
                    genommen, sie sendet Ihnen die treusten, herzlichsten
                    Wünsche zur gänzlichen Genesung. Und alle Freunde u. Freundinnen, deren
                    Sie nicht wenige hier haben, stimmen aus voller Seele mit ein. Adio, Theuerster,
                    Bester! Gott sey mit Ihnen! Ewig der Ihrigste,
                    FrMüller</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
