<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0980">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 6. und 7. Mai 1813,
                    Donnerstag und Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1813-05-06" to="1813-05-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012778">Geschäftliches</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin, d. 6. Mai </dateline>
            </opener>
            <p>Ich bringe morgen dieses Blatt Ihrem <persName key="JP-002703">Herrn
                        Vater</persName> und bitte es beizuschließen, wenn
                            er Ihnen wieder schreibt. Auch danke ich sehr für die gütige Besorgung unserer so unbedeutenden Arbeiten.  Alles, was Sie von den Stickereien nicht verkaufen
                    können, können Sie auch unter derselben Adresse nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> schicken; so werden Sie, liebe Freundin, über diese
                    Kleinigkeiten nie in Verlegenheit kommen. Diese Besorgungen haben für mich
                    nichts Angenehmes, auch nichts Widriges, ich treibe es so lange, als mich das
                    Schicksal oder vielmehr, die äußere, sehr öde Lage dazu nötigen.</p>
            <p>Mir scheint der Zustand von Berlin jetzo drückender wie
                            jemals. Ein Lager soll bei Berlin, bei <placeName key="JP-005642">Charlottenburg</placeName> sein, es kostet an zwei
                    Millionen. Wo, wie wird es endigen? so fragt und sorgt jeder.</p>
            <p>Wie gerne möchte auch ich Ihre <persName key="JP-003483">Kinder</persName>
                    schauen und mich ihrer Lieblichkeit freuen!</p>
            <p>
               <persName key="JP-002004">Edda</persName> besucht die <persName key="JP-004846">Zelterische</persName>Singakademie, ich nicht, weil ich nicht ausgehe, ja in dem
                    Druck der Lage nicht ausgehen konnte. Wir haben gar keinen Cirkel, mit dem wir
                    umgehen. Niemand, das ist keine Redensart, sondern strenge Wahrheit. Einige
                    waren gefällig gegen uns und sind es noch; das ist gut.</p>
            <p>Ich wohne No. 66. in der <placeName key="JP-013307">Lindenstraße</placeName>, gerade die Aussicht über die ganze
                    Schützenstraße; in demselben Haus hat <persName key="JP-003757">W. A. Schlegel</persName> seine Kollegia
                            gelesen. Bleibe ich den Winter in Berlin, so wünsche ich
                        <placeName key="JP-011139">den Linden</placeName> näher zu wohnen, besonders wenn der Hof wieder hier wäre; aber ich weiß wirklich
                    nicht, wie es mit mir in einigen Monaten sein wird, sein muß. Jeder muß Änderung
                    wünschen, und alles ist in Gärung. Welch ein Licht
                            wird es sein auf meinen Wegen, wenn ich <persName key="JP-999999">Richter</persName> einmal wieder begegne und um ihn
                            bleibe!</p>
            <closer>
               <signed>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Charlotte</hi>.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Haben Sie die Güte, dieses Billet zu couvertieren
                        und nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> zu schicken. Mit allem Eifer bemühe ich
                        mich, meine und die Existenz <persName key="JP-002010">meiner
                            Kinder</persName> mir etwas zu erleichtern. Es gehört eine Besonnenheit
                        dazu, die fast schmerzlich ist, um sein Leben zu erhalten. Von <placeName key="JP-005907">Königsberg</placeName> ist lange kein Kurier gekommen,
                            ich erwarte auch von der Prinzeß Briefe und
                                Geld.</p>
               <p>Wenn Sie von Ihrem <persName key="JP-002703">Herrn
                                    Vater</persName> Geld erhalten, so kann dieser mir leicht das
                                Geld zahlen, und Sie behalten dann das für die Stickerei. Auch könnte <persName key="JP-000066">Herr
                            von Altenstein</persName> uns vielleicht eine Assignation verschaffen.
                        Ich habe seit Ostern nicht können arbeiten lassen, weil ich nichts für
                        Ankauf u. dgl. habe.</p>
               <p>Ich thue alles, um es zu ändern, aber ich habe keinen Glauben an die Anmut
                        und Würdigkeit der äußeren Existenz. In stillem, schweigendem Geist bin ich
                        desto ernster, bestimmter, wenn auch alles sehr läppisch im Äußern um mich
                        ist. Ihre Freundin mit Herz, Gedanke und Freude.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div n="2">
            <opener>
               <dateline>Den 7. Mai.</dateline>
            </opener>
            <p>Wo ist die Herdern und wie geht es mit ihren Kindern? Wie ist Ihre
                    Adresse?</p>
            <p>Wo
                    ist <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>? Meinen
                    Gruß dem unbekannten <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
