<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0982">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 12. Juli
                    1813,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1813-07-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin, d. 12. Julius. </dateline>
            </opener>
            <p>Sie haben, meine Teure, einen Brief von
                    mir erhalten, wie ich aus einem Briefe von meiner
                                <persName key="JP-001268">Cousine</persName> bemerke. <anchor type="target" xml:id="start_chh_m5s_mpb"/>Die gute <persName key="JP-001268">Auguste</persName> scheint besorgt zu sein, ich
                            könnte plötzlich kommen; jetzo wäre ich unpassend,
                    wo ich noch alle gute Verhältnisse genießen kann, aber wenn dies alles aufhören
                    müßte? Dann fände ich mit vielen anderen eine Heimat unter dem Himmel. Die
                    Zustände, die dieser Krieg, wohl ein jeder,
                    herbeiführen kann, sind nicht vorauszusehen. Mein sehr unbestimmter Gedanke,
                    vielleicht jetzo nach <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> zu gehen,
                    gründete sich auf diesen Plan. Einige Officiers-Frauen, die Revenuen in <placeName key="JP-005739">Franken</placeName>
                    haben und jetzo keine erhalten, wollten dort einige Zeit bei Verwandten wohnen,
                    und die eine, die Witwe geworden, daselbst bleiben. In dem Fall wäre es möglich
                    gewesen, wenn ich nicht im Schloß hätte
                            bleiben, und meine Freunde auch zerstreut
                    worden wären, daß ich dann bei Verwandten gewohnt hätte. Diese Damens sind mir
                    Freunde, kennen meine Verhältnisse in Berlin und hätten mir leicht für einige
                    Zeit, wenn es mir gemangelt hätte, Credit gegeben. Die Hoffnung zum Frieden hat
                    das Vorhaben dieser Damens wieder vereitelt. Wir dürfen zwar, wie jedermann mir
                    sagt, nicht auf den Frieden rechnen, aber man vergißt doch diese Hoffnung nicht,
                    weil alles, was uns Trost gewähren kann, davon abhängt.<anchor type="target" xml:id="stop_chh_m5s_mpb"/>
            </p>
            <p>Ehe ich sterbe, möchte ich <persName key="JP-999999">Richter</persName> noch sehen und sprechen. Er wird mich vielleicht sehr frei von  finden, aber mehr gleichgültigen und dennoch
                    scharfen Sinn.</p>
            <p>Ihre <persName key="JP-004393">Schwester</persName>
                            wird vielleicht bald <placeName key="JP-006071">Neustrelitz</placeName>
                            wieder verlassen;
                    übrigens hat sich aber nichts für sie verschlimmert.</p>
            <p>Mit Gelegenheit sollen Sie umständlich von ihr wissen. </p>
            <closer>
               <salute>Adieu.</salute>
               <signed>Ch.</signed>
               <address>
                  <addrLine>A. Madame Richter.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
