<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0985">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 9. bis 12. März 1814,
                    Mittwoch bis Samstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1814-03-09" to="1814-03-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
               <term xml:id="JP-012778">Geschäftliches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin, d. 9. März.</dateline>
            </opener>
            <p>In diesen Tagen eines entscheidenden, schrecklichen
                            Lebens für unsere Armeen schreibe ich Ihnen;
                    ehe ich dieses schließe, ist vielleicht vieles vollendet. Wir haben in drei
                    Tagen auch nicht die mindeste Nachricht in Berlin, aber in allen Elementen ist
                    Gefahr und Tod. Der Weltgeist wird seinen Willen durchführen, und wir müssen ihm
                    dienen, ohne zu wissen, wo sein Ziel ist. Das Weltliche, Vergängliche nimmt sich
                    jetzo ganz sonderbar aus bei der Gewalt guter Geister und mitunter auch nur
                    spukender Geister, die jetzo atmen, reden und thun. Ich lese jetzo nur fliegende
                    Blätter, Zeitschriften. Auch <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                        "<bibl sameAs="JP-010645" subtype="werke-jp">Über den Tod der Jugend auf dem
                        Schlachtfelde</bibl>" las mir <persName key="JP-002004">Edda</persName>, die Schrift war
                    mir zu klein. Das eigentümliche Künstliche und Denken fand ich, aber manche
                    Bilder waren mir nicht erkenntlich genug, meine arme Phantasie und Fassungskraft
                    ist wohl daran schuld; aber es mochte wohl den meisten so gehen, die allein nur
                    lesen können. Ferner hat <persName key="JP-002004">Edda</persName> sich über die
                    Schilderung des Alters geärgert, sie will es nicht zugeben, daß es so werde,
                    wenn es im Keim der Jugend nicht schon so war. Was ich aber bei diesem wahr
                    finde, ist die Lust des Alters in der Einsamkeit. Jedes Wesen, welches in der
                    Jugend und im Leben den tiefen
                    Verhältnissen nachstrebte, um, so zu sagen, das vergrabene Ich zu erwecken, zu
                    beseelen, um selbst geistiges Eigenthum zu gewinnen, dasselbe Wesen, welches oft
                    die Einsamkeit, von vielen umgeben, mit blutendem Schmerz empfand, muß die
                    Wohlthat der Einsamkeit nur doppelt empfinden, dieses Bad der Ruhe, dieses
                    Schweigen, wo nur die seligen oder versöhnenden Gedanken, wo in der stillen
                    Ergebung Frage und Entscheidung ist. Mein Auge ist sehr schwach, aber auch
                    sowohl das körperliche Organ, dessen mein Geist bedarf, um anhaltend mich zu
                    beschäftigen. Eigentlich ist es anhaltend, aber nur viel langsamer wie ehemals.
                    Da ich fast den ganzen Tag und im Sommer durch die hellen, langen Tage erquickt
                    werde und allein bin, so ist mein Dasein durch mein Bestreben ein unaufhörliches
                    Stillleben. O, welcher hohe und selige Wunsch, könnte man die Freiheit der
                    verklärten Seele voraus empfangen! Ich will demütig sein und schweigend mit
                    Schmerz mich Gott ergeben.</p>
            <p>Als ich vergangenes Jahr davon schrieb, daß ich
                            vielleicht nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> kommen
                            werde, war es in der Möglichkeit, daß wir wieder
                    Berlin verlassen könnten oder sollten, ohne in meinen ökonomischen Verhältnissen
                    mir zu schaden. Dann hätte ich meine Bekannte und Freunde in <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> besucht, und Heimat hätte ich vielleicht
                    gefunden hier und da. Aber es sollte ja kein Wurzelleben werden, noch ein
                    geselliges und Einrichtung; dieses bedarf ich nicht mehr. Hier atme ich gesunde
                    Luft in der geräumigen Wohnung.</p>
            <closer/>
         </div>
         <div n="2">
            <opener>
               <dateline>D.
                            10.</dateline>
            </opener>
            <p>Heute kam die Nachricht des Siegs bei <placeName key="JP-013038">Bar sur Aube</placeName>, der genauere
                    offizielle Bericht wird jeden Augenblick erwartet. Er war hartnäckig und blutig,
                    aber absolut unvermeidlich, wem nun das Todeslos bei diesem Sieg gefallen
                    ist.</p>
            <p>Heute früh war schon für mich das erste Wort, welches ich vernahm, der Tod eines
                    lieben Freundes, <persName key="JP-013484">Herrn v. Ziemiecky</persName>.
                    Er ist bald seinem Meister gefolgt, er liebte
                                <persName key="JP-001073">Fichte</persName> über alles. Vielleicht kennt <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> seine Schrift (<bibl sameAs="JP-013543" subtype="werk">das
                        akademische Leben im Geist der Wissenschaft</bibl>). Ich harrte seiner Ankunft, da ich wußte, daß er bald nach Berlin
                            kommen sollte. Wenn
                    nur <ref target="JP-UB0981/#nry3_251_34b">meine Söhne</ref> noch leben, so will
                    ich mich dennoch in Wehmut noch einmal auf Erden freuen, denn alle Freunde, die
                    ich hier fand, sind nun heimgegangen in das unnennbare Reich.</p>
            <p>So eben lese ich den Brief von der <persName key="JP-013485">Mutter</persName> des <persName key="JP-013484">Herrn v. Z.</persName> über seinen Tod: "Der Tod seines
                    Lehrers griff seine Seele dergestalt an, daß mir seine Freunde schreiben, er
                    wäre gleich, nachdem er die Nachricht von <persName key="JP-001073">Fichtens</persName> Tod in der Zeitung gelesen, krank geworden, hätte die
                    ganze Nacht an Ihnen, den <persName key="JP-001073">Fichte</persName> geschrieben (dieser
                            Brief
                    ist aber noch nicht in Berlin). Er stand nicht wieder auf und starb am
                    Nervenfieber". Mit solcher ernsten Liebe, die sein Leben war, starb dieser Paulus Johannes. Mit dem Befinden des <persName key="JP-001138">Herrn
                        von Fouqué</persName> geht es besser; er ist
                            fleißig an einem großen <bibl sameAs="JP-008409" subtype="werk">Gedicht</bibl>, Seine Kriegslieder haben Sie doch gelesen? Ich habe auch den
                    zweiten Teil des Buches <bibl sameAs="JP-009819" subtype="werk">über
                        Deutschland</bibl> von der <persName key="JP-004127">Staël</persName>
                    gelesen und erwarte, daß mir <persName key="JP-999999">Richter</persName> hierüber einiges sagt. Es ist mir viel lieber, wie ihre Romane, wo immer nur einzelne Charaktere und
                    Situationen vorzüglich sind, aber das Hauptsächliche oft widerlich ist. Kein Individuum kann mehr persönlichen Anteil nehmen
                            müssen an unseren Siegen als diese Verwiesene. Sie kommt vielleicht nach Berlin, sehe ich sie, so
                    werde ich mir vorkommen, als wäre mein Sein wie die
                            Frau, die Corinna in Venedig besuchte.</p>
            <p>Über das Handelsgeschäft, liebe Karoline, nur so viel: Es soll nur bis
                        <placeName key="JP-006415">Wittenberg</placeName> sich ausbreiten, dort sind
                    Colonialwaren teurer wie hier. Ich muß eilen, um für mein Begräbnis zu
                    sammlen.</p>
            <closer>
               <dateline>d. 12. März.</dateline>
               <signed>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Charlotte</hi>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
