<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0407">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 26. Juli 1814, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1814-07-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen am 26<hi rendition="#uu" hand="#author">sten</hi> July 1814</dateline>
            </opener>
            <p>Oh Gott, Emanuel, hätte es doch des schriftlichen Grußes nicht bedurft, hätte die
                    treue Freundin, den edlen Freund ans Herz drüken können. Daß ich mich nach Euch,
                    Ihr Herrlichen sehne bedarf keiner Betheuerung, aber tausend häusliche
                    Verhältniße halten mich hier fest, ich sehe nicht ein wie ich es einmahl werde
                    möglich machen können, zu Euch zu kommen.</p>
            <p>Eine leise süße Hoffnung könnte ich jetzt wohl faßen nähmlich, daß Sie guter
                    Emanuel Rombergs zurük begleiteten und dann einige
                    Tage bey uns verweilten. Wie wollten wir uns freuen und Sie recht eigentlich auf
                    den Händen tragen.</p>
            <p>Alles nähere was mich angeht finden Sie in meinem
                            Brief
                    an <persName key="JP-003469">Caroline</persName>, meine Zeit als Hausmutter und
                    Mutter ist immer so eingetheilt daß die wenigste mir davon gehört und darum kann
                    ich nicht lange schreiben. Einen freundschaftlichen Auftrag habe ich noch für
                    Sie. Vor einiger Zeit um Ostern herum war ein junger Mann bey uns der vorgab,
                    von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu sein und sich <persName key="JP-012411">Rohr</persName> nannte, er wollte
                    nach der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> über <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> reisen. Als er hörte daß ich Bekannte
                    dort hatte bat er mich um eine Adreße. Ich schrieb an
                            die wakre <persName key="JP-003884">Henriette
                            Schukmann</persName>, da <persName key="JP-012411">Herr
                        von Rohr</persName> es besonders wünschte und mich
                    versicherte er habe Aufträge von dem <persName key="JP-003878">Minister ihrem Bruder</persName> in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>. Eine Antwort <persName key="JP-003884">der geliebten Freundin</persName> hatte ich zwar eigentlich nicht zu fordern da ich
                    lange ihre Schuldnerin war, aber da sie ohne Frage, Gnade für Recht würde
                        an mir geübt haben so denke ich meine
                    Phisionomik hat mich nicht getrogen, Genannter <persName key="JP-012411">Herr von Rohr</persName> war ein avanturier und ist vielleicht nicht nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> gekommen und darum habe ich keine
                    Antwort von ihr erhalten. Bringen Sie der treflichen einen warmen Gruß von
                    mir.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> grüßt Sie mit alter Liebe das
                    nächste mahl liest <persName key="JP-003469">Caroline</persName>bey Ihnen wie esmir ergeht, jetzt lesen Sie bey ihr und entschuldigen meine Kürze. Ewig und
                    immer</p>
            <closer>
               <signed>Ihre treue Freundinn Henriette.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>|3| <persName key="JP-003749">Amanda</persName> und <persName key="JP-003971">Pauline</persName> grüßen
                        tausendmahl</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
