<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0415">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 9. September
                    1815, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1815-09-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 9. 7ber 15. </dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>
               <table rows="1" cols="2">
                  <row>
                     <cell>NachDeinem Briefe
                                vom</cell>
                     <cell>9 April, habe ich nocheinen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>vom – – </cell>
                     <cell>23. Julius, erhalten.</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>ich habe Dir auf ersteren am 29. April nicht nur <ref type="letter" target="JP-UB0103">geantwortet</ref>, sondern auch späterhin bey einer etwas hypochondrischen Stimmung mit einer Rührung, von
                    welcher ich erwartet hätte, daß Sie Dich ergreifen würde, an Dich geschrieben, u
                    schließe nun ausDeinem letzten Briefe, auf welchen ich jetzt antworte (weil ich früher dazu weder Zeit noch
                    Laune hatte) daß Dumeinen spätren Brief gar nicht
                    erhalten hast. Denn nie werde ich an Deinem Hertzen u an Deiner Theilnahme für
                    mich verzweyfeln.</p>
            <p>Was nunDeinen Brief vom 23. Julius betrift, so
                    danke ich Dir zuförderst fürDein liebes Geschenk, welches ich sogleich zum Gebrauch gewählt habe.</p>
            <p>Auch freue ich mich, daß Du von den Unfällen, die Dich bis dahin durch
                    Krankheiten betroffen haben, glücklich befreyet bist; und alle die Genüße hast
                    theilen können, deren Du in Bezug auf interessante
                    Menschen erwehnst.<persName key="JP-012948">
                  <anchor type="target" xml:id="start_n4z_hck_mjb"/>M<hi rendition="#u" hand="#author">me</hi>
                            Fischer</persName> kannte ich bis gestern nur aus der Ferne.
                    Gestern habe ich sie selbst besucht, um mich nach einem Briefe zu erkundigen,
                    den sie für mich (wie mir <persName key="JP-002004">Fräulein Kalb</persName> sagte) mit gebracht haben sollte, und den sie beym
                    Einpacken verpackt hat. ich höre aber von ihr, daßder Brief an <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> war, u hat ihn letztere noch von ihr
                    zu erwarten.<anchor type="target" xml:id="stop_n4z_hck_mjb"/>
               <persName key="JP-012948">M<hi rendition="#u" hand="#author">me</hi> Fischer</persName> hat mich
                    nun auch  durch ihre nähere Bekantschaft sehr interessirt, so wie durch die Gesinnungen die sie für Dich hegt.
                    Besonders hat sie mir <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>, und die
                    Anlagen <persName key="JP-003490">Deines Sohnes</persName> gerühmt, wozu ich von
                    Hertzen Glück wünsche.</p>
            <p>Noch hat sie mir von <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName>
               <ref target="JP-UB0817/#nezl_ytv_2jb">Pensions Sache</ref> gesprochen, u läßt letzteren,
                    den ich zu grüßen bitte, wißen, daß eineM<hi rendition="#u" hand="#author">me</hi>
                                Lange, früherhin Cammer Sängerin des <persName key="JP-000742">Fürsten Primas</persName>, von <persName key="JP-002694">S<hi rendition="#u" hand="#author">r</hi> Maiestät dem König von Bayern</persName> in den Genuß der ihr von jenem
                    ausgesetzten Pension gesetzt ist. – Ja – <persName key="JP-001089">Herr Fischer</persName> wollte
                    schon vor 2. Jahren aus <persName key="JP-004683">Herrn Werners</persName> Munde in<placeName key="JP-006203">Rom</placeName> gehört haben, daß dieser
                    schon damals im Genuß seiner Pension gewesen sey.</p>
            <p>Letzteres ist nun wohl nicht gegründet, aber ersteres verdient Aufmerksamkeit, u
                    will ich davon Anlaß zu einem Briefe an <persName key="JP-004126">Herrn
                        p Staegemann</persName> in<placeName key="JP-006122">Paris</placeName> nehmen, sollte sich
                    solcher auch mit der von mir angeknüpften unmittelbaren Correspondentz des <persName key="JP-004126">HerrnSt.</persName> u <persName key="JP-999999">Deines
                        Mannes</persName> kreutzen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004393">Minna</persName>, die nicht Herr  ihrer Leidenschaftlichkeit
                    gegen <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> werden kann, und darüber
                    auch mit mir immer mehr außer Berührung  kömt, äußerte vor einiger
                    Zeit, daß ihr <ref target="JP-UB0160/#nrbj_wlr_kjb">Verhältniß in<placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName>
               </ref> aufhören, u
                    sie mit<persName key="JP-000009">Minona</persName> nach<placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> kommen, u hier durch
                    vereinte industrie von ihren Talenten leben wolle;
                    allein eine <persName key="JP-012288">Frau Paesidentin von
                            Scheve</persName>aus<placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName>, die ich auf Ansuchen der<persName key="JP-004393">Minna</persName> hier bey ihrer Durch Reise
                    besucht habe, will noch in<placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName> gehört haben, daß sie
                    daselbst auch den Winter bleiben werde. Weiter weiß ich von ihr nichts.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004106">Julius</persName>, erst in diesen Tagen 18. Jahr alt geworden, ist jetzt bereits
                        Königlicher vereydeter<ref target="JP-UB0166/#nnnq_ln2_kjb">Conducteur</ref>, u von der Regirung in<placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName> unmittelbar mit einer
                    Forst Separation im Amte<placeName key="JP-006429">Zehdenik</placeName> beauftragt;von der er sich sehr gut acquittirt. Es wird ein trefflicher
                    Cantzley Mensch werden; u da er vor Winter, wo er seine academische Laufbahn hier wieder antritt, noch nach<placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName> zu reisen denkt, so
                    habe ich ihm aufgetragen, sich mit <persName key="JP-004393">seiner
                        Mutter</persName> über ihre Zukunft zu berathen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000009">Minona</persName> wird in<placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName> sehr geliebt; hat mir
                    auch, wahrscheinlich aus Zerstreuung, ein weibliches Halß Umschlage Tuch zur
                    Binde Zum Geburts Tage geschickt, welches ich meiner Frau gegeben habe.<persName key="JP-004103">Emma</persName> hat mir eine Porte feuille gestikt, u aus<placeName key="JP-006309">Stalsund</placeName> übersendet. Da sie
                    nicht klagt, so muß sie zufrieden seyn, welches auch <persName key="JP-004393">ihre Mutter</persName> annimmt. Allein bey allem interesse, welches ich für sie nehme, fällt es ihr nicht ein, sich
                    über ihre Lage umständlich auszulaßen. Ebenfalst Zerstreuung. </p>
            <p>
               <persName key="JP-004107">Richard</persName>
                    ist ein genie, welches hinten und vorne ausschlägt.
                    Allein seine Lehrer versprechen Sich doch seine Bändigung; u ich hoffe auch
                    darauf. Es wäre Schade, wenn bloß ein Leyer Mann aus ihm würde.</p>
            <p>Da<persName key="JP-004393">Minna</persName> zur Erzieherin gar nicht,
                    sondern bloß zur Lehrerin taugt, so habe ich von Deiner Rück Sicht auf <persName key="JP-011892">die vonBalthasarsche Tochter</persName> keinen weitern
                    Gebrauch gemacht.</p>
            <p>Die<persName key="JP-002779">Tante Mertzdorff</persName>, 73 bis 74. Jahr alt, ist noch munter, u theilnehmend.</p>
            <p>Die arme<persName key="JP-012105">Sommern</persName>, <persName key="JP-011819">deren Sohn</persName>, ein vortreflicher junger Mensch,
                    der  wegen schwachen
                    Gesichts nicht Soldat werden konnte, u  sich beym Krieges Commissariatengagirte, wozu er wie ein Rechnungs Rath examinirt worden ist, hat zuletzt von<placeName key="JP-012413">Namur</placeName>, Ende Junius, geschrieben. Seit dem
                            weiß man von ihm nichts, u es scheint er ist auf dem Wege nach<placeName key="JP-006122">Paris</placeName>, auf welchem die Frantzosen eben damals, aus<placeName key="JP-012413">Namur</placeName> dahin
                            flüchteten, verunglückt<anchor type="target" xml:id="stop_rxj_kyz_qlb"/>.
                        <persName key="JP-012105">Das arme Weib</persName> verzehrt sich vor
                    Kummer.</p>
            <closer>
               <salute>Nun meine gute Caroline habe ich mein Hertz
                        gegen Dich erleichtert, u empfehle Dich dem Schutz des Himmels. <persName key="JP-002709">Meine Frau </persName>grüßt Dich hertzlich.
                            Küße<persName key="JP-003483"> Deine Kinder</persName>
               </salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
            <closer>Daß der <persName key="JP-012201">Haupt Mann Besecke</persName> geblieben
                            ist,weißt du aus den Zeitungen. <persName key="JP-012720">Sein braves Weib</persName> hat nach seinem Tode
                            <persName key="JP-012890">einen Sohn</persName> gebohren, bey
                        welchem <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> Pathe geworden ist.
                            <persName key="JP-012720">Seiner Frau</persName> war er sehr viel
                        werth, auch in der That ein sehr energischer, in
                        vieler Hinsicht, sehr schätzbarer Mensch. Daß Deine
                            Cousine
                                    Hoffmann Wittwe, u Dein alter Freud
                            <persName key="JP-012678">Herr Safft</persName> im Felde verunglükt ist wirst Du wißen. <persName key="JP-012842">Deiner Freundin Kirchners</persName>
               <persName key="JP-012345">Mann</persName> stehet als Officier der Landwehr im Felde.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
