<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0989">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 19. März 1815,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1815-03-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>d. 19. März.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <persName key="JP-002401">Lenz</persName> und seine
                                <persName key="JP-002400">Frau</persName> haben sehr unsere
                            Freundschaft gewonnen; sie
                    sind beide sehr vorzüglich, und bei meiner Wanderschaft durch <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName>, wenn ich noch einige Jahre lebe,
                    finde ich eine Station bei <persName key="JP-012998">Lenzens</persName>,
                    die mir recht liebe Verwandte sind.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_er4_csb_2qb"/>Über beide G haben wir gewiß einerlei Gesinnung.
                    Von dem, was wir Glück nennen und ahnden, wissen sie nichts<anchor type="target" xml:id="stop_er4_csb_2qb"/>, daher haben wir auch kein Urteil über sie. In
                    keinem Fall werde ich wohl je wieder schriftlich etwas zu fragen haben; übrigens
                    wünsche ich ihnen von Herzen Gesundheit und Reichtum.</p>
            <p>Der liebe <persName key="JP-002703">Geheim-Rat
                                Mayer</persName>, der immer gegen uns sehr freundlich ist, hat mir
                            das <bibl sameAs="JP-010825" subtype="werke-jp">Museum</bibl> von <persName key="JP-999999">J. P. R.</persName> zum Lesen gegeben; ich habe es mit aller Innigkeit
                    aufgenommen und manches oft wieder gelesen. Erquickt war ich durch das Leben,
                    was ich darin fand, wo es so leicht ist, die köstlichen Gaben eines so
                    herrlichen Scharfsinns zu genießen. Ich möchte aus seinen Werken, wenn ich
                    länger vegetiere, ein Schatzkästchen – seine Meisterschaft in Porträts wie der
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Vater <bibl sameAs="JP-010807" subtype="werke-jp">Fibel</bibl>
               </hi> hat meine höchste Bewunderung –
                    ausziehen. Aber keine Satiren oder vielmehr üble Laune über Frauen nehme ich
                    nicht auf, man giebt dadurch nur dem Leumund Worte und der Schwäche Waffen. Die
                    Lieblichkeit und die Jugend der Sitten keimt allein in der Ruhe des Gemüts und
                    in der Seligkeit eines liebenden Willens; aber wie schwer ist es, bis jeder
                    Affekt gesondert ist. In diesem klaren Licht nur schaut eine Seele eine
                    Seele.</p>
            <p>Der lieben <persName key="JP-004393">Spazier</persName> habe ich geschrieben, und
                    ich hoffe von ihr eine Beichte über ihre jetzigen
                            Verhältnisse zu erhalten. Noch glaube ich,
                    ist ihr Verhältnis bei Fr. v. S. friedlich und sorglich; mein nächster Brief soll Ihnen darüber Rechenschaft geben, denn mein Herz
                    wünscht innig den beiden Schwestern alles Heil des Lebens und Thuns. Ich lebe
                    immer abgesondert und bleibe oder gewinne auf diese Weise meine
                    Eigentümlichkeit. Solche Stille ist besonders in Momenten wohlthätig, wo neue
                    Gärungen entstehen wollen, wie die Erscheinung des <persName key="JP-002955">Napoleonischen</persName> Dämons. So tragisch es als Drama oder
                    Weltbegebenheit noch werden kann, ist es doch eine hoch komische Begebenheit,
                        daß der Gefangene, von <placeName key="JP-005728">Europa</placeName> Gefangene, sich befreien konnte, von den Herrn
                            der Meere bewacht. Wer war so sorglos oder so
                    treulos? Er bleibt sich treu – findet nie seinen Tod. Hatte er aber die
                    Schlingen seiner Gewalt noch immer verbreitet, ist es ihm gelungen, welches
                    nicht glaublich scheint, hat er aber mehr
                    durch Einsicht die Welt regiert, so hat er
                    ein Glück durch Treue des Eifers, des Willens unter den Seinigen, den nur, den allein
                    die Erschütterer im Geister- oder Weltreich gewonnen hatten, die bleibende
                    Leiden und Denkmale zurücklassen sollen.</p>
            <p>Lesen Sie meine horrible Schreibweise mit Geduld –
                    bei Ihrer schönen Handschrift ist die meine doppelt widrig: auch dies hält mich
                    auf, mich öfter mit Entfernten zu unterhalten.</p>
            <p>Ich bin noch immer in Anordnung von Lumpereien
                            thätig, um für mich und andere häusliche Sorgen
                    zu tilgen. Wenn es Friede bleibt, scheint es mir auch jetzo zu gelingen; bricht
                    aber wieder das Gewitter los, so ist feilich wieder alles verschüttet.</p>
            <p>—</p>
            <closer>
               <salute>Gedenken sie mein und schreiben mir mit Gelegenheit, so wie ich es auch
                        thun werde. Die Liebe, so uns belebt, ist ja unser Glück. </salute>
               <signed>Charlotte.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
