<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0162">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Emanuel Osmund. Meiningen, 26. April 1815, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1815-04-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen, den 26.ten April <hi rendition="#u" hand="#author">1815.</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Vor 14 Tagen schrieb ich an <persName key="JP-003884">Henriette Schukmann</persName> mein theurer Emanuel, und
                    theilte ihr eine Idee mit, die Sie mein Freund, nun noch berichtigen sollen, in
                    so fern sich solche ausführen läßt. Es braucht wohl keine Betheuerung, daß ich
                    mich von ganzer Seele sehne, meine Bayreuther Freunde wiederzusehen, ich glaubte
                    diesen Sommer mir diesen Genuß geben zu können. Jetzt
                            höre ich jedoch von einem rußischen Armeecorps was sich <hi rendition="#u" hand="#author">bey</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">in</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">um</hi>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> ziehen soll und welches
                            leicht den ganzen Sommer dort stehen bleiben könnte. So wenig ich nun
                    wohl persönlich mit Truppen irgend einer Gattung in Berührung kommen könnte, so
                    fürchte ich die daraus entstehende Last wird auf die Stimmung und Verhältniße
                    selbst der wenigen mir in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                    Bekannten Freunde so einwirken daß leicht auch der Besuch einer alten Freundinn
                    lästig würde. Wer mir in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> theuer
                    ist wißen Sie Emanuel, außer <hi rendition="#u" hand="#author">Ihnen</hi>
               <persName key="JP-003482">Richters</persName> und Schukmanns zieht
                    mich niemand hin.  Aber Euch, Geliebten, wollte ich sehen, einige
                    Wochen Euch genießen und Eure herrliche Gegend obendrein. Zu diesem Zweke,
                    wollte ich Sie bitten, mir in Ihrer Nähe eine Stube und Alkoven auszumitteln,
                    weil länger als einen Tag wenig Gasthäuser zu genießen sind und der Auffenthalt
                    in letztern mir zu kostbar seyn würde.</p>
            <p>Nun weiß ich in der That nicht, ob ich diesen mit Liebe genährten Plan werde
                    ausführen können. Rathen Sie mir vor Allen daß ich wiße ob ich darauf rechnen
                    kann, meine Freunde zu sehen. Ist <persName key="JP-999999">Richter</persName>
                    zu genießen? <anchor type="target" xml:id="start_erw_55w_qmb"/>oder ist er noch
                    seltner als da ich das letztemahl da war, für seine Bekannten in gemüthlicher
                        Laune?<anchor type="target" xml:id="stop_erw_55w_qmb"/> werde ich Sie sehen
                    und <persName key="JP-003884">Henriette S.</persName>? Ich bringe wenn ich komme
                    blos <persName key="JP-003971">Pauline</persName> mit, <persName key="JP-003749">Amanda</persName> müßte dann bis dahin von <persName key="JP-003751">ihrem
                        Vater</persName> zurükgekehrt sein. Als ich der <persName key="JP-003884">Schukmann</persName> schrieb, knüpfte ich an meine Bayreuther Reise auch
                    einen recht lieben Gedanken damals glaubte ich, <persName key="JP-003753">meinen Sohn</persName> in <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName> besuchen zu können, unterdeßen hat ihn der  König zum Dienst der gemeinsamen Sache, <persName key="JP-002955">den Weltenstürmer</persName> zu bezwingen, gefordert und vor
                    acht Tagen habe ich <persName key="JP-003753">den Liebling meines
                        Herzens</persName> zum zweyten mahl  in den Krieg ziehen laßen.</p>
            <p>Tief und innig ist mein Innerstes bewegt, nachdem schon einmahl ganz <placeName key="JP-005728">Europa</placeName> aufgeboten war, <persName key="JP-002955">den satanischen Freygeist</persName> zu besiegen er besiegt wurde, die
                            unterhörteste Nachläßigkeit ihn frey ließ, aber nun alle Kämpfe, alle
                    dargebrachte Opfer umsonst waren und die Blüthe und das Korn des deutschen
                    Volkes von neuen gegen ein Heer loßgelaßner Tyger und Hyähnen ausziehen muß. Man
                    könnte verzweifeln, tönte nicht aus derselben Quelle des Schmerzes auch die laute Stimme der
                    Ueberzeugung, es hat so kommen müßen, noch war die Welt keines dauerhaften
                    Friedens werth, denn Hader Neid und Vergrößerungssucht trennte die Gemüther.
                    Nicht so waren freylich die Völker, die die Siege errungen hatten, nur die
                    Machthaber, und es soll wieder Blut fließen, Gott, Emanuel, sagen Sie mir  aus ihrer lautern Brust, ein Wort das trösted. Mein <persName key="JP-003753">Leopold</persName> ist
                    ein treflicher Jüngling geworden die Erfahrungen der
                            Jahre: 13 u. 14 haben ihn gereift und die mancherley
                    Schlaken von ihn geworfen, die früher, seine zweklose
                            Erziehung und die Nähe <persName key="JP-003751">seines
                                Vaters</persName> ihn hatte aufnehmen laßen.
                    Bescheiden und kräftig ist sein Inres und Äußres, mein ganzes Herz hängt an ihn,
                    und nun ist er wieder nahmenlosen Gefahren ausgesetzt! – Gott! —</p>
            <p>
               <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> grüßt Sie mit Liebe, <persName key="JP-003967">meine Kleinen</persName> sind wohl und machen mir Freude.
                    Muß ich der Freude entsagen, <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> zu sehen und zu sprechen, nun dann muß ich Ihnen freylich vieles
                    umständlicher schreiben, was ich jetzt der mündlichen Unterhaltung aufspahre. In
                    der politischen und phisischen Natur ist alles in eigner Gährung, wir haben
                    unangenehme Kälte, alle Blüthen sind erfroren und das herrlichste in unsern
                    Thal, die Nachtigallen sind stum, bis heute hat man kaum Eine gehört.</p>
            <closer>
               <salute>Möge Wärme, Friede und Ruhe uns bald wieder erheitern, in der
                        wandelbaren Zeit, Emanuel ewig,</salute>
               <signed>Ihre treue Freundin H. S.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Wenn es Ihre Geschäfte erlauben, so rechne ich in 14 Tagen auf eine
                                    Antwort.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
