<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1124">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Meiningen, 26. April 1815,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
               <date when="1815-04-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen, d. 26<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>April<hi rendition="#u" hand="#author">1815</hi>.</dateline>
            </opener>
            <p>Entschuldigen Sie mit Nachsicht, mein theurer Freund, daß ich nicht gleich nach
                    Empfang Ihrer freundlichen Zeilen Ihnen dafür dankte
                    und für die <hi rendition="#u" hand="#author">gütige Aufnahme</hi>
                    meines <persName key="JP-003753">Leopolds</persName>! <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> ist in Consinigtions- und Lieferungs Angelegenheiten
                    schon seit acht Tagen im <placeName key="JP-011539">Oberlande</placeName>
                    während der Zeit er mir mancherley kleine Besorgungen aufgegeben hatte, die mich
                    in der That so beschäftigten daß ich nun erst jetzt den ersten freyen Augenblick
                    benutzen kann.</p>
            <p>Unendlich schwer ist mir dieses mahl der Abschied von meinen <persName key="JP-003753">Liebling</persName> geworden, ich will nicht <hi rendition="#u" hand="#author">rechten</hi>, nicht <hi rendition="#u" hand="#author">richten</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">um</hi> und für den <hi rendition="#u" hand="#author">neuen</hi> Kampf, weil ich ihn aus
                    einen höhern Gesichtspunkt nehme, aber wenn man
                            einmahl aus namenlosen Gefahren einen Geliebten hat entkommen sehen,
                            dann zittert man, solches Glück zum andern mahle hoffen zu
                            dürfen.
                        Das halbe Jahr in <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName> war von vielseitigem Nutzen für <persName key="JP-003753">Leopold</persName>, so flüchtig seine Erscheinung
                            auch bey mir war, so entgingen mir die Vortheile nicht, die ein
                            gewählter Umgang dort auf seine Bildung hatten. Dauert der Feldzug lange, so werde
                    ich leider Verzicht thun müßen, ihm seine akademische Laufbahn wieder anknüpfen
                    zu sehen; da er dieses mahl sogleich als Officierin Dienst und in die Adjudantur
                    des <persName key="JP-001187">Königs</persName> tritt  so läßt sich
                    ein solches Conocement für ihn erwarten,
                    welches ihm nach den Frieden, den Abschied zu fordern, fast unmöglich machen
                    wird. Für den Augenblick hat er mir versprochen, beendet sich die große Crisis
                    in einem halben Jahre, so fängt er seine Studien wieder an, wo nicht, nun dann
                    muß ich mich drein ergeben daß
                    jetzt kein Individuum einen Willen hat, sondern daß die Zeit mit ihren gewaltigen Erscheinungen das
                    Schicksahl der Einzeln wie des Ganzen bestimt. <anchor type="target" xml:id="start_em2_x3h_r4b"/>Mit dem herzlichsten Danke, bin ich durch
                        <persName key="JP-003753">Leopold</persName> Ihre Schuldnerinn geworden, da
                    es vielleicht möglich wäre, daß Sie, liebster Müller,
                    in der hiesigen Gegend über die Summe disponiren wollten, so erwarte ich einen
                    Wink von Ihnen, wohin ich zahlen soll.<anchor type="target" xml:id="stop_em2_x3h_r4b"/> Gelingt es, meinem <persName key="JP-003753">Sohn</persName>, mir <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, zurück zu führen
                    so haben meine beyden Kinder die Freude bey Durch Reise in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> Sie zu sehen, nach Ihrer gemüthvollen
                    Weise spenden Sie einstweilen meine mütterlichen Grüße aus.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002516">Luhdens</persName> Auffruff
                    ist vortrefflich, in die <bibl sameAs="JP-009129" subtype="werk">Nemesis</bibl> konnte und wollte ich mich nicht
                    versteigen, aber in die <bibl sameAs="JP-008098" subtype="werk">National Zeitung</bibl> habe ich einige Worte
                            gesendet, die meiner Ueberzeugung und meinem Gefühl  mehr lagen, und die sich auf einen herrlichen Aufsatz beziehen, den ich vor
                    einigen Wochen, in derselben las: Der neue heilige
                            Krieg. Es ist fast unmöglich in der ernsten Zeit, nicht
                    zuweilen so ergriffen zu werden, daß der Gedanke zum Buchstaben wird, wohl
                    möchte ich etwas von Ihnen lesen, so sinnig ans Herz sprechend, wie Ihre Sprache
                    immer ist. Endlich wird ja nun der <placeName key="JP-011722">Congreß</placeName> zu Ende gehen. <persName key="JP-013387">Hr. v.
                            Erffa</persName> wird in der künftigen Woche
                    hier erwartet.</p>
            <p>Ueber <placeName key="JP-005668">Deutschlands</placeName> Gestaltung verlautet in
                    institutionneller Hinsicht noch nichts. Man ist hier
                            sehr aengstlich über die Nähe meiner
                                    Landsleute von
                                <placeName key="JP-013318">Henneberg</placeName> aus, da sich
                                <placeName key="JP-006164">Preußen</placeName> diesen Distrikt
                                <placeName key="JP-006222">Sachsens</placeName> schlechterdings
                            vorbehalten hat. Ich hoffe, nach und nach werden die Gemüther
                    ruhiger werden da die große Welt Angelegenheit <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-002955">Napoleon</persName>
               </hi> alle Aufmerksamkeit an sich ziehet,
                    und gegen diesen <persName key="JP-002955">Welten Stürmer</persName> wohl meine
                    wakern <placeName key="JP-006164">Preußen</placeName> wieder das Beste werden
                    thun müßen. – – </p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-013507" subtype="werk">Feodora</bibl>
               </hi> habe ich noch nicht zu Augen
                    bekommen, die <persName key="JP-003533">Fouqué</persName> schreibt unendlich viel und rasch, bis jetzt ist
                    ihre <hi rendition="#u" hand="#author">geübtere</hi> Feder die <hi rendition="#u" hand="#author">beßre</hi> gewesen  möge
                    es so bleiben! – </p>
            <p>Ihre Grosherzoglichkeit wird gewiß manche Veränderungen nach sich ziehen, fürs
                    erste möchte ich wünschen daß die Besitznahmen in unsrer Nähe, Sie zu uns führen möchten, ich kann es weder vergeßen, daß ich Sie letzt
                    in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> nicht sehen konnte, noch
                    daß ich mir das letzte mahl einen kleinen Besuch in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> selbst versagen
                    mußte.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004144">Wilhelm Stein</persName>der Vater leidet
                    unaussprechlich, es ist keinen Zweifel mehr unterworfen, daß seine Krankheit,
                    das fürchterlichste aller Leiden die Brustwaßersucht ist. Noch sträubt sich
                    freylich gegen die Zerstörung des edelsten Organ seine übrige Gesundheit, aber
                    weil auch seine ganze Lebensweise zu jener hinangeleitet hat, so geben die
                    Aerzte alle Hoffnung wenigstens zu seiner Wiederherstellung auf. In <placeName key="JP-013063">Nordheim</placeName> ist <persName key="JP-013453">Frau v. Stein</persName>
                    außerordentlich von den französischen Begebenheiten angegriffen, ihre Brüder hängen ohne
                    Zweifel dem vom größten Despoten scheinbar zum Demagogen gewordnen neuen <persName key="JP-002955">Herrscher</persName> an, ihre <persName key="JP-013345">Mutter</persName>, Schwestern und Schwager dem <persName key="JP-002519">Könige</persName>, und so erhält sie fast von niemand Nachrichten. Welches Volk!
                    –</p>
            <closer>
               <salute>Die Post eilt, Gruß und
                            Liebe <persName key="JP-012803">den Ihrigen</persName>, mit ewiger
                            Dankbarkeit</salute>
               <signed>die Ihrige Henriette
                            S.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
