<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0990">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Kalbsrieth, 11. bis 18. Juli 1816</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005884">Kalbsrieth, Sachsen-Anhalt</placeName>
               <date from="1816-07-11" to="1816-07-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#unknown">
            <opener>
               <dateline>Kalbsrieth, d. 11. Juli 1816.</dateline>
            </opener>
            <p>Sehr beruhigend war es mir, Ihren Brief zu erhalten, meine
                    teure, liebe Freundin! Die Zeugnisse Ihres Andenkens und Ihrer Freundschaft sind von höchstem
                    Wert meiner Seele. Wenn unsere Verhältnisse in
                            Aufnahme sind und bleiben, so kann
                    ich Sie hoffentlich zu einem Aufenthalt bei mir schon im künftigen Jahre
                    einladen. Das Gerücht einer Reise Ihres <persName key="JP-999999">Gemahls</persName> mit <persName key="JP-001353">Goethe</persName> wurde mir noch in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> von einem Jüngling gesagt, und es schien mir sogleich
                    unwahrscheinlich. Das Benehmen der <persName key="JP-001268">Frau von Geiger</persName> habe ich erwartet, denn
                            wenn ich durch etwas von <persName key="JP-001268">G.</persName> könnte
                            geehrt werden, so wäre es gewiß durch Haß, doch mit diesem werden sie
                            sich nicht inkommodieren, so wenig wie ich. Und da mein Geist zu dem Ihrigen gehört,
                    nämlich zu <persName key="JP-999999">J. P. R.</persName> und Karoline, so ist
                    die Kluft, welche uns trennt, gewiß ebenso stark und weit. Mich freut das
                    schöne, heftige Gefühl <persName key="JP-003483">Ihrer Kinder</persName>.
                        <persName key="JP-012948">Madam Fischer</persName>, die große, hat mir schon
                    ein lebhaftes Bild der <persName key="JP-003483">Kinder</persName> gegeben,
                    indem sie sagte, sie werden eine vortreffliche, allerliebste französische
                    Tournüre erhalten. Ihr Herr <persName key="JP-002703">Vater</persName> läßt mich
                    öfters grüßen, denn er besucht auch noch zuweilen meine <persName key="JP-002004">Tochter</persName>; ich ehre und vertraue ihm, Ihre
                        <persName key="JP-002709">Mutter</persName> ehre ich nur </p>
            <p>Ich habe nicht früher nach <placeName key="JP-005884">Kalbsrieth</placeName>
                    kommen können, denn so lange der <persName key="JP-002011">Präsident</persName> lebte, hatte ich kein Recht dazu, und dann waren die
                    Kriegsjahre, aber es ist nicht unwahrscheinlich, daß meine Gegenwart für meine
                        <persName key="JP-002010">Kinder</persName> wohlthätig sein kann. Gehe ich
                    nach <placeName key="JP-005739">Franken</placeName>, so will ich also über
                        <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName> und will die <persName key="JP-003964">Schwendler</persName> besuchen. Und komme ich nach
                        <placeName key="JP-005739">Franken</placeName>, so sind Sie nicht sicher für
                    mich in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>, denn ich hoffe,
                    wenigstens zwei liebende und <persName key="JP-003482">fünf gütige
                        Seelen</persName> daselbst zu finden.</p>
         </div>
         <div n="2" hand="#author">
            <p>Diese Zeilen kann ich nicht leer lassen. Ich vermute
                    fast, daß <persName key="JP-001269">Geiger</persName> nachgiebt, wenigstens
                    wären <persName key="JP-001268">diese</persName> oder er nicht so verständig,
                    als die Lage eigentlich erforderte, denn er müßte <persName key="JP-002010">meine Kinder</persName> für Raben halten, wenn ihnen ein solches Betragen
                    nicht empfindlich sein sollte. Sie glauben nicht, wie bedeutend es mir ist, die
                    wenige Zeit, die mir noch zu leben übrig sein wird, zur Gründung eines besseren
                    Zustandes für <persName key="JP-002010">die Meinigen</persName> anzuwenden und
                    die Hindernisse zu beseitigen. Wenn ich auch nichts hoffe, so will ich doch
                    nichts unterlassen haben, denn wirklich, man traut dem Boden nicht, der uns
                    trägt, wenn man erfahren hat, was ich gelitten.</p>
            <p>Mich freut es auch, daß <persName key="JP-999999">J.
                                P.</persName> bei <persName key="JP-000742">Dalberg</persName>
                            ist. Dieser <persName key="JP-000742">Mann</persName> war mir stets bedeutend; es scheint mir, er hat nicht früh
                    genug den Gedanken aufgeben können, daß er zum Souverain gelangen und darin
                    beharren müsse. Hätte er früher den Hirtenstab gefaßt, er wäre der einzige rein
                    Heilige am Bundestag. Aber in politischer Hinsicht paßt vorzüglich der Spruch:
                    wer kann wissen, wie oft er fehle, verzeihe mir auch die verborgenen.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, mein teures Herz! Grüßen Sie vielmals <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> von mir. Ich bitte ihn, mir zu
                        antworten, damit Sie Ihre Zeit sparen zu nötigem Thun.</salute>
               <signed>Charlotte Kalb geb. Ostheim.</signed>
               <dateline>d. 18. Juli.</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <persName key="JP-002401">Lenz</persName> ist auch nicht im Frühling.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
