<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0715">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 3. August
                    1816, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1816-08-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012314">Empfehlungen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>d. 3. August 16.</dateline>
               <salute>Meine innigst geliebte Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_xn4_hnb_qjb"/>Seit fast zwey Monathen durch
                    mein Ubelbefinden von meinem Schreibe Pult entfernt, bin ich heute dahin
                    gehinkt, um Dir von mir Nachricht zu geben. Daß mein Haupt Übel beseitigt ist,
                    weißt Du, aber noch leyde ich an einer bis jetzt unheilbaren, noch immer
                    schmertzhaften Fuß Wunde (ein Knöchel der innern Seite des rechten Fußes) und
                    harre seit einer vor 3. Tagen wieder geänderten Cur Methode auf endliche
                    Befreyung von meinen Schmertzen, und der mir zu dem Ende obliegenden möglichsten
                    Enthaltung von aller Fuß Bewegung.</p>
            <p>Da indeßen meine Fuß Wunde durch die an der leidenden Stelle obwaltenden Gicht
                    verschlimmert ist, und ich dagegen ein mineralisches
                    Bad, auch innere Mittel aus Spießglaß bestehend, brauche, so hoffe ich endliche Erlösung von meiner mir
                    aufgedrungenen Unthätigkeit; und werde Dir darüber sogleich Nachricht
                        geben.<anchor type="target" xml:id="stop_xn4_hnb_qjb"/>
            </p>
            <p> Einige meiner angenehmsten Stunden verdanke ich Dir durch Einführung
                    des <persName key="JP-002189">Professor Köppen</persName> aus <placeName key="JP-005936">Landshut</placeName>, in mein Hauß. Er hat mich zweymahl besucht, u mich im höchsten Grade interressirt, so daß ich (wenn er nicht wiederstrebte)
                    alles anwenden würde, um ihn hier bey der Universitaet
                    angestellt zu sehen. Aber auch bloß seine Bekanntschaft wird mir immer eine der
                    angenehmsten Erinnerungen seyn. <persName key="JP-002188">Seine Frau</persName>
                    haben wir nicht kennen lernen, eben wegen meiner Krankheit. Daher er auch bloß
                    Thee bey uns getrunken hat. Jetzt ist er nach <placeName key="JP-005977">Lübeck</placeName> gereiset, u es stehet dahin, wie bald ihn seine Geschäfte daselbst
                    erlauben werden, nach <placeName key="JP-005936">Landshut</placeName> zurük zu gehen, u Dich gelegentlich, auch von dem Eindruk zu unterhalten,
                    den ich auf ihn gemacht zu haben mir schmeichle.</p>
            <p>Daß <persName key="JP-004393">Minna</persName> mit ihren Kindern hier gewesen ist, weißt Du. Besonders hat mich <persName key="JP-000009">Minona</persName> (Dein anrührendes Ebenbild) interressirt.
                    Ubrigens ist <ref target="JP-UB0160/#nrbj_wlr_kjb">
                  <persName key="JP-004393">Minna</persName> nach <placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName>
               </ref> u<persName key="JP-004103">Emma</persName> in <placeName key="JP-006214">Rügen</placeName> zurück, u alles wieder in seinen  alten Stande.</p>
            <p>Zu den Seegnungen des Himmels rechne ich einen sehr treuen u gutmüthigen
                    Bedienten, der mich mit hertzlicher Anhänglichkeit pflegt.</p>
            <p>Ferner
                    u hauptsächlich die nach langem Hader, unter großen Anstrengungen von meiner
                    Seite, zu Stande gekommene Einigung mit <persName key="JP-012060">meinem
                        Bruder</persName> über unsere Vermögens Verwickelungen; u hoffe ich nur von
                    dieser Seite, bald, obgleich als ein geschundener Marsyas aufs reine zu seyn, u meinem Tode mit Ruhe entgegen zu
                    gehen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_kdt_dmh_qjb"/>Vorläufig bin ich mit dem
                    Verbrennen aller Papiere beschäftigt, die sich bey mir angehäuft haben, und
                    meinen Erben nur zur Last seyn würden. Auch das beruhigt mich immer mehr,
                    obgleich die Auswahl ein sehr lästiges Geschäft für mich ist.<anchor type="target" xml:id="stop_kdt_dmh_qjb"/> Andere Hofnungen eines verbeßerten
                    Wohlstandes liegen auch noch in der Ferne; u werden eben darum als ungewiß
                    vorjetzt übergangen.</p>
            <p>Du wirst mir Freude machen, wenn Du mir bald  schriebst. <anchor type="target" xml:id="start_fh1_rkh_qjb"/>Auch wünschte ich eine Zeile von
                        <persName key="JP-003491">Ottilien<anchor type="target" xml:id="stop_fh1_rkh_qjb"/>
               </persName>. Denn <persName key="JP-003471">Emma</persName> habe ich persönlich kennen
                    lernen, von <persName key="JP-003490">Max</persName> aber habe ich ein in seiner Kindheit geschriebenes Zettelchen; von <persName key="JP-003491">Ottilien</persName> aber noch nichts, es sey denn daß sie an den Arbeiten Theil genommen, die
                    Du mir jährlich geschickt hast, u  woran ich mir mit Vergnügen, einen Antheil der <persName key="JP-003471">Emma</persName> u <persName key="JP-003491">Ottilie</persName> denke.</p>
            <closer>
               <salute>Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>, u Deine
                            <persName key="JP-003483">sämtliche Kinder</persName>; von <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName> hast Du seit kurztem selbst
                        Nachricht erhalten; u grüßt sie Dich hertzlich.</salute>
               <signed>Dein  treuer Vater  Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
