<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0082">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    21. Februar 1816, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1816-02-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-002703">
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 21<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>Febr. 16.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Indem ich nach den Gründen frage, die Dich abgehalten haben können, den Werth der
                    mir <persName key="JP-001187">vom Könige</persName> ertheilten Auszeichnung (des
                    rothen Adler Ordens dritter Classe) durch Deine
                    Theilnahme zu erhöhen, finde ich keine andere mich beruhigende, als daß Du die
                        <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName> Zeitungen u die <placeName key="JP-005812">Hamburger</placeName> dort
                    nicht liesest. Denn freylich bin ich Dir noch die Antwort auf Deinen letzten Brief vom 12. Jan., also seit 4. Wochen von Zeit des Empfanges
                    schuldig; aber so genau wirst Du ja nicht Buch u Rechnung mit mir halten; u wäre
                    diß auch möglich, so will ich mich doch lieber darinn finden, als Kälte unter
                    uns eintreten laßen.</p>
            <p>Nun zu Deinem Briefe, den ich bey einer Menge von Zerstreuungen, als der Feyer des Jubilaeums unsers <persName key="JP-012223">Praesidenten</persName> am 29. Xber 15., des Taumels des Neu Jahrs Festes,
                    der Störungen des Ordens Festes, u des Andrangs von Geschäften, die sich unmittelst gehäuft hatten, wohl
                    habe unbeantwortet liegen laßen müßen.</p>
            <p> Zuförderst habe ich nun, was mir allenfalst zum besondern Vorwurf
                    gemacht seyn möchte, freylich auf den wichtigsten <ref target="JP-UB0693/#ntq4_2hv_njb">Punkt des <persName key="JP-999999">Deinem
                            Mann</persName> fehl geschlagenen Versuchs, die ihm hier früherhin
                        verheißene Praebende zu erhalten</ref>, nicht
                    geantwortet. Aber ich bin deßhalb doch dabey nicht listig gewesen, u bedaure
                    nur, daß <persName key="JP-999999">Dein Mann</persName> mich nicht durch Dich
                    von diesem Versuch vorher benachrichtigt hat. Früherhin hatte ich schon mit
                        <persName key="JP-004126">H. von Staegemann</persName> (der rechten Hand es <persName key="JP-001530">Herrn Staats
                        Cantzlers</persName>) davon gesprochen, aber weil sich die Laage der Dinge
                    damals noch nicht <ref target="JP-UB0693/#nq5r_qkv_njb">durch die jetzt
                        gesicherte Pension des ehemaligen <persName key="JP-000742">Großhertzogs von <placeName key="JP-005743">Frankfurth</placeName>
                  </persName>
               </ref> geändert, und die
                    Regheit für die Praebende nicht etwas gelähmt hatte.
                    Allein ich hätte auch dieserhalb <persName key="JP-012215">meinen Freund Herrn
                            GeheimenCab. Rath </persName>
               <persName key="JP-012215">Albrecht</persName> praeveniren können, der den
                    Vortrag beym <persName key="JP-001187">Könige</persName> in solchen Sachen in
                    Gegenwart des <persName key="JP-001530">Herrn Staats
                        Cantzlers</persName> hat, wenn ich selbst praevenirt gewesen wäre. Inzwischen habe ich mich noch vor 14. Tagen,
                    also nach Eingang Deines letzten Briefes, mit <persName key="JP-003878">Herrnv. Schukmann</persName> über die Praebendeund die Fehlschlagung des deßhalb
                        gemachten Versuchs gesprochen, u er hat mir gesagt, daß er bey einem
                    nächstens <persName key="JP-001187">dem Könige</persName> von ihm selbst über
                    die Zahl der noch bestehenden Praebenden der gantzen
                        Monarchie, <persName key="JP-001187">den
                        König</persName> an sein <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>
                    gethanes Versprechen selbst erinnern werde. Ich bitte mir also keinen Vorwurf zu
                    machen. Auch nimt <persName key="JP-012303">H. v. Bülow</persName> an dieser Sache keinen Theil, u  nur <persName key="JP-004126">H. v. Staegemann</persName>der so viel für die <placeName key="JP-005743">Frfurther</placeName> Sache gethan hat, hat vielleicht eine Addresse an ihn vermißt.</p>
            <p>Eher könnten <persName key="JP-999999">Deine Kinder</persName> sich gekränkt
                    fühlen, daß ich auf ihr niedliches Geschenk nichts geantwortet habe. Beruhige
                    sie aber hierüber. Denn diß Geschenk hat mir würklich viel Freude gemacht, so
                    wie Deine eigne Arbeit.  Auch wird Dir <persName key="JP-002709">meine Frau</persName>, die übrigens seit einigen Monathen an
                    der jedes Weib in einem gewißen Alter eintretenden Crisis ihrer Gesundheit sehr gelitten hat, für Dein Geschenk an sie,
                    selbst antworten.</p>
            <closer>
               <salute>Auf alle Fälle beruhige mich über Dein bisheriges Stillschweigen, und liebe noch ferner</salute>
               <signed>Deinen  treuen Vater Mayer </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Empfiehl mich <persName key="JP-999999">Deinem Mann</persName>, u küße
                            <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName>.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <p>Liebste Caroline es wäre unverzeihlich von mir Ihren lieben Brief und Geschenk nicht eher beantwortet zu haben, wäre ich wohl gewesen, aber
                    ich habe neuerlich wieder an eine Zahnrose und allen begleitenden Dornen
                    gelitten so daß ich mehrmahls bettlägerich war. seit 8 Tagen geth es wieder
                    besser.</p>
            <p> Tausend Dank Sie Gute Gute Caroline für Ihre
                    mühsame und hübsche Arbeit.
                    seit vielen Jahren bin ich immer durch Ihre Güte geschmückt. meine Augen nehmen
                    so ab, daß ich wenig andres arbeiten als Stricken kann. und mir das Lesen und
                    Schreiben bei Lichte versagen muß.</p>
            <p>Die <persName key="JP-012481">Geheimräthin Hainchlin</persName>trägt mir oft viel herzliche Grüße an Sie auf; dieGenz ihre Kinderwerden sehr groß und gut glaube ich. Daß <persName key="JP-012554">die Klaatsch</persName>vorigen Herbst gestorben ist werden Sie wißen.<persName key="JP-012105">
                  <ref type="letter"
                       subtype="passage"
                       target="JP-UB0415/#start_rxj_kyz_qlb">Die gute
                                Sommer</ref>
               </persName>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0415/#start_rxj_kyz_qlb">ist noch imer ohne Nachrichten
                        von <persName key="JP-011819">ihren Sohn</persName>; und man muß
                        vermuthen daß er nicht mehr lebt. </ref>
            </p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl, geliebte Tochter, der Himmel erhalte Sie und <persName key="JP-003482">die Ihrigen</persName> im besten Wohlsein, ich bin mit
                        unveränderter Liebe</salute>
               <signed>Ihre treue Freundin H. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
