<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0480">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Sophie von Herder. Bayreuth, 9. Juni 1816, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1816-06-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001683">Susanne Sophie von Herder</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012590">Bittschreiben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth den 9<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Juni 1816.</dateline>
               <salute>Hochwohlgeborene Frau.</salute>
            </opener>
            <p>Die Freiheit die ich mir nehme Ihnen theuerste Frau von
                        Herder! in diesen Zeilen die Versichrung meiner innigsten Achtung
                    auszudrücken, wäre zu groß, wenn nicht Ihre Güte und die Freundschaft Ihres
                        <persName key="JP-001669">Herrn Gemahls</persName> für <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> mich nicht darüber entschuldigten.
                    Die Uberbringerin derselben ist, <persName key="JP-002027">Demoiselle Kapp</persName>, Tochter
                    des <persName key="JP-002036">Herrn Kirchenraths</persName> aus <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>, welche nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> zu<persName key="JP-012846"> ihrem Onkel</persName>
                    reißt, und bei ihrer Durchreise durch <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName>, Ihnen gern aufwarten möchte.</p>
            <p>Nächst der Empfehlung die ich diesem jungen interessanten Mädchen, an Sie und
                    Ihren <persName key="JP-001669">Herrn Gemahl</persName> geben möchte, habe ich
                    noch eine etwas unbescheidene Bitte an Sie. Die gute <persName key="JP-002027">Demoiselle Kapp</persName>hat eine Kiste worin die<bibl sameAs="JP-008735" subtype="werk">Büste</bibl>
               <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName>eingeschlossen ist bis nach <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName> in ihrem Wagen mitgenommen. Diese soll aber von da aus
                    durch einen Fuhrmann nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    geschickt werden. Nun habe ich in <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName> keinen Bekannten, als Sie meine theure Frau von Herder der vielleicht die Güte hätte, diese Kiste nebst dem Geleitsbrief durch seinen Bedienten, einem Fuhrmann der Güter ladet nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> mitgeben zu lassen? Können Sie es mir
                    denn verzeihen wenn ich die Kühnheit begehe, mich also an Sie zu wenden um Sie
                    um diese Gefälligkeit anzuflehen? Ich fühle wie unschicklich dies nach einer so
                    kurzen Bekantschaft ist, aber Ihre Güte und Ihre Sanftmuth ist mir unvergeslich,
                    und ich glaube darauf etwas wagen zu dürfen.</p>
            <p>Könnte ich nur auch zugleich erfahren wie es Ihnen Allerseits und <persName key="JP-011888">dem lieben zarten Kinde</persName> gegangen ist, seit wir
                    uns vor drei Jahren in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> sahen!
                        <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> denkt oft mit großem
                    Interesse Ihrer, und ich hoffe daß Ihr Weg Sie bald einmal wieder nach
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> führen wird. Die
                    herzlichsten Empfehlungen <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> an
                        SieBeide, begleiten diesen Brief, und ich
                    wiederhole meine Abbitte, und die Versichrungen innigster Hochachtung und Liebe,
                    mit denen ich bin</p>
            <closer>
               <signed>Ihre ergebenste Caroline Richter geb. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
