<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0425">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Emanuel Osmund. Meiningen, 24. Februar 1816, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
               <date when="1816-02-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Meiningen, den 24<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Februar <hi rendition="#u" hand="#author">1816.</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Ich konnte es voraussehen, mein Emanuel, daß nach der
                            angestrengten Reise<ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0189/#start_nyb_hwm_5mb">meine noch nicht zurükgekehrte Gesundheit</ref> einen neuen Anstoß erleiden
                    würde, und so war es dann! Einige Tage habe ich das Bette hüten müßen und mich
                    der strengsten Ruhe hingeben, sonst hätten Sie, Guter, schon mit der Sonnabends
                    Post einige Zeilen von mir erhalten.</p>
            <p>Aber, es bleibt immer dabey, unser Wiedersehen war herrlich! So recht mit aller
                    Innigkeit habe ich es nachempfunden und alle die schönen Augenblike mir
                    zurükgerufen, in welchen wir gleichsam unsern Bund der Treue und Wahrheit wieder
                            bestätigten. Daß <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> mich ganz verstehen ist
                    mir unendlich werth, und daß ich <hi rendition="#u" hand="#author">dieses Verstehen</hi> Ihnen zurükgebe, will ich <hi rendition="#u" hand="#author">vor Gott</hi> behaupten. Das Wiedersehen meiner Lieblinge hier
                    war süß und schmerzlich zugleich. <persName key="JP-003965">Reinhold</persName>
                    war während meiner Abwesenheit ernstlich krank gewesen und hatte sich noch nicht
                    erhohlt, da er nun vermöge seines außerordentlich zarten Baues mir immer ein
                    wenig Sorge macht, so ergriff mich jetzt sein krankes Aussehen unbeschreiblich.
                    Es geht Gottlob seit zwey Tagen beßer, und hoffentlich sehe ich <persName key="JP-003965">den  holden Knaben</persName> bald wieder in
                    seiner vorigen Blüthe <persName key="JP-003971">Pauline</persName> das arme
                    Kind, hatte, da die Jungens ihre ganze Mütterlichkeit in Anspruch genommen,
                    recht viel Noth in meiner Abwesenheit, mit ihrer gewohnten Demuth verbarg sie es
                    mir in den ersten Augenbliken unsres Wiedersehens bis ich es nach und nach
                    erfuhr. Es ist nicht übertrieben, bey Gott, in <persName key="JP-003971">Paulinen</persName> reift eine Weiblichkeit die zur höchsten Vollendung gedeihen kann, hätte ich sie Ihnen nur bringen können. Sie wißen es ja,
                    Emanuel, daß Alles was ich liebe mir noch <hi rendition="#u" hand="#author">heiliger</hi> wird wenn Sie es lieben und <persName key="JP-003971">Pauline</persName> würden Sie recht lieben.</p>
            <p>Während meines nur alzu ruhigen Hierseyns in den ersten Tagen hatte ich rechte
                    Muße so manche unsrer Unterhaltungen mir zu vergegenwärtigen, überhaupt manche
                    Mittheilung die ich Ihrem Vertrauen verdanke. Vor allem beschäftigte mich, die edle Briefstellerin die ich am liebsten
                    Seherin nennen möchte, wenn gleich unter ganz andern Bedingungen, wie Sie es mir
                    sind weil hier die höchste Offenheit die Grundlage unsres Bundes macht, so
                    erschienen Sie mir doch für jenes  Wesen als ein ihr von Gott
                    gesendeter Genius. Es ist mir recht heilig, Sie so vielfach gebunden zu sehen,
                    und darum werde ich bald selbst des Glaubens seyn, jedes Verhältniß was Ihre
                    schöne Freiheit, – trotz – daß Liebe und Freundschaft Sie so häufig binden –
                    einengen könnte, paßt nicht für Sie. Sie würden Opfer bringen, man würde opfern,
                    und der Zwek beglükt zu seyn dennoch kaum erreicht werden. Ein wenig kämpfen
                    werden Sie freylich noch, eigentlich aber doch nur Liebe um Liebe und daß kann
                    der Erden Mensch schon ertragen! – – –</p>
            <p>Die <hi rendition="#u" hand="#author">Mainzer</hi> Scene erschüttert mich jedesmahl, wenn ich ihrer
                    denke, überhaupt ist mir manches in beyden
                            Richters unerklärbar. Ich liebe beyde aber
                    dabey fühle ich einen eignen Schmerz, ich schreibe Ihnen bald ausführlicher,
                    auch noch über manches Andre, worüber ich mich  aussprechen muß.
                    Ach Gott, im freundlichen Stübchen wäre es leichter und schöner! — </p>
            <closer>
               <salute>Dem <hi rendition="#u" hand="#author">klaren</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">reinen</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">kräftigen</hi>
                  <persName key="JP-003112">Otto</persName> Gruß u Liebe,
                            <persName key="JP-003971">Pauline</persName> dankt fürs Andenken, die Bubens für den vortreflichen Pfefferkuchen.
                            <persName key="JP-003749">Amanda</persName> tanzt auf einen Cassino
                        Ball, grüßt herzlich. Die
                            schwesterliche Freundinn drükt ans treue Herz ihren
                        Emanuel</salute>
               <signed>Henriette.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
