<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0385">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Georg Friedrich Messerschmidt. Bayreuth, 5. September 1816, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1816-09-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002781">Johann Georg Friedrich Messerschmidt</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012314">Empfehlungen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den 5<hi rendition="#uu" hand="#author">tn</hi> September 1816.</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Was werden Sie sagen, verehrter Herr Professor, die Unterschrift dieser Zeilen
                    lesend, von der längst aufgegebenen fahrläßigen
                            Freundinn einen Brief
                    zu erhalten! Möchte das so natürliche Erstaunen sich in freundliches Wohlwollen
                    auflösen!</p>
            <p>Gewis es war nicht Verkennung der schönen Aufmerksamkeit in der Übersendung Ihres Briefes und Ihrer so werthen Gedichte – das ein
                    unverzeihliches Schweigen veranlaßte – – sondern eine fatale Gewohnheit des
                    Zögerns in allen nicht durchaus nothwendigen Geschäften und der Anspruch an
                    einen günstigeren Moment der Gemüth und Phantasie belebt. Die Erscheinung meiner
                    so geliebten Freundinn <persName key="JP-000898">Sulzer</persName> wäre ein
                    solcher gewesen, allein ihr Aufenthalt war zu
                            kurz als daß er Zeit übrig gelassen hätte die
                    Empfindungen zu beschreiben, die  sich meiner bemächtigten, sonst mein lieber Professor hätte ich
                    Diese zur <persName key="JP-000898">Vermittlerin</persName> gewählt. Allein die
                         mündlichen Grüße die sie verschönert wiedergegeben haben wird,
                    werden Sie überzeugt haben wie werth uns Ihr Andenken ist.</p>
            <p>Heute empfehle ich dem Dichter, Gelehrten und für das Höhere begeisterten
                    Menschen einen Nebenbuhler in Allem diesem. Es ist, <persName key="JP-001635">Professor Heller</persName> aus <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName> dem ich
                        <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> so schön zu schildern
                    versuchte als es mit all seinen liebenswürdigen Bewohnern in meiner Erinnerung
                    steht. <persName key="JP-001635">Professor Heller</persName> hat kein anderes Reise-Ziel als Erholungen für Geist Herz und
                    Gemüth einzusammeln, und Sie lieber Professor sollen sein Führer und Wegweiser
                    zu Allem sein was Sie hochachten und suchen. Der Ubereinstimmung in Ansicht und
                    Neigung bin ich gewiß.</p>
            <p>Ich bitte Sie mich bei der Gelegenheit besonders <persName key="JP-002527">Herrn</persName> und <persName key="JP-002533">Madame Ludwig</persName> – <persName key="JP-011873">Madame Pirer</persName>
               <persName key="JP-012179">Herrn Reichenbach</persName> und <persName key="JP-012011">Madame Hoffmann</persName> sehr angelegentlich zu
                    empfehlen. <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> weiß leider nicht daß ich schreibe. Eine
                            Reise nach <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName> trennt uns schon seit drei
                            Wochen die <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> aber höchst angenehm in der Nähe seines
                    Beschützers und Gönners, <persName key="JP-000742">Fürst Primas</persName> zugebracht hat. Seit mehreren Jahren unternahm
                    er keine Erholungs Reise, darum ist es mir doppelt werth, daß er so durchaus
                    froh während seines Aufenthaltes in <placeName key="JP-006179">R.</placeName> war. In wenig Tagen erwarte ich ihn
                    zurück, und Mutter und Kinder werden dann heitere Festtage feiern.</p>
            <p>So eben verlangt der gütige Uberbringer diesen Brief. Machen Sie ihn doch ja
                    mit der <persName key="JP-000898">Frau Doktor Sulzer gewesene
                        Ehrenberg</persName> bekannt, Der er sehr viel Grüße zu bringen hat. Dem
                        Ludwigschen Hause
                    meine besondere Empfehlung.</p>
            <closer>
               <signed>Caroline
                                Richter geboreneMayer.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
