<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0345">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Bayreuth, 28. Juni
                    1816, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1816-06-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth den 28tenJuni 1816</dateline>
               <salute>Geliebter Vater!</salute>
            </opener>
            <p>Der Besuch des Herrn
                            Geheimrath Stein überraschte mich auf
                    die angenehmste Art doch nicht wenig erschrak ich, als er mir erzählte, daß er
                    Sie krank verlassen habe! Beruhigend war es Ihm daß ich keine Nachricht von
                    Ihnen hatte, indem es ihm ein Zeichen dünkt daß Ihr Übelbefinden sich nicht
                    verschlimmert habe. Allein so tröstlich mir selbst das Schweigen von Ihrer und der theuren <persName key="JP-002709">Mutter</persName> Seite, sein kann, so ist doch eine Unruhe
                    und Bangigkeit in mir, bis zu dem Augenblik da Einer von Ihnen Beiden mir
                    schreiben wird, die ich nicht mäßigen kann. Gott wird ja nicht geben daß mein
                    einziger geliebter Vater ernstlich oder gar gefährlich krank sei - Sie würden
                    Ihrer Tochter doch schnell Nachricht von einem bedenklichen Zustande geben. Nein
                    es ist nicht möglich daß Sie mich in Ungewisheit ließen, und daß ich das
                    Theuerste auf der Erde unwissend zu verlieren in
                    Gefahr wäre. Der<persName key="JP-001600"> G R. Heim</persName> sagt mir daß Sie bis dahin ganz gesund waren – stark – wohler als er
                    selbst aussehend, der in einem Alter von 69 Jahren noch äußerst kräftig zu sein
                    scheint. – Ihr vieles Arbeiten aber und mancher Verdruß griffen Sie an. Ach
                    geliebter Vater schonen Sie Sich doch Ihr ganzes Leben war ja eine Kette von
                    Aufopferungen und Entbehrungen[.] warum wollen Sie nicht endlich einmal ausruhen
                    und die <persName key="JP-002704">Ihrer Familie</persName> so köstliche Zeit
                    Ihres Alters nicht sorgenfrei zubringen? Ach warum muß ich so weit von Ihnen
                    entfernt sein; und kann nicht dem geliebtesten Vater einige Stunden des Tages
                    Erleichterungen anbieten, oder wenigstens  die treffliche <persName key="JP-002709">Mutter</persName> ablösen.</p>
            <p>Gewis haben Sie unterdessen meinen Brief bekommen, schon
                    fing ich an eine Antwort zu erwarten, die wenn mein Brief richtig besorgt ist,
                    nun auch bald kommen muß. Gott gebe daß ich nicht lange mehr ohne Nachricht von
                    Ihnen bleibe. Glauben Sie, daß ich bis dahin keinen ruhigen Augenblick haben
                    werde. Aber Gott wird mein Gebet erhören – bald hoffe ich durch die
                    beruhigendsten Nachrichten zu hören daß Sie theurer geliebter Vater meinem Glück
                    erhalten sind. Gott segne Sie! Ich kann heute nichts mehr hinzusetzen, als daß
                        <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> so innig als ich Ihre
                    Genesung hoffte, und Sie innigst grüßt.</p>
            <closer>
               <salute>Beruhigen Sie sobald als möglich</salute>
               <signed>Ihre treuste Tochter Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
