<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0467">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an  Heinrich Voß. Bayreuth, 28. September 1817, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1817-09-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004524">Johann Heinrich Voß</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den 28<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> September 1817.</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Halten Sie ja ein so langes Schweigen, auf einen so <ref type="letter" target="JP-UB0653">freundlichen Brief</ref>und eine so liebende Bitte wie die Ihrige, nicht für
                    Zeichen stumpfer Gleichgültigkeit. Nein aufs innigste ward ich durch dieses
                    ehrende Vertrauen gerührt, antwortete auch sogleich, weil es mich drängte der
                    schönen Aufforderung Antwort zu geben, und weil ich bewährt gefunden habe, daß
                    der Moment des Empfangs eines Briefes auch zugleich der, des Beantwortens sein
                    sollte. <ref type="letter" subtype="document" target="3-VII_331">Allein da
                            <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> zugleich Ihnen schreiben
                        wollte</ref> und erst die Ankunft der Büsten erwartete, worüber ihm heut <persName key="JP-003944">Kirchenrath
                                Schwarz</persName> Nachricht giebt, so muste auch ich das Absenden meines Briefes aufschieben. Jetzt ist
                    aber dieser nicht mehr zu brauchen – ein alter von uns abgefaßter Brief kömmt
                    mir vor wie eine alte Zeitung, und ich könnte ihn höchstens einmal ein Ihre
                    Hände legen, wenn eine persönliche Bekanntschaft mein Vertrauen in Ihre
                    Nachsicht gestärkt hätte. Daß dieser Augenblick nicht so fern sein möchte!
                    Allein ein Jahr dünkt mir bei dem <hi rendition="#u" hand="#author">Erwarten</hi> einer <hi rendition="#u" hand="#author">Freude</hi>, eine Ewigkeit, wie kurz ist dieser Zeitraum, nach dem Genuß
                    derselben  wo die Erinnrung uns Tränen leiht die unser Dasein in Minuten auflösen.</p>
            <p>So sehr ich fühle daß ich Ihr günstiges Urtheil nur dem durch Entfernung
                    idealisierten <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> zu danken habe,
                    so möchte ich alle die theueren Freunde doch selbst kennen die Ihm so viele
                    Liebe widmeten, ungekannt aber wenn es möglich wäre möchte ich in das Auge eines Jeden
                    schauen, der mit höherer Achtung Ihm entgegenkam. <hi rendition="#u" hand="#author">Ich</hi> würde in Diesem die in Liebe mir als
                    Schwester oder Bruder verwandte Seele erblicken – ohne jene Schüchternheit zu
                    empfinden die mich durchbringt, wenn ich an alle Foderungen denke, die man an
                    ein Wesen zu machen berechtigt ist, in dessen Hände, einen Theil seines
                    irdischen Wohlseins, das Schicksal gelegt hat.</p>
            <p>Und zu Ihrer <persName key="JP-004516">Mutter</persName> trät' ich dann zuerst,
                    in der ganz <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> die Krone der
                    Frauen anerkennt – Versichern Sie der Herrlichen meiner Ehrfurcht, und bitten
                    Sie um Seegen für <persName key="JP-003482">die ganze Familie</persName> des
                        <persName key="JP-999999">Mannes</persName>, dem auch Sie Freundschaft aus
                    der Ferne geschenkt hät. </p>
            <p>Und Sie theurer Freund <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> nehmen
                    Sie <anchor type="target" xml:id="start_usv_cym_hlb"/>diese ersehnte
                                Locke<anchor type="target" xml:id="stop_usv_cym_hlb"/> aus der Hand, der für Sie schwesterlich gesinnten</p>
            <closer>
               <signed>Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
