<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0757">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, nach dem 12.
                    April 1817</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1817-04-12" notAfter="1817-05-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Meine geliebte Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich habe Deinen Brief vom 11. April richtig erhalten; u eile darauf zu antworten.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003360">Herrv. Raumer</persName> hat sehr richtig meinen innern Gesundheits Zustand von einem
                    äußerlichen zu unterscheiden gewust. <ref target="JP-UB0454/#nuwh_3ff_5jb">Denn
                        innerlich war ich nie krank; desto mehr aber leyde ich am äußeren, da mir
                        das Gehen besonders auf dem Stein Pflaster äußerst beschwerlich ist, u ich
                        entweder geführt, oder gefahren werden muß. Dem <placeName key="JP-012460">Landeker</placeName> Bade traue ich nun, nach allem was ich davon höre,
                        meine völlige Herstellung zu, u will mir den hier nicht in solchem Credit stehenden Magnetismus als das letzte Heilmittel vorbehalten. Auch muß ich schon bey
                            <placeName key="JP-012460">Landek</placeName> bleiben, da <placeName key="JP-006328">Töplitz</placeName> für mich zu heiß, u für meinen Zustand nach dem Urteil der Ärtzte <persName key="JP-001600">Heim</persName> u <persName key="JP-001857">Hufeland</persName> nicht geeignet
                        ist.</ref> Schade daß ich die Deinen nicht näher kennen kann.</p>
            <p>Deine Nachricht über den jungen Raumer hat den Eltern viel Freude gemacht, da sie von ihm selbst keine hatten.</p>
            <p>Was Du über die Dir gesandte Wittwen Cassen Quittungen sagst, hätte mich eigentlich abhalten sollen, sie Dir zu schicken. Allein
                    es ist nun einmal geschehen, u ich wüste sie lieber in <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName> Händen.</p>
            <p>Über die Abmachung der <persName key="JP-003488">Richterschen</persName> Zinß Angelegenheit schicke
                    ich Dir nun noch den auttentischen Beleg.</p>
            <p>Den Brief an Minna habe ich abgehen laßen; u Du wirst wohl schon wißen,  daß sie
                    nun, <ref target="JP-UB0160/#nrbj_wlr_kjb">nach völlig aufgelöseten <placeName key="JP-006071">Strehlitzer</placeName> Verhältnißen</ref> mit ihrer Tochter <persName key="JP-000009">Minona</persName> nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> ziehet, um dort von ihren Talenten zu leben, so weit ihre eigne Einnahme
                    nicht reicht. Zum Ubergang nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> habe ich ihr 100 rth Gold geschenkt, u nachdem schon offerten für sie hier angekommen sind, erwarten wir ihre eigne
                    Durchreise durch <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> in diesen Tagen.</p>
            <p>Auch Deines für <persName key="JP-003087">HerrnEmanuel</persName> an mich gethanen Auftrags habe ich gedacht, kann aber darauf nicht
                    bestimt antworten, weil nicht gesagt ist, ob<persName key="JP-011904"> HerrBernstein der Oncle</persName> (Professor der Medicin) oder <persName key="JP-012421">HerrBernstein der Enkel</persName> (Professor der orientalischen Sprachen) gemeynet ist. Ersteren hält
                    man für einen rangéten Mann; von
                    letzteren aber weiß man nichts befriedigendes.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0284/#start_ebb_v3g_sjb">Übrigens wirst Du Dich an eine Stelle <ref type="letter" target="JP-UB0757">eines meiner letzteren Briefe</ref> erinnern,
                        worinn ich sagte, daß der Punkt wegen meiner Gehalts Verbeßerung noch nicht
                        aufs reine sey</ref>. So ists in gewißer Beziehung noch, und darum muß ich
                    darauf um so mehr zurükweisen, als das erwehnte Geschenk an Minna mich wieder zurükgebracht hat</p>
            <p>Deinen Wunsch für meine Herstellung nehme ich mit Rührung an, wenn gleich das
                    Leben im 70sten Jahre keine sonderlichen Werth mehr
                    hat, weil das Hertz immer mehr austrocknet.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl! Grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> u
                            <persName key="JP-003483">Kinder</persName>, von mir u <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName>!</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
