<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0653">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Heinrich Voß an Caroline Richter. Heidelberg, 5. September 1817, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1817-09-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg d. 5 Sept. 1817.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich hab' eine große Bitte, und damit sie erfüllt werde, wende ich mich an die
                    theure Gattin <persName key="JP-999999">des theuersten Mannes</persName>, und
                    das ohne allen Umschweif.Ich muß eine Haarlocke haben von dem mir so heiligen Haupte: und die
                            senden <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> mir; ich bitte herzlich darum. Oft wollte ich meinen <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> selbst darum bitten, und immer hielt
                    mich etwas davon ab –, ich weiß nicht, war es Schüchternheit, oder Furcht, den
                    Zudringlichen beigezählt zu werden, die sich diese Freiheit wohl oft genommen
                    haben. Aber der Wunsch nach dieser Haarlocke schweigt nicht in mir. Ich besize
                    einen <bibl sameAs="JP-009600" subtype="werk">Wilhelm Tell</bibl>, mir an einem
                    meiner Geburttage von <persName key="JP-003737">Schiller</persName> geschenkt:
                    Drin liegt eine Locke von <persName key="JP-003737">Schiller</persName>. Neben
                    dieser soll <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Locke ruhen, wenn
                    Sie mir meine Bitte nicht versagen. O thun Sie es ja nicht.</p>
            <p>Welche herliche Tage hat uns <persName key="JP-999999">der theure Mann</persName> geschenkt! Wir können noch gar nicht aufhören, von ihm zu sprechen, und ich kann im
                    ernstesten Sinne des Wortes sagen, wir Heidelberger führen ein Leben in
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>. Sehen sich ein Paar seiner
                    Freunde, gleich ist das Losungswort zu einem endlosen Gespräch gegeben. Ich bin
                    dankbar gegen die Vorsehung, daß sie mich diesen Mann finden lies. Und soll ich
                    Ihnen eins sagen? und mein theurer <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> mags
                    auch lesen: – ich hatte ein wenig Scheu –, bis ich ihn gesehn hatte. Ich liebte
                    ihn unaussprechlich, so sehr man ein nie gesehenes Wesen lieben kann; dabei aber
                    fürchtete ich, er möchte im Leben doch etwas anders sein als in den Schriften;
                    und das dank' ich einem der schlechtesten Menschen, die die Erde trägt, einem
                        <persName key="JP-001561">Doctor Hartung</persName>, |2| der meine Eltern
                    und mich <hi rendition="#u" hand="#unknown">einmal eine Stunde
                        über</hi>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> unterhielt, und unter andern
                        sagte:<persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> sei ein Barbar*) gegen
                                <persName key="JP-003483">seine Kinder</persName>. Das hab'
                    ich nun freilich nie geglaubt; aber meine Fantasie war vergiftet. <persName key="JP-004524">Mein Vater</persName> hat seitdem den <persName key="JP-001561">Doctor Hartung</persName> nie wieder vorgelassen; "denn wer
                    so sprechen kann über einen, den er seinen Freund nennt (ist sein Wahlspruch),
                    der ist ein gefährlicher Mensch". – Nun begreift mein theurer <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, wie es mich rühren mußte, wenn ich ihn
                    von <persName key="JP-003483">seinen Kindern</persName> reden hörte, und von
                    seiner geliebten Gattin. – Ich bitte Sie, lassen Sie diesen <persName key="JP-001561">Dr. Hartung</persName> nie wieder ins Haus. Wer das gesagt
                    hat über <hi rendition="#u" hand="#author">diesen</hi> Mann, den
                    halt' ich jeder Schlechtigkeit fähig. *) Für mich die gräßlichste Verläumdung!
                        Sollte man nicht unbekümmert schlecht <hi rendition="#u" hand="#author">scheinen</hi> den bairheuter  Hunden u. Hündinnen um ihnen nur  die Verläumdung zu ersparen?</p>
            <p>Wie leid thut mirs, daß wir Sie hochverehrte Frau, nicht zugleich bei uns
                        sahen.Der lezte Brief aus Baireut machte uns Hofnung, Sie würden den theuren
                            Mann abholen. Das hat diesmal nicht so sein sollen. Aber das nächstemal. An <persName key="JP-004516">meiner Mutter</persName> werden Sie eine treue Freundin
                    finden, das versprech' ich Ihnen.</p>
            <p>Im Herbst 1818 komm' ich auch auf – Tag zu Ihnen; dann entführe ich Sie alle, <persName key="JP-003483">die
                        Kinder</persName> mit, auf die <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> zu meinem <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>. Das muß bis dahin möglich gemacht werden. Die Reise
                    ist gar nicht so weit, als wie <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                    denkt: Ich hab' auf der Karte nachgesehn. Höchstens sinds 1 ½ Tagereisen, und
                    nicht über <placeName key="JP-005832">Hildburgshausen</placeName> geht der Weg.
                    Die <placeName key="JP-005591">Burg</placeName> ist auch für Frauen eine Burg,
                    wie <persName key="JP-004516">meine Mutter</persName> bezeugt, die vier selige
                    Tage dort gelebt, und in wenigen Wochen wieder hinreiset.</p>
            <closer>
               <salute>Mit Ehrerbietung nenne ich mich, den <persName key="JP-999999">Jean
                            Paul</persName> brüderlich an sein Herz drückte, ganz den
                        Ihrigen.</salute>
               <signed>Heinrich Voß.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
