<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1130">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler und Friedrich Christian August Schwendler an
                    Friedrich von Müller. Eisenach, 27. Juli 1817, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003966">Friedrich Christian August Schwendler</persName>
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <date when="1817-07-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-003964">
            <opener>
               <dateline>Eisenach. d. 27<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>July <hi rendition="#u" hand="#author">1817</hi>.</dateline>
            </opener>
            <p>Entschuldigen Sie, mit Liebe, theuerster Freund, die späte Beantwortung Ihrer letzten freundlichen Zuschrift! – Eine Reise
                    zu meinen
                    Kindern nach <placeName key="JP-006248">Schleusingen</placeName> und wie es dann bey der Rückkehr der Hausfrau zu
                    gehen pflegt, große und kleine Häuslichkeiten traten, mir bis jetzt störend in
                    den Weg.</p>
            <p>Mit großer Freude haben wir gestern von <persName key="JP-013366">Eglofstein</persName> vernommen, daß, – nach
                    manchem
                    Unangenehmen
                    was Sie in oeconomischer Hinsicht betroffen hat und welches
                    wir, ohne es zu <hi rendition="#uu" hand="#author">erörtern</hi>,
                    redlich theilen, – Ihre schöne heitre Ansicht des Lebens wieder ihr altes Recht
                    behauptet, daß Sie freudig einer angenehmen Reise entgegen gehen und unsrer
                    gedacht haben. Laßen sie nur ums Himmel willen, keinen äußern Unfall auf Ihre
                    Gesundheit ungünstig einwirken, allem Andern können <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> gebieten!! – – –</p>
            <p>Nicht so bedeutend wie Sie, geliebter Freund, aber Erfahrungen der Art wie Sie
                    jetzt machen, habe ich auch <hi rendition="#u" hand="#author">gemacht</hi>. Mein Vermögen war nie groß, ich konnte also auch nicht so
                    bedeutende Unfälle wie Sie jetzt dabey erleiden; höchst unangenehm sind diese
                    Dinge, namentlich für Personen die sich gestehen dürfen, daß sie im rechten
                    Sinne den Werth irdischer Güter erkennen. </p>
            <p>So gern ich glaube, daß sie beruhigt sind, so sehne ich mich  dennoch, es von Ihnen selbst nur durch
                    zwey Worte zu erfahren. Einen Freund, in seinem Gleichmuth und seiner
                    gemüthlichen Lebens Ansicht, durch ernste, wiewohl jämmerliche Zahlen
                    Angelegenheiten unterbrochen zu wißen, ist gar schmerzlich. Dann wird mir <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                    unerträglich fern von hier; denn ehe durch Papier und Siegel Theilnahme
                    gewechselt wird, hätten ein paar Augenblicke von Mund zu Mund, manche Besorgniße
                    gehoben.</p>
            <p>Von <persName key="JP-012083">Adalbert</persName> wißen
                            wir gute Kunde,
                    unser Hausgenoße Herr von
                                Könneritz hat ihn vor 8 Tagen in <placeName key="JP-006254">Schnepfenthal</placeName> gesehen. Seine Aeußerung, er müßte
                    noch lernen das Elterliche Haus zu vergeßen, hat mir wohl gefallen, dem
                    kindlichen Gemüth muß das Vaterhaus über alles gehen. Er soll wohl aussehen und
                    sich mit seinen Kameraden gut stehen. Behalten wir gutes Wetter, so sehe ich
                    Ihren lieben <persName key="JP-012083">Sohn</persName> noch selbst in diesem
                    Sommer, eine Wanderung nach dem <placeName key="JP-005863">Inselsberge</placeName> wird mich über <placeName key="JP-006254">Schnepfenthal</placeName> führen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ixf_skw_r4b"/>Ihre Reise nach <placeName key="JP-005890">Karlsbad</placeName> und <placeName key="JP-005696">Eger</placeName> sehe ich blos als eine Erholung
                    und Vereinigung mit Freunden für <hi rendition="#u" hand="#author">Sie</hi> an.<anchor type="target" xml:id="stop_ixf_skw_r4b"/> Als Cur mag
                    ich sie mir nicht denken, denn auf <placeName key="JP-005712">Ems</placeName>
                    und <placeName key="JP-006244">Schlangenbad</placeName> paßen ja jene Bäder
                    nicht. Nicht wahr, liebster Müller, Sie zürnen meiner
                    Aber Weisheit nicht, sagen muß  ich es, ohne Vorwißen eines Arztes und
                    des Brunnen Arztes an beyden Orten <hi rendition="#u" hand="#author">trinken Sie nicht</hi>. <placeName key="JP-005890">Karlsbad</placeName>
                    greift entsetzlich an namentlich die Brust; Eger
                    weniger, aber doch auch. </p>
            <p>Unser nahes <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> ist sehr besucht,
                    aus den entferntesten Gegenden hat sich ein intereßanter Cirkel gebildet. Das
                    neue Fußen der Quelle hat die Kraft des Brunnens sehr verstärkt, unser Arzt der
                    selbst dort ist, spricht mit großer Ehrfurcht von den Eigenschaften des
                        <placeName key="JP-005956">Liebensteiner</placeName> Waßers. Was ich immer
                    behauptet habe, trift in diesem Jahre ein, das Entfernen des <placeName key="JP-011537">Hofes</placeName> giebt der Gesellschaft ein viel freyeres
                    und froheres Leben. In <placeName key="JP-005712">Ems</placeName> soll es unertraglich seyn, unser guter <persName key="JP-013424">General SuperintendentNebe</persName>, führt die bittersten Klagen über
                    die Steifheit der dortigen Gesellschaft. </p>
            <closer>
               <salute>
                  <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> will meine Feder, die
                        glücklichste Reise und Wiedersehen –</salute>
            </closer>
         </div>
         <div n="2" hand="#JP-003966">
            <p>Mit großen Entschuldigungen meines Schweigens auf Ihre
                            wiederholte gütevolle Aufforderung zur Unterbrechung
                    desselben muß ich allerdings beginnen, – doch ich bin verwöhnt durch Ihre
                    Nachsicht. </p>
            <p>Sie wollten nähere Kunde davon haben, wie die Anwesenheit unseres  verehrten <persName key="JP-000579">Großherzogs</persName> mich influenzirt
                    und in Bewegung gesezt hat.
                    Interessanter noch wird es Ihnen werden, mich darüber zu hören, wenn ich Ihnen
                    zwar sage, daß während seines ganzen Hierseyns nur ganz Unbedeutendes der
                    Gegenstand unserer Unterhaltung war, – daß ich auf Anfrage und Vorträge über mir
                    wichtigere Dinge p – kaum einiges Entscheidende erfuhr und daß ich mich dadurch
                    zum Theil ganz getäuscht oder unangenehm betroffen fand. </p>
            <p>Der Zufall wollte, daß ich in <placeName key="JP-013335">Vach</placeName> zuthun hatte und deshalb den Tag der Abreise des
                        <persName key="JP-000579">Großherzogs</persName> erwählte, wo ich ihm
                    zuvoreilte und ihn in <placeName key="JP-013335">Vach</placeName> mitempfing, wo sich allerley herbeygeführt fand,
                    was ihm die Aufforderung eingab, mich bis <placeName key="JP-013311">Buttlar</placeName> mitzunehmen. Dort erhielt
                    ich die weitere Ordre mit nach <placeName key="JP-013325">Ostheim</placeName> zu gehen, was
                    mich wirklich ein wenig genirte, da ich blos war wie ich ging u stand; allein
                    ich wurde sehr belohnt durch die
                    sich von da an zeigende Theilnahme des <persName key="JP-000579">Großherzogs</persName> an allem, was ich vorzubringen Gelegenheit nahm und
                    durch seine Milde, seine wohlwollenden Aeusserungen und selbst durch vertrauten
                    Mittheilungen u Eröffnungen, wobey ich überall zugleich den Kabinetsrath und
                    Referendar in Gnadensachen u bey der Ueberschwemmung mit Gesuchen, Beschwerden u
                    Klagen zu machen hatte. In <placeName key="JP-013325">Ostheim</placeName> war <persName key="JP-000579">Serenissimmi</persName> sichtbar bewegt über die
                    Beweise der treusten u innigsten Anhenglickeit, nach 22 jähriger
                    Abwesenheit. Er gab deshalb einen Tag dort zu und suchte dadurch seine
                    Empfänglichkeit für die ihm ausgesprochenen Empfindungen zu erkennen zu geben.
                    Dort erhielt er Briefe von der <persName key="JP-004080">Marggräfin</persName>, die meines threuen  Freundes Müller wohlwollend gedenkend, die Nachricht vom Verkauf
                    der Adels Güther mittheilte und den auf
                    sie kommenden Kaufgeld-Antheil den Großherzoglichen Landessachen
                    darbot. Diese Artigkeit bestimmte den <persName key="JP-000579">Großherzog</persName> zu der, – die gnädige <persName key="JP-004080">Tante</persName> selbst en
                            passant aufzusuchen u so entstand der Abstecher nach
                        <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName>.</p>
            <p>Ich habe mich mit noch mehr erhöhter Verehrung für unsern so ausgezeichneten
                        <persName key="JP-000579">Großherzog</persName> von Ihm getrennt u bin dann
                    eiligst hieher zurückgekehrt, da unser <persName key="JP-000580">Erbgroßherzog</persName> am folgenden Tage hier ankam u die <persName key="JP-002628">Großfürstin</persName> mir in Ansicht der Industrie Schule
                    für junge Mädchen auf dem Land mancherley zu sagen hatte. In dieser Hinsicht
                    verdient sie für den regen Eifer, nutzen zu wollen gewiß die größte Achtung und
                    dankbarste Anerkennung.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Von einer Woche zur andern haben wir hirauf Ihr und Ihrer verehrten <persName key="JP-012266">Gemahlin</persName> Hieherkommen erwartet – und nun sind
                    wir, nach deshalb verschwundener Hoffnung, mit immer sich wiederholenden
                    Nachrichten von der Ankunft unsers ehrwürdigen <persName key="JP-004497">Geheimraths Vogt</persName> hingehalten und
                    getäuscht worden. Sagen Sie mir doch: ob er sich im Zustand befindet, diese
                    Hoffnung noch zu erfüllen, da wir so noch dabey interessirt sind, ihm die
                    vorzüglichsten Beweise unserer treusten Ergebenheit u Verehrung über zu bringen.</p>
            <p>Auch der <persName key="JP-013365">Graf v Edling</persName> soll der Sage nach schon ganz  in unsrer
                    Nähe weilen, auf dem Wege von <placeName key="JP-005858">Ilmenau</placeName> zu
                    uns, aber wir wissen nichts näheres von ihm.</p>
            <p>Vom Wiederkommen unsrer höchsten Herrschaften können Sie uns wohl am ersten etwas
                    Bestimmteres zu sagen; am meisten wünsche ich von <persName key="JP-000579">Serenissimi</persName> Wiederkommen zu wissen, da
                    einige Aufträge von ihm mich nöthigen, ihm manches vorzulegen. Ich bitte daher
                    bey Ihnen, mein gefälliger Freund, darum.</p>
            <p>Herrnv. Hendrich hoffe ich in den ersten Tagen
                    wiederzusehen, – wahrscheinlich in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>; auch unsern <persName key="JP-013415">Martin</persName> erwarten wir noch seinem
                    Versprechen gemäß u ich habe ihm viel schönes zu sagen, für das schöne was er
                    der Landes Direction, unverdiente Weise, gesagt hat. </p>
            <p>Unsere besten Wünsche begleiten Sie zwar nach <placeName key="JP-005890">Carlsbad</placeName> – aber lieber hätten wir Sie
                    doch in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> gesehen. Ich stehe
                    übrigens jezt ziemlich verlassen da. – <persName key="JP-013432">Ridel</persName> ist heute zu einer 7
                        wöchentlichen<placeName key="JP-006271">Schweizer</placeName> Reise abgegangen und <persName key="JP-013468">Töpfer</persName> – seit
                    18. Tagen in <placeName key="JP-013310">Bruckenau</placeName>, wohin ihm Ihr
                            Herr Bruder gefolgt ist, u in dieser Woche nach
                        <placeName key="JP-005765">Fulda</placeName> zu
                    seinen Commissions Geschäften zurückkehren u <persName key="JP-013468">Töpfer</persName> ihn
                    dahin begleiten wird, um dann sich wieder hier einzufinden.</p>
            <p>Danken Sie nur dem Himmel mit mir, daß die ungeheure Noth ein Ende nimmt, unter
                    der wir bisher geseufzt haben u die mich besonders beynahe ganz beschäftigt hat.
                    In <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> haben Sie gar nicht Gelegenheit gehabt, sich davon einen Begriff zu
                    machen – u je mehr nach Süden – desto größer war die Noth. So ganz gegen die
                    sonstige Regel!</p>
            <p>Es gehört wirklich zu den traurig intressanten Erscheinungen, daß sich so etwas
                    in dem gesegneten <placeName key="JP-005739">Franken</placeName>, am <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>, in <placeName key="JP-005569">Baiern</placeName> u <placeName key="JP-006421">Würtemberg</placeName>
                    ereignen konnte. – Die Folgen einer nochmaligen Mißerndte wären aber auch
                    unberechenbar gewesen!. Ich hätte an Bauernkrieg, Pöschelianismus u
                    Revolution geglaubt!</p>
            <p>Doch – nun schwinden die Sorgen mit dem reicheinkehrenden Seegen der Erndte.</p>
            <p>Vom <persName key="JP-013373">HerrnM. v Fritsch</persName> hatte ich viel schlimmes
                    gehört, – er sollte sich schlechter befinden, als jemals aber in seinem heute
                    eingegangenen Brief an mich sagte er mir kein Wort davon, – und daß er noch 8
                    Tage nach <placeName key="JP-005556">Schwalbach</placeName> gehen u bis zum 8ten oder 10ten August
                    zurück kommen wolle.</p>
            <p>Wann dürfen wir Sie denn wieder in <placeName key="JP-006395">W</placeName>. erwarten? Bleiben Sie nur nicht zulange, u kommen
                    Sie, wie vorm Jahre, gestählt und ermuthigt vom heilenden Quell zurück u – bald
                    auch zu uns.</p>
            <closer>
               <salute>Gruß u Hochachtung – treue Ergebenheit u Dankbarkeit wie immer
                        von</salute>
               <signed>Ihrem S.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
