<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0139">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 3. April
                    1818, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1818-04-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 3. April
                        18.</dateline>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Deinen lieben hertzlichen Brief vom 14. Märtzc. hätte ich längst beantwortet, wenn mich nicht die Schwäche, die mich
                    durch mein letztes Übel noch tiefer herunter gebracht hat, als das ältere, daran
                    verhindert hätte, zumahl ich mich streng an meine Amts Pflichten halte, um
                    nicht, welches zwar bey der Justitz nicht leicht der Fall ist, pensionirt zu werden. <anchor type="target" xml:id="start_xyh_d5n_zjb"/>Mein letztes Übel ist nun, besonders durch
                    Einreiben des Unter Leibes mit eau de Colognegehoben<anchor type="target" xml:id="stop_xyh_d5n_zjb"/>, welches mir kein Artzt, aber der Provisor aus meiner Apotheke empfahl, ; denn die Herrn Ärtzte wißen nichts ohne den Apotheker, dem sie einen
                    beständig in die Hände spielen. Mein Provisor allein,
                    deßen Apotheke kein eau de Cologne führt, hat
                    uneigennützig in mir gehandelt</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Nun erst zu Deinem Rath das <placeName key="JP-006328">Töplitzer</placeName> Bad zu brauchen, der Dich zugleich veranlaßt hat, der <persName key="JP-004393">Minna</persName> Hofnung zu meiner Reise über <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> zu machen. </p>
            <p> ich fühle, welchen Genuß mir der Aufenthalt unter den Meinigen
                    gewähren würde. Allein ich bin durch <ref target="JP-UB0454/#nuwh_3ff_5jb">die
                        Reise nach <placeName key="JP-012460">Landek</placeName>
               </ref>, und deren großen Kostbarkeit abgeschreckt, mich diß Jahr weit
                        auszubreiten.  ich werde daher bloß die <placeName key="JP-005757">Freyenwalder</placeName> Quellen benutzen, die mich schon vor geraumen Jahren von der Gicht
                    befreyet haben, werde aber nicht <placeName key="JP-005757">Freyenwalde</placeName> selbst, sondern deßen zu <placeName key="JP-012030">Neustadt Eberswalde</placeName>, 6-7. Meilen von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>) sich ergießende Quellen <hi rendition="#u" hand="#author">darum</hi> benutzen, weil <placeName key="JP-012030">Neustadt</placeName>chemisch untersucht, stärker als <placeName key="JP-005757">Freyenwalde</placeName> ist. ich habe auch schon ein Quartier daselbst, und werde mit <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName> bereits am 1. Juny dahin abgehen. Dazu
                    gebe der Himmel seinen Seegen. Denn die bisher erduldete Lähmung, die mich von
                    einem Führer oder Fuhr Werk abhängig macht, ist mir unerträglich, zumal wegen
                    der daraus täglich entstehenden Entkräftung. die der ununterbrochenste 9.
                    stündige Schlaf nicht abzuwenden im Stande ist; und die selbst meinen geistigen
                    Beschaftigungen hin-  derlich ist. – Verzeyhe also, wenn wir uns
                    wenigstens daß Jahr nicht in Deinen Umgebungen sehen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_fgz_yqq_vjb"/>Noch leyde ich an einer
                    Ahnung, als könnte ich wohl Deiner <persName key="JP-003471">Emma</persName> durch meine Äußerungen <ref type="letter" target="JP-UB0366">in
                        meinem letzten Briefe an Sie</ref> Unrecht gethan haben. Sollte diß der Fall
                    seyn, so leite Sie auf die Überzeugung, daß ich nur aus den besten Absichten
                    mich geäußert haben kann; und veranlaße Sie zu einem gelegentlichen Briefe an
                    mich, worin Sie ihr Hertz gegen mich ausschütten mag. Auch wird Sie von allen
                    Menschen, die sie kennen nicht nur von Seiten Ihres Kopfes sondern auch ihrer
                    Gemüthlichkeit gerühmt, und da vereinigt sie ja alles was ein weibliches Wesen
                    schätzbar machen kann.<anchor type="target" xml:id="stop_fgz_yqq_vjb"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_dgj_y32_yjb"/>ich wollte ich könnte von der
                        <persName key="JP-004103">Emma Spazier</persName> mehr als Ihren Kopf rühmen. Diese hat nehmlich bey mir alles durch einen unverschämten Brief verdorben, worinn sie ihre Empfindlichkeit darüber äußerte, daß ich und
                        <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> uns ihre ohne weitere
                    Vorfrage angekündigte Überkunft nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> u Einquartirung nicht so gerade hier haben gefallen laßen ich habe ihr
                    ihren Brief zu ihrer Beschämung zurück geschickt, u stehe mit ihr in keiner
                    weitern Ver-  hältniß, als daß ich, so lange ich lebe, jährlich 25
                            rth
                            an die Louisen Stiftung zahle, wozu ich mich
                            verpflichtete, als es mir vor einigen Jahren unmöglich war, eine
                            jährliche Pension von 200
                            rth
                            an gedachte Stiftung zu bezahlen. Du kannst denken, daß mir diß Opfer jetzt jährlich so viel Verdruß macht,
                    als ich es früherhin gern
                    übernahm, wo ich noch auf dankbare Anerkennung rechnen konnte. <persName key="JP-004103">Die Emma</persName> ist eine neue Auflage ihrer <persName key="JP-012727">Urgroß Mutter
                            G.</persName> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>.<anchor type="target" xml:id="stop_dgj_y32_yjb"/>
            </p>
            <p>
               <persName key="JP-004106">Julius</persName> fängt sich als <ref target="JP-UB0166/#nnnq_ln2_kjb">Conducteur</ref> auch an uns seiner Linie zu entfernen, u ich werde ihn, so bald er mich
                    entbehren kann, recht gern entlaßen.</p>
            <p>Mit <persName key="JP-000009">Minona</persName> bin ich bisher zufrieden gewesen, rechne aber auch nicht auf ihre
                    hertzliche Dankbarkeit.</p>
            <p>Nun habe ich noch den <persName key="JP-004107">Richard</persName> zu poussiren. Er hat jetzt seine Lauf Bahn als Buchhändler angetreten, u ich habe mich
                    zu Bezahlung seiner fortzusezenden Lehr Stunden verpflichtet, da er Hofnungen
                    von sich gibt.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0770/#nwkc_gjz_tjb">
                  <persName key="JP-004393">Minnas</persName> Schiksal</ref> selbst ist beruhigend, u ein unverkennbares Glück vom
                    Himmel!</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl, grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> u
                            <persName key="JP-003483">Kinder</persName>.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
