<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0560">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 14. August
                    1818, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1818-08-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 14. August
                        18.</dateline>
               <salute>Meine geliebte Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Deinen letzten Brief vom 25. July habe ich nebst der beygefügten Geburts Tags Geschenke richtig erhalten, und benutze den ersten freyen Augenblick, um ihn zu
                    beantworten. Zuerst also innigsten Dank für die Wärme Deines Andenkens an mich;
                    u für den Fleiß, dem Du u <persName key="JP-003484">Deine liebe
                        Töchter</persName> angewandt haben, um mir Vergnügen zu machen. ich werde
                    Dir einige Stücke anzeigen, die ich zu meinem unmittelbaren Gebrauch von Euren
                    lieben Händen zu erhalten wünsche. <anchor type="target" xml:id="start_zl3_ql2_wjb"/>Die schöne Porte
                        feuille wünschte ich in der That <hi rendition="#u" hand="#author">zu Deinem Vortheil</hi> bey irgend einer Ausstelung anbringen zu
                    können, u Du wirst mir diß erlauben.<anchor type="target" xml:id="stop_zl3_ql2_wjb"/>
            </p>
            <p>Nun meine Bade Geschichte. Sie hat den gantzen Junius u
                        Julius gedauert. Bis 1. July nehmlich in <placeName key="JP-012030">Neustadt</placeName>, u bis 1. August in <placeName key="JP-005757">Freyenwalde</placeName>. Am ersten Orte sind zwar die Quellen sehr heilsam, allein alles beginnt
                    erst zum Gebrauch aptirt zu werden, u da ich Ende Junius ohnehin mein
                    Quartier einem andern, der es von da an gemiethet hatte, ablaßen mußte; so
                    wählte ich <placeName key="JP-005757">Freyenwalde</placeName>, wo ich schon vor 30. Jahren von der Gicht geheilt worden war.  Hier in
                    <placeName key="JP-005757">Fr.</placeName> fand ich nun zwar kein für <persName key="JP-002709">meine Frau</persName>
                    u mich brauchbares Quartier, und wir faßten also den Beschluß, daß meine Frau,
                    mit dem in <placeName key="JP-005757">NeuStadt</placeName> bey uns gehabten Mädchen nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zurükgehen, u ich dagegen mit meinem Bedienten in <placeName key="JP-005757">Fr.</placeName> bleiben würde. Diß ist dann auch ausgeführt; und ich habe die
                    Bequemlichkeit einer Wohnung auf dem Brunnen in <placeName key="JP-005757">Fr.</placeName>, aus Stube, u Cammer für den Bedienten, bestehend, gefunden, wodurch ich
                    dem Bade beständig nahe war.</p>
            <p>Der Erfolg des Bades ist auch im gantzen sehr günstig gewesen, u nur das <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName> Stein Pflaster erinnert noch an meinen  früheren Zustand, und macht mich noch immer vom Fuhrwerk, u zum Theil von
                    der Führung durch den Bedienten abhangig.  Doch habe ich
                    in <placeName key="JP-005757">Fr.</placeName> die höchsten Berge bestiegen; auch für <placeName key="JP-012030">Neustadt</placeName> u <placeName key="JP-005757">Fr.</placeName> ein Andenken zurükgelaßen. <anchor type="target" xml:id="start_t1j_hd2_wjb"/>ich habe nehmlich meine Krücke auf
                    dem sogenannten Capellen Berge, wohin ich sie selbst,
                    1200 meiner Schritte u 900. meines
                        Bedienten hoch, getragen habe, mit einer Votiv Tafel niedergelegt. ich heftete nehmlich eine Carte daran,
                    worauf unter meines Namens Unterschrift u Siegel die Worte standen.<list>
                  <item>In <placeName key="JP-012030">Neustadt</placeName> begann meine Herstellung. <placeName key="JP-005757">Freyenw.</placeName> vollendete sie, so weit diß bei einem Alter von mehr als 71.
                            Jahren möglich war. Der Vollendung weyhe ich meine Krücke. %</item>
               </list>
            </p>
            <p>Dieser  Akt wurde bloß in meiner u meines Bedienten Gegenwart, durch
                    das Spiel zweyer Wald Hörner, die von der Spitze des Berges: Herr Gott dich
                    loben wir, p u beym Heruntersteigen. God save De King
                    ertönen ließen, gefeyret, u hat, wie ich höre, nach meiner Abreise, Wall Fahrten
                    zur Capelle veranlaßet, woselbst meine Krücke durch Sorgfalt der Bade Direction aufgehängt ist.<anchor type="target" xml:id="stop_t1j_hd2_wjb"/>
            </p>
            <p>Hier in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, wo ich am 1. August Abends wieder eintraf, habe ich mich der humanitaet meines <persName key="JP-012223">Praesidenten Herrnv. Grollmann</persName>, u der Theilnahme des grösten Theils meiner Collegen zu erfreuen, wovon der erste mich als jetzt den ältesten Rath im Collegio sehr soulagirt. <anchor type="target" xml:id="start_a2z_xsn_zjb"/>Auch setze ich hier
                    noch die Bäder, das ist bloße Reinigungs u indirecte
                    Stärkungs Bäder fort, da wir jetzt zwey vortrefliche Anstallten hiezu hier
                        haben.<anchor type="target" xml:id="stop_a2z_xsn_zjb"/>
            </p>
            <p>So viel nun von meinem Befinden.</p>
            <p>Das Zusammen treffen <persName key="JP-999999">Deines lieben Mannes</persName> u
                        <persName key="JP-001857">Herrn Hufelands</persName> in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> hat mir nun letzterer auch mit Jubel mitgetheilt. - Die Frau <persName key="JP-001857">des ersteren</persName> ist übrigens <persName key="JP-001858">die jüngste Tochter</persName> des verstorbenen Predigers
                        <persName key="JP-012249">Troschel</persName> an der <placeName key="JP-012870">Petri Kirche</placeName>, die Du allerdings gekannt
                    hast.</p>
            <p>Noch schicke ich Dir die letzten mir
                                zurückzusendenden Briefe von <persName key="JP-004393">Minna</persName> u <persName key="JP-004390">ihrem Mann</persName>, theils zur Nachricht, <anchor type="target" xml:id="start_hgr_ll2_wjb"/>theils um Deinen Rath über <persName key="JP-000009">Minonas</persName> anscheinende Bestimmung zur portrait Mah-  lerin zu erfahren. ich habe zwar gewißermaaßen Anlaß dazu gegeben,
                    weil ich ihr Beyhülfe an Unterrichts Kosten im Zeichnen versprach. Aber diese
                    Wendung der Sache gefällt mir nicht, wäre es auch nur um der Sorge für die
                    Gesundheit <persName key="JP-000009">dieses kräftigen Mädchens</persName>
                    willen. Wir erinnern uns alle der ältesten <persName key="JP-012554">Hainchelin</persName>, die über den Hang zur Malerey Ihre Gesundheit eingebüst hat; der andern
                    nachtheiligen Folgen des Bestrebens nach Virtuositaet
                    nicht zu gedenken. Meines Bedünkens muß <persName key="JP-000009">Minona</persName> ihrem Beruf zu einer guten Frau u Mutter getreu bleiben, u ich werde zu
                    einer 10. jährigen Entfernung hievon, um der Ehre willen, dereinst vielleicht
                    die <persName key="JP-000009">Minona</persName> in einem Künstler Lexicon genant zu wißen, nichts
                    beytragen. Melde mir Deine Meynung hierüber.<anchor type="target" xml:id="stop_hgr_ll2_wjb"/>
            </p>
            <p>Mit dem <persName key="JP-004107">Richard</persName> gehet es mir noch schlimmer. Nachdem er bereits bey <persName key="JP-012665">HerrnDarnemann</persName> in <placeName key="JP-012506">Züllichau</placeName> die Ubung zum Buch Handel angefangen hat, fällt es ihm ein, wieder aufs
                        Paedagogium in <placeName key="JP-012506">Züllichau</placeName> zu gehen, um dort zur Academie sich auszubilden.
                    Er wird aber bey mir hiezu keine Unterstützung finden.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004106">Julius</persName> allein macht mir durch das Festhalten an seinem Beruf – Freude u er wird
                    uns allen Ehre machen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> befindet sich nach dem Bade sehr
                    wohl, u grüßt Dich, 
                    soviel
                    Freude machen wird. Lebe wohl, grüße u küße <persName key="JP-999999">Deinen
                        Mann</persName> u <persName key="JP-003483">Kinder</persName>.</p>
            <p>Die <persName key="JP-002779">Tante Mertzdorff</persName> ist
                            in ihrerreligieusenresignation in der That ehrwürdig.</p>
            <closer>
               <signed>Dein
                            treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
