<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0814">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Rosalie von Ungern-Sternberg an Caroline Richter. Mannheim, 4. bis 18.
                    Januar 1818, Sonntag bis Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004378">Rosalie von Ungern-Sternberg</persName>
               <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName>
               <date from="1818-01-04" to="1818-01-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Mannheim d. 4t Jan 1818.</dateline>
            </opener>
            <p>Schon längst hätte ich Ihnen theure Freundin! gesagt, wie innig mich Ihr lieber Brief erfreut hat; wie beglükend mir das Wiedersehen <persName key="JP-999999">Ihres lieben
                                Mannes</persName> war, und wie Ihr
                    Andenken ewig in mir leben wird; Aber Sie sind selbst eine zu gute Mutter und
                    Haußfrau, als daß ich die tausend kleinen Störungen erwähnen dürfte die mich von
                    meinen Schreibtisch entfernen, wenn ich eine solche seyn will.</p>
            <p>Wo soll ich anfangen und wo soll ich enden Ihnen die
                            Lieblichkeit des <persName key="JP-004377">Taufpathchens</persName>
               <persName key="JP-999999">meines Freundes</persName> zu
                    beschreiben. Könte ich Ihnen nur diesen kleinen Rafael zeigen, wie freundlich
                    sein Gesicht und wie geistreich sein Auge. Ich glaube auch fest an den geistigen
                    Einfluß den eine solche Gevatterschaft hat, denn auffallend ist seine
                    Entwikelung. An seiner Wiege hole ich mir auch oft Trost, für den namenlosen
                    Kummer den der Anblik <persName key="JP-011880">meines armen Mariechens</persName> mir giebt. Mit 7
                    Monathen kam dies arme Wesen auf die Welt, und hat nun seit beynahe 2 Jahren
                    keine gesunde Stunde. Es bedarf noch die Pflege eines Waisenkindes und ist in allen noch so, daß ich
                    nicht denken mag was daraus wird. Es ist weiß wie Marmor, und schläft es, so
                    lausche ich oft auf ihren Athemzug in der Angst  daß es nicht mehr
                    erwacht. Und so wie in diesen beyden Kindern mich Schmerz und Freude anbliken so war ununterbrochen der Gang meines wunderbaren Schiksals, seit Sie
                    mich kennen, und ich Sie nicht mehr sah. Ach! wie oft sehnte ich mich nach einer
                    mündlichen Mittheilung mit Ihnen geliebte Freundin! die mich noch heute wie
                    damals anhören, und begreifen würde. Was ist ein Brief gegen die Sprache des
                    Herzens zum Herzen, bey dem seeligen Wiedersehen. – Auch <persName key="JP-003483">Ihre lieben Kinder</persName> möchte ich sehen; wie viel
                    Trost und Freude wird Ihnen durch sie werden wenn sie in Ihrer Nähe sich
                    entwickeln. Kämen sie doch alle in unsere Nähe daß ich Ihnen allen sagen könte
                    wie lieb und theuer Sie mir sind. Was mich unendlich gefreut hat ist, daß
                        <persName key="JP-004379">Sternberg</persName> von <persName key="JP-999999">Ihrem Manne</persName> erkannt und geliebt wird. Nicht ein jeder versteht
                    ihn, und bey einem sehr wunden Gemüthe, das eine harte Vergangenheit ihm gab,
                    theilt er sich auch Wenigen mit. Seit unserer Ehe sah ich ihn nie so heiter und
                    seelig als die Zeit wo <persName key="JP-999999">Ihr Mann</persName> bey uns
                    war, den er schon immer so sehr liebte. Seine Bildung und Herzensgüte begründen
                    mein häußliches Glük, und die guten Kinder die ich mir
                            ganz angeeignet, lohnen durch treue Anhänglichkeit das,
                    was ich mit Liebe für sie that.  Ich hörte vor kurzen mit großer
                    Theilnahme das harte Schiksal das die gute Dobenek
                            betroffen hat. Wie viel werden auch Sie dabey
                    gelitten haben! Sagen Sie ihr ein Wort des innigsten Mitgefühls von mir, Liebe,
                    Theure.</p>
            <p>Nun ist <persName key="JP-002400">meine Schwester
                                Lenz</persName> auch nicht mehr in Ihrer Nähe, wie meine <persName key="JP-004447">gute Mutter</persName> mir schreibt, die sie
                            kürzlich in ihrer Einsamkeit gesehen hat. Für <persName key="JP-002400">Theresens</persName> Gesundheit und die Erziehung <persName key="JP-012985">der Kinder</persName> ist nun dieser Wechsel lieb und beruhigend. Wenn
                    ich nur einmal recht aufrichtig erfahren könte, ob der Husten der so abwechselnd
                    immer bey ihr wiederkömmt, nicht
                    noch bedenklich werden kan. Es ängstiget mich oft. Gern wäre ich längst schon
                    einmal wieder in die Heimat gewandert – doch sollte es nicht seyn und wenn ichs
                    recht lebhaft denke – ist es vielleicht besser so. Aber die frohe Hoffnung, Sie
                    geliebte Freundin! mit Ihren <persName key="JP-999999">herrlichen
                        Mann</persName>, und <persName key="JP-003483">den lieben
                    Kindern</persName>, recht bald wieder zu sehen pflege ich treu im Herzen.
                        <persName key="JP-004520">Voß</persName> in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> und mehrere redliche Freunde daselbst bestärken mich
                    darin, und ich bitte mit ihnen: kommt doch ja Ihr Guten! Bis dahin läuft mein
                        <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004377">Augustus</persName>
               </hi>so heißt unser Kleiner, weil <persName key="JP-004379">Sternberg</persName> behauptet dieß sey <persName key="JP-999999">Ihres Mannes</persName> eigentlicher Name.seinen
                    lieben  Pathen entgegen; denn schon jezt hält man ihn mit Mühe. Er
                    giebt ein Händchen, und sieht alle Gegenstände mit seinen lieben blauen großen
                    Augen so bestimmt an, und ist so voll Leben und Lust, daß wir Alle überglüklich
                    sind. Erst seit vorigen Monath ist <persName key="JP-004379">mein
                        Mann</persName> von einer Reise nach <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName> und <placeName key="JP-006040">München</placeName>
                    zurük gekommen und arbeitet nun wieder fleißig. Hier enteilt die Zeit nur zu
                    schnell unter 4 Kindern die so verschiedenartige Pflege bedürfen. <persName key="JP-012169">Lilla</persName>, 11 Jahre alt, ist ein liebes
                    freundliches Wesen mit viel Phantasie ohne bedeutende Verstandeskräfte;
                        <persName key="JP-011883">Karl</persName>, 8 Jahr alt, ein schöner,
                    lieblicher Knabe, voll Geist und Leben – würde bald ein kleiner Haus Tirann und
                    die <persName key="JP-012169">ältere Schwester</persName> zur Sklavin
                    machen wenn mann nicht ins Mittel träte. Beyde sind sehr schwer zu erziehen, da
                        <persName key="JP-012169">Lilla</persName> von Natur verschlossen ist,
                    und <persName key="JP-011883">Karl</persName> gar leicht durch sehr viel
                    Liebenswürdigkeit besticht. Sie sind immer um uns, freuen sich der jungen Geschwister und werden gewiß zu
                    unseren Trost heran reifen. Es ist ein großes Unternehmen, zweyte Mutter zu
                    werden! und wird nur dann leichter wenn mann selbst Mutter wird weil mann dann
                    erst fühlt was diese Armen verlorn Ich kan Ihnen nicht genug herzliches auftragen <persName key="JP-999999">Ihren Mann</persName> von uns, Vincentis die durch die Stammbuchblätter fast
                            berühmt waren und innig danken.
                        Alle Freunde <persName key="JP-999999">Ihres Mannes</persName>
            </p>
            <p>grüßen auch Sie und wollen Ihnen im voraus
                        empfohlen seyn. Möchten Sie mir doch bald – recht bald wieder ein liebes
                        Wort sagen; mein leztes liebstes bleibt daß ich unverändert bin Ihre Rosalie v. U. St.</p>
            <p>geendigt d. 18t
                        Jan.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
