<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0040">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 27. Oktober
                    1818, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1818-10-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Wir sind hier zwar noch nicht gantz mit der Arrangirung<placeName key="JP-012914">im neuen Quartiere</placeName> (welches
                    einen Theil der ehemaligen Blumen fabrique an der Gertraudten
                            Brüke, deren local jetzt
                        einem<persName key="JP-012112"> Brandwein Brenner Claude</persName> gehört, befaßet) fertig, aber doch grösten
                    Theils, u ich will nicht länger anstehen, Dir auf <ref type="letter" target="JP-UB0413">Deinen letzten lieben Brief</ref>, etwas
                    umständlicher zu antworten.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_xn4_xjp_xjb"/>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0413/#start_qvw_wm4_xjb">Das
                            Hauptthema betraf mein Befinden</ref>; und diß
                    ist zwar <hi rendition="#u" hand="#author">innerlich</hi> sehr gut; allein äußerlich wird es bey zunehmender Kälte immer schlimmer,
                    sodaß ich auf dem Stein Pflaster nicht ohne Hülfe fortkann. Gleichwohl ist
                    fortgesetzte Bewegung, in freyer Luft ein unentbehrliches Stärkungs Mittel, u
                    wenn ich auch die dadurch veranlaßten Kosten nicht scheue, so ist doch meine
                    Abhängigkeit von fremder Hülfe mit einem drükenden Gefühl verbunden, welches die
                    mir sonst eigne energie des Gemüths in eben dem Grade
                    lähmt, als die Kraftlosigkeit meines Cörpers. ich werde daher auch im künftigen
                    Jahre ein Bad von brauchbarer Stärke zu Hülfe nehmen müßen, um wo möglich wieder
                    hergestellt zu werden; so weit es bey meinem Eintritt in das 72te Jahr möglich
                        ist.<anchor type="target" xml:id="stop_xn4_xjp_xjb"/>
            </p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0413/#start_dlh_1n4_xjb">Das zweyte thema betraf Dein Vorwort für <persName key="JP-000009">Minona</persName>, falst Sie Sich behufs ihrer Selbstständigkeit, der Malerey
                        widmen sollte.</ref> Allein als Gewerbe kann ich diß doch nicht billigen;
                    und werde es bloß als Geschmaks-Sache unterstützen. Diß habe ich ihr auch
                    geschrieben, u erwarte darauf noch ihre Antwort.</p>
            <p>Noch wünschte ich zu wißen, wie es mit dem Stipendien
                    Gesuch <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName> in <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName>
               
                    stehet?</p>
            <p>Antworte mir hierauf; u sage mir, was ich dazu noch thun kann?</p>
            <p>Daß der <persName key="JP-012512">Justitz Rath Fellisch</persName> in <placeName key="JP-005742">Frankfurth</placeName> todt, u <persName key="JP-012801">seine Frau</persName> nebst <persName key="JP-012980">6. Kindern</persName>, worunter doch 2. Stief
                    Kinder sind, in elenden Umständen zurükgeblieben ist, gehört zu den neuen
                    Unfällen in der Familie, wovon Du bisher wohl kaum den ersten gewust haben
                    wirst. Traurig, daß diß bey meinem hohen Alter zutraff, wo ich keine Außicht
                    mehr habe, meine Finantzen so zu verbeßern, daß ich auch hier die so benötigte
                    Unterstützung leisten könnte.</p>
            <p>Übrigens gibt es hier Personen, welche glauben, <persName key="JP-999999">Dein
                        Mann</persName> werde nach <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName> gehen. Melde mir doch ob etwas daran ist? und
                    grüße <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName> u <persName key="JP-003483">Kinder</persName>. <persName key="JP-002709">Meine
                        Frau</persName> grüßt ebenfalst.</p>
            <closer>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
               <dateline>B. 27. 8.ber 18. </dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <ref target="JP-UB0413/#nwg4_sl2_wjb">Die <persName key="JP-002779">Tante Mertzdorff</persName> hat so viel gewonnen, daß sie ohne Krüke in ihrer Stube, bloß auf
                            einen Stab gelehnet, gehen kan.</ref> Da sie hoch wohnt, u eine steile
                        Treppe zu ihr führt, so sehe ich sie selten. Auch wohne ich in größerer
                        Entfernung von ihr; doch hören wir nicht auf, Antheil an ihr zu nehmen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
