<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0272">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Landshut und München, 29.
                    September und 5. Oktober 1818, Dienstag und Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005936">Landshut</placeName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date from="1818-09-29" to="1818-10-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Landshut den 29. Sept. 1818.</dateline>
            </opener>
            <p>Indem ich, verehrte Freundin, diesen Brief hier anfange, um ihn in <placeName key="JP-006040">München</placeName> zu
                    schließen, denke ich gar nicht weit an Sie,<persName key="JP-999999"> Ihren
                        lieben Mann</persName> und <persName key="JP-003483">lieben
                        Kinder</persName> zurück, denn sehr lebendig
                            vergegenwärtiget waren Sie alle mit mir auf der Reise, in fortwährender Entfaltung und
                            Wiederholung der gar lieben Stunden die Sie uns schenkten
                    und für welche <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> und ich, Ihnen
                    beyderseits den innigsten Dank sagen; oft fällt mir dies oder jenes ein, was ich
                        <persName key="JP-999999">Ihren lieben Mann</persName> noch hätte sagen
                        oder anders sagen
                    mögen und da denke ich mir, was er darauf wohl geantwortet hätte, nehmlich nach
                    dem weiten und so schönen Felde seiner mir zu meiner großen Freude schon
                    bekannten Denkungsart; freylich kann ich nur letztere mir selbst hervorrufen,
                    sein unvergleichlicher Geist den kann man nicht vorgreifen; sehr freue ich mich,
                    den 4.ten Band des <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titan</bibl> zu lesen, allein <persName key="JP-999999">Jean Paul </persName>selbst
                    lese ich doch unendlich lieber, so sehr ich auch den kürzern zu ziehen schien,
                    als <persName key="JP-999999">Ihr lieber Mann</persName>, mit angeborner
                    Ueberlegenheit, meine Behauptung anfocht. Daß ich den
                    lieben <persName key="JP-003490">Max</persName> gesehen
                    und auch nicht gesehen habe, thut mir unendlich leid, gesehen nehmlich höchst
                    wahrscheinlich im schnellen vorbeyfahren, wo der Anblick von drey Jünglingen
                    unter denen er seyn konnte, obgleich nach seinen letzten Nachrichten er noch in
                        <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName> war, meine Blicke spähend richtete, jedoch ohne daß ich<persName key="JP-003490">ihn</persName> darunter zu erkennen vermochte. In <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName>
                    schickte ich sogleich in die Lilie, erfuhr aber
                    leider seine Abreise, sagen Sie <persName key="JP-003490">ihm</persName> doch
                    ja, wie leid es mir thut, <persName key="JP-003490">ihn</persName> verfehlt zu
                        haben. Hier schicke ich mit tausendfachen Dank, die mitgetheilten Briefe zurück, die
                    mich unendlich intereßiert haben. <persName key="JP-004520">Voss</persName>ens Schilderungen sind einzig, es war mir, als sey
                    ich bey Allem was er beschreibt gegenwärtig gewesen, auch seine Worte über die
                        <persName key="JP-003839">Schopenhauer</persName>,
                    die ich kenne, sind ganz treffend und ich weiß ihm Dank, daß er meinem Gefühl
                    über <persName key="JP-003839">ihr</persName>, Worte gab durch den höchst
                    paßenden Ausdruck "bis zur Verzertheit affectirt und das unter der Miene der Natürlichkeit" es
                    ist mir wirklich lieb, in diesen Worten die Auflösung meines Gefühls über
                        <persName key="JP-003839">diese Frau</persName> gefunden zu haben, denn
                    unausstehlich war mir ihre affectation und dann dachte ich wieder, sie ist ja auch
                    natürlich und doch war mir ihre Natürlichkeit so reizlos. Auch der Brief <persName key="JP-004516">der alten
                                    Voss</persName> hat mich gefreut, er hat viel
                        Gemüthliches. In <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName>, wo wir den gestrigen Tag
                    zubrachten und am Ufer der <placeName key="JP-005682">Donau</placeName> wohnten, gedachte ich recht viel zu schreiben,
                    allein unser gemeinschaftliches Lieblings-Element, wie wir in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> uns
                    darüber besprachen, das Wohlwollen, kam und änderte meinen Plan; <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> suchte <placeName key="JP-005819">Heidelberger</placeName> Universitätsfreunde, die Söhne des Herrnv. Herfeld auf, von welchen
                    aber nur einer gegenwärtig war, dieser, nachdem er uns im <placeName key="JP-011625">Dom</placeName> und um die Stadt
                    herumgeführt hatte und dann wieder meinen  <persName key="JP-000949">Sohn</persName> abholte um ihn nach Stauffen zu führen, brachte mir die freundlichste
                    Einladung <persName key="JP-012848">seiner Mutter</persName>,  (die mir ganz unbekannt
                    war), mit ihr nach <placeName key="JP-006167">Prüflingen</placeName> zu fahren und dann mit <persName key="JP-000949">meinen Sohn</persName> in ihrem Hause Thé zu trinken und so verbrachten wir in einer zahlreichen, angenehmen
                    Familie, deren existenz bis auf die beyden Söhne, uns
                    zuvor unbekannt war, eine heitere Zeit und trennten uns wie alte Bekannte. In <placeName key="JP-006265">Schwandorf</placeName>, wo wir vorgestern Pferde wechselten, hatte
                    sich eben ein seltsames Unglück zugetragen, deßen Eindruck die Bewohner stark
                    ergriffen hatte; in der Kirche auf den
                            Berge war Wallfarth und ungeheure
                    Volksmenge; eine alte Frau ängstigt sich in dem Gedränge und schreit Feuer,
                    dieses Wort sogleich von unzähligen Zungen wiederholt, bringt die ganze
                    Versammlung in namenlose Verwirrung, alles will zugleich fort, auf die zu Boden Stürzenden, treten die Fliehenden, natürlich erfolgen tödliche
                    Beschädigungen; ein Paar Menschen kommen dem Rade nah, Aerme und Beine werden
                    gebrochen, der Magd im Posthaus war auf das Herz getreten worden und sie war in
                    einen sehr gefährlichen Zustand; nun hieß es, von Mund zu Mund, der böse Feind
                    habe dies gemacht; der Prediger auf der Canzel hatte vergebens zur Ruhe
                    vermahnt, draußen schlug das  zur Feyer des Festes aufgestellte Bürger-Militär mit Stöcken in die tobende
                    Menge und nun am Ende kamen Aerzte
                    und ließen den Beschädigten zur Ader; der Spectakel soll der Beschreibung nach
                    unbändig gewesen  seyn. <placeName key="JP-006040">München</placeName> den 5.ten October. Bis heute verspätete sich die Vollendung
                    dieses Briefes; dadurch kann ich noch um so mehr hinzufügen und auch von der
                    Gelegenheit profitiren welche <persName key="JP-002482">Fr. v. Lochner</persName> durch die
                    zurückreisenden <placeName key="JP-005574">Baireuther</placeName> Damen, zu Abschickung dieses Briefes, mir
                    bekannt gemacht hat. Vor allen Dingen nun, den Ausdruck
                    meines herzlichen Dankes für alle frohe Stunden die ich und <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> Ihrem und <persName key="JP-999999">Ihres lieben Mannes</persName> Wohlwollen gegen uns zu verdanken haben und
                    wodurch <persName key="JP-002482">Fr. v.
                        Lochner</persName> und ihre
                            Töchter
                    und ihr Schwiegersohn uns mit außerordentlicher Güte empfingen und
                    jede Gelegenheit ergriffen unsern Aufenthalt angenehm zu machen; ihnen verdanken
                    wir die heitersten Augenblicke die wir hier verlebten und dieser Genuß wurde
                    erhöht durch die Freude daß Sie Beyderseits die Urheber davon waren. <persName key="JP-999999">Ihren lieben Mann</persName> habe ich  auch noch besonders, außer seinen
                    Geiste, hier begegnet, nehmlich seine Büste in den Zimmern der <persName key="JP-000584">Königin</persName> und darüber nebst<persName key="JP-000949"> meinem Sohn</persName> große Freude gehabt. In <placeName key="JP-005758">Freysingen</placeName> haben wir <persName key="JP-003872">Fr. v. Schubert</persName> besucht, sie freute sich
                    sehr Nachricht von Ihnen zu bekommen. In <placeName key="JP-005936">Landshut</placeName> hat
                    Ihrem gütigen Rath zu Folge, mein Sohn, den <persName key="JP-004583">D. Walter</persName> wegen seiner Augen befragt, er
                    verordnete ein Waßer und Verhaltungsregeln und bey Schonung der Augen, diesen
                    Winter hindurch gab er gute Hoffnung zur gänzlichen Heilung; er erklärte das
                    Mittel des Alauns mit Eyweiß für nachtheilig, so wie
                    auch die Schirme über das Licht, statt ihrer solle man einen Schirm über die
                    Augen befestigen; ich setze dieses hier hinzu, da es in Ihrem lieben Hause, oder
                    sonst von Nutzen seyn könnte<persName key="JP-002482"> Fr.
                            v. Lochner</persName> hat ein wahrhaft
                    verklärtes Gemüth <persName key="JP-002483">ihre Töchter</persName> hier viel
                    Liebenswürdigkeit u. <persName key="JP-002601">ihr Schwiegersohn</persName> eine
                    sehr angenehme Lebendigkeit des Geistes, so erschienen mir diese sehr
                    intereßanten Personen. Daß wir</p>
            <p>hier emsig Sehenswürdigkeiten besuchten,
                        sage ich Ihnen nicht ausführlich. Morgen gedenken wir,
                        so Gott will, nach <placeName key="JP-006230">Salzburg</placeName> abzureisen, dann nach <placeName key="JP-005861">Inspruck</placeName> und <placeName key="JP-006367">Venedig</placeName>.
                        Nochmals tausend herzliche Empfelungen von <persName key="JP-000949">meinem
                            Sohn</persName> an Sie, theure Freundin, und von uns beyden an Ihren von
                        uns so innig verehrten lieben <persName key="JP-999999">Mann</persName>. Tausend Schönes an <persName key="JP-003483">Ihre lieben Kinder</persName>. Erhalten Sie mir Ihre
                        Liebe und Freundschaft. So Gott will, schreibe ich Ihnen wieder. Ganz dieIhrige. Ende.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
