<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0646">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 24. Mai
                    1818, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1818-05-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012440">Fahrzeuge</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 24. May
                        18.</dateline>
               <salute>Meine geliebte Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Als Antwort aufDeinen lieben Brief vom 17tenApril 18. kömt mein
                    jetziger wohl spät genug, um Dich über mein Befinden beunruhigt zu haben; allein
                    ich hoffe, Du wirst meine Entschuldigung gelten laßen, wenn ich Dir sage, daß
                    ich alle meine Zeit auf die Abmachung aller meiner bis Ende April auf mich vertheilt gewesenen Amts Geschäfte verwendet habe, um
                    mit ruhigen Gemüth am 1. Juny als dem Tage meiner Abreise nach<placeName key="JP-012030">Neustadt Eberswalde</placeName> von hier,
                    zum Genuß eines Zwey monathlichen Urlaubs abgehen zu können. Auch nimt in der
                    That meine Bewegungs Kraft mit jedem Tage mehr ab, so daß ich zum Gebrauch des Bades eilen muß,
                    wenn ich meines Daseyns wieder frohe werden will. Denn so wie es jetzt auf mich
                    lastet, ist es mir noch nie seit dem Junius 16.
                    beschwerlich gewesen. ich kann nehmlich 8. bis 9. Stunden schlafen, ohne mich
                    dadurch am folgenden Morgen erquikt zu fühlen. Besonders drückt mich das Gefühl
                    meiner gehemten Geistes Kräfte fast noch mehr als meine Lähmung, der ich doch
                    durch Führung u Fahren zu Hülfe kommen kann, und beydes auch täglich anwende, um am Ende nicht gantz
                    
                    werden. Habe ich daher gleich ein sehr blühendes  äußeres Ansehen, so
                    dient doch das zu nichts als bey aller Welt damit beschrieen zu werden, u meine
                    Lähmung für nichts als ein vorübergehendes Übel gehalten, zu sehen.</p>
            <p>Urtheile also selbst, ob ich auch nur aufgelegt zum Brief Schreiben habe seyn
                    können.</p>
            <p>Dein Wunsch um mir zu seyn, und mich zu pflegen, hat mich sehr gerührt, u ich
                    werde ihn, wenn das Bad mich nicht herstellen sollte, zu erfüllen suchen.</p>
            <p>Einen Besuch beyFräulein Schukmann hätte ich wohl
                    ablegen sollen; allein ohne Theilnahme <persName key="JP-002709">meiner
                        Frau</persName>, wolte ich dieß, nicht, u mit einer Carte wäre es doch nicht
                    abgemacht gewesen. <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> aber hatte
                    eine Abneigung gegen eine persönliche visite; u ich
                    wollte sie nicht gegen ihren Willen dazu animiren. Du
                    mußt uns also durch den Beruf auf mein Befinden, u durch die Theilnahme
                        <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName> an meinen Schiksal, zu
                    entschuldigen suchen.</p>
            <p>Vor meiner Abreise ins Bad aber werde ich noch an den <persName key="JP-003878">HerrnMin. v. S.</persName> eine Carte abgeben. Wir
                    begegneten uns neulich <placeName key="JP-011139">unter den Linden</placeName>,
                    wo er wahrscheinlichmit seinen Schwestern ging, während ich in einem der jetzt
                        in<placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> gewöhnlichen Einspänner,
                        Droschke genant, fuhr u er mich ansichtig wurde, u grüsete. </p>
            <p> Von<placeName key="JP-012030">Neustadt</placeName> aus werde ich aber auch
                        der<persName key="JP-004393">Minna</persName>, u durch dise Dir Nachricht von dem Erfolge meiner Cur geben. An
                    Zerstreuung wird es übrigens in<placeName key="JP-012030">Neustadt</placeName> nicht fehlen, da es
                    jezt stärker als<placeName key="JP-005757">Freyenwalde</placeName> besucht wird; auch
                    nehme ich meinen Reise Wagen mit, um auch für auswärtige Parthien gerüstet zu
                    seyn.</p>
            <p>Sollte <persName key="JP-999999">Dein lieber Mann</persName> seine
                            Reise noch nicht angetreten haben, so grüße ihn
                    von mir; sowie die<persName key="JP-003471">Emma</persName> uDeine übrige Kinder, die ich meiner innigsten Liebe versichere.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002709">Meine Frau</persName> grüßt hertzlich.</p>
            <p>Daß <persName key="JP-012105">die gute Sommern</persName> gestorben, u bereits begraben ist, wirst Du
                    vielleicht schon erfahren haben.  Die<persName key="JP-002779">Tante Mertzdorff</persName> ist fortdauernd
                    an ihre Krüken gebannt; u für mich, bey meiner Lähmung bey ihren hohen u unbequemen Treppen noch dazu
                    unzugänglich, wogegen <persName key="JP-002709">meine Frau</persName> sie öfter
                    siehet, u sie auch aus meinem Hause  gepflegt wird.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl, u liebe Deinen treuen Vater</salute>
               <signed>Mayer.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
