<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0743">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Leipzig, 17. November 1819,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1819-11-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Noch ehe mein Brief, liebe Freundin, bey Ihnen angekommen seyn wird, erfahre ich,
                    daß das, wozu ich Ihnen Glück wünschte, nicht mehr in Ihrem Besitz ist und daß Sie
                        den Schmerz erfahren haben, <persName key="JP-002703">Ihren lieben <persName key="JP-002703">Herrn
                                    Vater</persName>
               </persName> zu verlieren. Ich eile in dem
                    nehmlichen Gefühl jener Theilnahme, Ihnen zu sagen, wie eben so herzlich, aber
                    nun wehmütig, ich mich jetzt an Ihre Stelle setze und Ihren Kummer empfinde, mit
                    gewiß recht aufrichtigen Bedauern: Gott helfe Ihnen denselben tragen  und bald und leicht in Ihrem Herzen, bey fortdauerndgeweiheten Andenken des
                    theuern Verstorbenen, überstimmt werden, durch das Glück, von <persName key="JP-999999">geliebten Mann</persName> und <persName key="JP-003483">Kindern</persName> sich umgeben zu sehen, wodurch der Sehnsucht, nach dem
                    Verlornen, reiche Fülle entgegenfließt, wenn gleich Ihr jetzt tief verwundetes
                    kindliches Herz die traurigen Beziehungen am meisten fühlt. Es thut mir so leid,
                    nur schriftlich mich Ihnen bey dieser ergreiffenden Gelegenheit nähern zu
                    können, es tröstet mich aber, Sie von so viel nahen Lieben und Freundinnen,
                    umgeben zu wißen die gewiß alles aufbieten werden, um Ihr so tief als fein
                    fühlendes Herz wieder aufzurichten. Wie viel mehr würde
                    Ihr Schmerz sehnsüchtig seyn, wenn Sie <persName key="JP-002703">den lieben
                        Vater</persName>, nicht noch in diesem Jahr gesehen und daher noch beynah so
                    spät als möglich, den süßen Austausch der  Liebe zu und von ihm
                    genoßen hätten; dies erfüllt nun im Andenken, alle Zeit des Nichtgesehenhabens
                    bis dahin und ist ein schöner Schlußstein im innigen Verhältniß, in dem Sie zu
                    ihm standen; jetzt erhebt sich daßelbe in's Unsichtbare, und wird noch
                    heiliger.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> trägt mir auf, Ihnen die
                    Versicherungen seiner aufrichtigen Theilnahme darzubringen, wir beyde empfelen
                    uns <persName key="JP-999999">Ihrem lieben Mann</persName> und <persName key="JP-003483">lieben Kindern</persName>, auf's herzlichste.</p>
            <p>Es wird mir schwer, Ihnen nun ein Lebewohl zu sagen, daß ich nicht so wiederholen
                    kann, als wenn ich mit Ihnen an einem Ort wäre. </p>
            <p>Mit aufrichtiger Liebe und Freundschaft stets die Ihrige</p>
            <p>HEnde.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
