<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0543">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    19. Januar 1819, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1819-01-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-002703">
            <opener>
               <salute>Meine liebe Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>Nur drey Worte.<list>
                  <item>1, Dank für die übersandten weiblichen Arbeiten, die ich mit Vergnügen
                            verbrauchen werde.</item>
                  <item>2, Anzeige, daß ich wahrscheinlich nach <placeName key="JP-006002">Marien Bad</placeName> gehen werde.</item>
               </list>
            </p>
            <p>Noch sind die Ärtzte hier darüber nicht einig, ob ich nicht zuerst nach <placeName key="JP-006328">Töplitz</placeName> gehen muß. Auf beyde Fälle wünschte ich zu wißen, wann u bey <hi rendition="#u" hand="#author">wem</hi> ich mich wegen des
                        <anchor type="target" xml:id="start_kx5_cfw_xjb"/>Unterkommens mit <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName>, nebst weiblicher u männlicher
                        Bedienung<anchor type="target" xml:id="stop_kx5_cfw_xjb"/>, zu melden habe.
                    ich wünsche meublirte Stube u Cammer nebst Betten für mich u <persName key="JP-002709">meine
                        Frau</persName>. u ditozwey Cammern nebst Betten für
                    beyde domestiquen. Auch wünschte ich eine Küche, die
                    zugleich wo möglich für HoltzGelaß, Raum enthalte. Sonst besondern Holtz Gelaß, u ein anständiges appartment. Überhaupt  freye Außicht; u 
                    freundliche Gegend!</p>
            <closer>
               <salute>Mündlich Entschuldigung für diesen in Eyl geschriebenen  Brief.</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
               <dateline>Berlin d. 19. Januar 19 </dateline>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <p>Theureste Caroline; ich bin Ihnen noch die Ausdrücke
                    meines herzlichsten Danks schuldig, für die <bibl sameAs="JP-010540" subtype="werke-jp">Frucht und Dornenstücke</bibl>
               <persName key="JP-999999">Ihres Mannes</persName>, die mir zugeschickt worden
                    sind, und gewiß auf Ihr Geheiß; <bibl sameAs="JP-010540" subtype="werke-jp">dies
                        Buch</bibl> gefiel mir immer ganz vorzüglich wie ich höre hat es noch sehr
                    gewonnen; denn ich habe es selbst seit seiner
                            Erweiterung nicht gelesen, da ich diesen Winter fast immer leidend und viel
                    bettlägerig war, und besonders meine Augen, durch die Gichtschmerzen im Kopfe so
                    angegriffen daß ich wenig oder nichts lese. ich will mich diesen Sommer an Ihrem
                    lieben Buch ergötzen. <persName key="JP-004106">Julius Spazier</persName> ließt mir Abends häufig vor, jetzt <bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">die Flegeljahre</bibl>, <persName key="JP-999999">Ihres
                        Mannes</persName>, die ich zwar schon vor mehreren Jahren gelesen hatte  aber sie erscheinen mir ganz neu, und unterhalten mich auf das
                    angenehmste. ich mache dieselbe Erfahrung bei <bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">diesem Buch</bibl> als bei <bibl sameAs="JP-008545" subtype="werk">Meisters Lehrjahre</bibl> von <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, wo ich jedes mahl, daß ich es wiederlese neue Schönheiten
                    entdecke, die mir früher unbemerkt geblieben.</p>
            <p>Sagen Sie mir, lieber Engel, ob Sie das <placeName key="JP-006002">Marienbad</placeName> kennen? ich habe es nie nennen hören da ich doch so
                    oft in <placeName key="JP-005602">Böhmen</placeName> war.<persName key="JP-002703">Mayer</persName> wünscht sich dahin. wenn es
                    nur nicht so sehr neu und daher wenig eingerichtetsei, und er, außer der Heilqelle, die ich voraussetze, Mangel an Umgang und
                    wenig Bequemlichkeiten, finden wird.</p>
            <p>Wie weit ist es von <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>, würden wir Ihnen in
                        <placeName key="JP-006328">Töpliz</placeName> näher sein? ich wage es nicht
                    einen Plan zu machen; aber  ich wünsche, was Sie gewiß wünschen und
                    auch <persName key="JP-002703">Mayer</persName>, eine Vereinigung mit Ihnen; da gebe der Himmel sein Gedeien, <hi rendition="#u" hand="#author">wie</hi> oder <hi rendition="#u" hand="#author">wo</hi> man muß schon alles anheim stellen. </p>
            <p>Wie hübsch schreiben <persName key="JP-003483">Ihre Kinder</persName> auch selbst
                        <persName key="JP-003491">die Jüngste</persName>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0099/#start_gth_gyv_xjb">mein liebes Patchen</ref>. ich küße sie alle in Gedanken und wie herzlich
                    wenn wir uns vereinigen. Empfehlen Sie mich <persName key="JP-999999">Ihrem
                        Mann</persName> und behalten Sie mich lieb, wie ich Sie</p>
            <closer>
               <signed>H. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
