<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0393">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin,
                    9. August 1819, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1819-08-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012440">Fahrzeuge</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-002703">
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 9. August
                        19.</dateline>
               <salute>Meine innigst geliebte Caroline!</salute>
            </opener>
            <p>ich melde Dir, daß wir am 1.tenAugust hier wieder glücklich, und wenigstens, innerlich gesund
                            angelangt sind. Selbst die Folgen eines Unfalls, der uns kurtz vor unsrer Ankunft in <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName> betraf, und der in einer andern felsigten Gegend sehr übel hätte ablaufen
                    können, ist von der Vorsehung so glüklich geleitet worden, daß wir ohne
                    körperlichen Schaden davon gekommen sind. Unser Wagen brach nehmlich, und mußte
                    mit Stökken so weit in Stand gesetzt werden, daß <persName key="JP-002709">meine
                        Frau</persName> sicher nach <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName> fahren konnte, nachdem mich ein fremder Reise Wagen besonders aufgeladen,
                    u nach <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName> gebracht hatte. – Jetzt laben wir uns  an den angenehmen
                    Erinnerungen der mit Deinem so hertzlich gefundenen <persName key="JP-003475">Mann</persName>, mit Dir u mit <persName key="JP-003483">Deinen so lieben
                        Kindern</persName> zugebrachten Stunden, und freuen uns der Zukunft, die uns
                    nach dem Versprechen <persName key="JP-999999">Deines lieben Mannes</persName>
                    wieder vereinigen soll.</p>
            <p>Übrigens beziehe ich mich auf das inliegende Schreiben <persName key="JP-002709">meiner Frau</persName>, welches Dir besonders über unsern Aufenthalt in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> Nachricht geben wird, wo wir gantz dem Andenken unserer guten <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> gelebt haben. Mein Befinden ist genau so, wie ich es mir auf dem hiesigen Stein Pflaster dachte. ich
                    bin gelähmter als jemals; u zu einer sehr kostbaren existentz verdammt.</p>
            <p> Übrigens wünschte ich, daß Du mir die letzte Dir übersandte u bezahlte Zinß Rechnung abschriftlich übersenden möchtest, um diese Sache auch für die Folge in
                    Ordnung zu bringen. Noch bitte ich Dich uns Deinen <placeName key="JP-005574">Bayreuther</placeName> Freunden besonders der <persName key="JP-003117">Ottoschen</persName> u <persName key="JP-003089">Emanuelschen Familie</persName> zu empfehlen, auch
                    die <persName key="JP-003561">Frau Rollwetzeln</persName> (so hieß, wo ich nicht  irre, die freundliche  Besitzerin eines  von Deinem lieben <persName key="JP-999999">Mann</persName> täglich
                    besuchten <placeName key="JP-011072">Gartens</placeName>) hertzlich zu
                        grüßenauch von seiner Frau, besonders
                    aber auch den in der Gesellschaft bey ihr anwesenden Herr Prediger,
                    deßen Nahme mir entfallen
                    ist.</p>
            <closer>
               <salute>Verzeihe übrigens, daß ich für heute abbreche</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-002709">
            <p>ich mögte Dich, liebe Caroline, nicht gern länger auf
                    diesen Brief Deines Vaters warten laßen, und doch wird es mir heute schwer zu
                    schreiben; nur so viel, daß wir, bis auf den Unfall mit dem Wagen, deßen <persName key="JP-002703">Mayer</persName> erwähnt, ganz glücklich die Herreise gemacht haben.</p>
            <p> Wir kahmen Donnerstag
                        den 29. in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> an, blieben
                    den ganzen Freitag da; wir
                    besuchten den dortigen <placeName key="JP-012892">Kirchhof</placeName>. mit Hülfe des Todtengräber
                    fanden wir das Grab der seeligen <persName key="JP-002581">Ernestine</persName>
                    das durch 4 Accacien bezeichnet ist; auch das Grab
                    Deiner seeligen <persName key="JP-002711">Mutter</persName> ließ sich Mayer zeigen. Daß wir übrigens auf der Reise von nichts
                    anders beinah sprachen als von <persName key="JP-003482">Euch</persName> Ihr
                    Lieben, wirst Du ohne meine Versicherung glauben und wir haben noch lange Freude
                    in Vorrath durch unser Zusammensein mit Euch,, Ihr Lieben..</p>
            <p>Ist der <hi rendition="#u" hand="#author">Ponto</hi>
               <persName key="JP-999999">Deines Mannes</persName> noch würklich bei Euch? ich
                    weiß nicht was ich davon glauben soll. ich habe mich hier sogleich nach seinem
                        representanten erkundigt. Dessen Papiere sind
                    versiegelt, er selbst ist in der <placeName key="JP-006271">Schweitz</placeName>, und auf die Gesichter der Befragten konnte ich nicht
                    recht lesen ob man ihn für schuldig hielt oder nicht.</p>
            <p> Du hast mir versprochen Deine wenigen Aufträge noch schriftlich zu
                    wiederhohlen, und darum bitte ich, um mein Hasengedächtniß zür Hülfe zu kommen.
                    Was machen <persName key="JP-003483">Deine geliebten Kinder</persName>, Du
                    Beneidenswerthe! ich küße sie in Gedanken und auch Dich und <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>; <persName key="JP-004103">Ema Spazier</persName>, ohne an irgend Jemand vorher zuschreiben, ist hier mit der ordinairen Post angekommen,
                                <placeName key="JP-012811">in unserer vorigen
                                Wohnung</placeName> abgestiegen, und nachdem sie <placeName key="JP-012914">die neue</placeName> ausgefragt, ganz
                            verwundert gewesen unsere Abwesenheit zu vernehmen. Aus ihrer wirklich großen Verlegenheit,  denn sie hätte im Wirtshause wohnen müßen, hat sie
                        <persName key="JP-012253">meine Schwester</persName> gezogen bei der
                    sie 14 Tage logirt hat. Jetzt ist sie in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>.</p>
            <p>ich wünsche einen sanften Übergang!</p>
            <p>Von <persName key="JP-004106">Julius</persName> haben wir gar keine Nachricht</p>
            <closer>
               <salute>Leb wohl geliebte Freundinn, erfreue uns bald mit einem Brief.</salute>
               <signed>H. Mayer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
