<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0417">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 19. November
                    1819, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1819-11-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Bair. d. 19. Nov. 1819</dateline>
            </opener>
            <p>Mein geliebter Max! Dein Brief und dein Leben geben mir recht viel Freude. Aber deine Ausgabrechnung sende mir nur monatlich, und zwar zusammengezogen, z. B. Summe für 30
                    Frühstücke. Auch darbe dir dein bestimmtes Mittagessen  von 12 kr. nicht ab. – Du sollst keine Stunden geben, da du kaum zum Nehmen derselben Zeit genug hast. – Studiere abends nie
                    über 11 Uhr; den Verlust bringt die größere Zahl der Morgenstunden im Sommer ein. Augen und Nerven
                    halten es wol einige Jahre unter dem Scheine voller Gesundheit aus; aber dann
                    bricht alles auf desto längere Zeit zusammen. Meine fünfzigjährige Gesundheit bei 50
                    literarischen Geburten verdank’ ich jener Regel. – Mache keine Zeichnungen; für
                    dich gibts jetzo keine größere Verschwendung als die der Zeit. – „Zu+  früh“ = zu bald wie du
                    schreibst, anstatt „früh oder am Morgen“ ist ist ein Provinzialismus so wie „zu
                    Nachts“ – Unter dem Durchsehen des heute  zum Drucke nach <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName> abgegangnen <bibl sameAs="JP-010936" subtype="werke-jp">Büchelchens über
                        die Doppelwörter</bibl>hab’ deine  SchreibKrüpel auf Einen Haufen versammelt: nämlich w, v, a, t (das du viel zu klein
                    machst),
                    ck
                    (lieber c
                    k) – Zall (Zahl, weil du das h zu kurz machst), oder so: l st und ß beide zu klein u. zu wenig
                    unterschieden)
                    l
                    statt
                    L,
                    l
                    wie
                    f,
                    Nl (was N sein soll) und Ml (was M heissen soll, das du doch durch <hi rendition="#u" hand="#author">M</hi>ünchen u. <hi rendition="#u" hand="#author">M</hi>ax wirst schreiben lernen, – Meine Mühe der Aufzählung
                        und Nachmalung vergilt durch
                    deine der 
                    Abschaffung. – Die Abtheilzeichen  setzest du zu weit vom "Zei"chenworte. – Die Ballen Papier, die du zu verschreiben
                    hast, <hi rendition="#u" hand="#author">bis</hi> u. <hi rendition="#u" hand="#author">wenn</hi> du gelehrt bist, werden
                    ohnehin deine Buchstaben noch genug verrenken und zerquetschen. – Glattes Papier, wenn auch nur wenig oder weiß, wäre mir ein herrliches Glatteis für das
                            Schlittschuhlaufen meiner Feder; sende mir ein Schnitzchen  z. B. als Couvert, zur Probe mit. –</p>
            <p> Hast du nicht die Bibel u. das französische Lexikon, sonst eben keine
                    freundlichen Nachbarn, in deinem Fasse zusammen gebracht? – <persName key="JP-001999">Kirchenrath Kaiser</persName>
                    bracht’ uns <hi rendition="#u" hand="#author">freudig</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author"> u</hi> gütig die Nachrichten, in
                    welchem schönen warmen Klima lauter liebender Menschen du lebst. Bringe darunter
                        <persName key="JP-004281">Thiersch</persName> Dank
                    u Gruß; u nun vollends den theuern Schlichtegrolls. – Ich freue mich innig auf
                    den Frühling, wo ich dich wiedersehe als einen aufgeblühten zweiten Frühling, der mich im SpätHerbste meines Lebens
                    belohnt.</p>
            <closer>
               <signed>Dein Vater R.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-003469">
            <p>Geliebter Max, Deine beiden Briefe machten mir die innigste Freude, der erste große durch die für <persName key="JP-003482">Eltern und Geschwister</persName> so beruhigende
                    Ausführlichkeit von den Verhältnissen Deines Lebens – der zweite durch den
                    Ausdruck Deiner Empfindungen über den Verlust <persName key="JP-002703">meines geliebten Vaters</persName>,
                            Deines Grosvaters. Du kannst wohl denken, wie ich ihn  beweine, denn Du weißt,
                    was mir der geliebte Mann war, welchen Freund, welchen Beschützer ich verloren
                    habe – allein der Blick auf Dich geliebter Max, und <persName key="JP-003484">Deine Geschwister</persName> gibt mir noch für dieses Leben, schöne
                    Hofnungen und ich muß nur Gott danken so lange einen Vater gehabt zu haben. Gott
                    erhalte uns <persName key="JP-999999">Deinen Vater</persName> nur recht lange,
                    und lasse Dir den großen Schmerz seines Verlustes sehr, sehr spät erfahren,
                    möchte ich es nicht erleben!</p>
            <p>
               <persName key="JP-002703">Mein Vater</persName> ist mir ein leuchtender Stern des
                    Guten und Vortreflichen, und von jener Welt aus soll er für mich leben im Andenken seiner Tugenden – lasse Ihn auch Dir ein Vorbild sein, dem Du
                    nachstrebst und ehre seine Asche durch Deinen Werth. Ja gewis ich habe die
                    Hofnung daß Du so gut sein wirst wie Er.</p>
            <p>Jetzt reise ich nun bald nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, weil
                    die <persName key="JP-002709">Großmutter</persName> es unendlich wünscht, und
                    weil ich die theure Hinterlassenschaft meines edeln herrlichen <persName key="JP-002703">Vaters</persName> in Empfang nehmen muß. Von dort aus werde
                    ich Dir ebenfalls schreiben mein Max, und auch Du schreibe mir und vertraue mir
                    alles. Was mich ängstet ist, daß Du zu kurz lebst, da Du nicht immer regelmäßig
                    issest – ich bitte Dich, liebster Sohn Dir nichts abgehen zu lassen, zwar
                    sparsam, aber doch gesund, reinlich und warm täglich Mittagbrod zu essen. Der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> gibt es ja gerne, und es würde
                    ihm gar nicht recht sein, wenn Du zu übertrieben spartest. Es ist auch eine </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
