<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0053">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emma Richter. Berlin, 11. und 14. Dezember 1819,
                    Sonnabend und Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1819-12-11" to="1819-12-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin den 11<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Dec. 19.</dateline>
               <salute>Geliebte Emma!</salute>
            </opener>
            <p>Dank für Deinen lieben Brief, Du gute Seele –
                    es war hohe Zeit diese Beruhigung zu empfangen, zu hören daß meine theuersten Menschen zufrieden und glücklich leben. Oft malte mir meine Phantasie Euer Leben –
                    und gewisse Stunden des Tages vergegenwärtigten Euch mir ganz, da dachte ich es
                    mir auch nicht anders als daß meine liebe Emma ganz Hausmutter sein würde. <hi rendition="#u" hand="#unknown">Dir</hi> ist diese Trennung gewiß recht wohlthätig, und ich kann um so ruhiger über meine Reise sein.
                    Wie freut es mich daß der gute Vater so zufrieden ist und Dich so lobt – warlich
                    nichts Lieberes hätte er mir sagen können. – –</p>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Dienstag</hi>.</dateline>
            </opener>
            <p>Jetzt bin ich 9 Tage hier und ziemlich eingewohnt. Das Zimmer <persName key="JP-002703">meines Vaters</persName> in dem ich wohne die Meublen die
                    ihn umgaben, alles ist um mich her, und ich habe die dringendste Sehnsucht
                    meiner Seele gestillt, von seinem Geiste und seinem Herzen umweht zu werden. Ach
                    es ist gewis kein übertriebnes Opfer der kindlichen Liebe wenn eine seit so
                    vielen Jahren getrennte Tochter, noch einmal – zum letztenmale für  dieses Leben in der Atmosphäre ihrer Vorfahren zu athmen strebt. Leichtsinnig
                    scheint mir das Hinwegsetzen darüber, wenn nur irgend Verhältnisse es erlauben –
                    Mit welcher Rührung sehe ich jeden Freund den <persName key="JP-002703">Er</persName> gern sah, und der ihm manche Stunde erheiterte. Daß <persName key="JP-003483">Ihr Kinder</persName> sehr bei mir gesucht werdet, könnt Ihr
                    denken und ob gleich 
                    manche Zeiten durch die trübe Stimmung der Mutter  mir zu finster für Euch dünken, so
                    kommen doch auch wieder Zeiten in denen ich Euch gar zu sehr hier wünschte.
                        <anchor type="target" xml:id="start_cds_s2g_gnb"/>Die Töchter des Baron le Fort besonders sehnen sich nach Euch – sie sind
                    ganz so lieb als die <persName key="JP-002709">Grosmutter</persName> sie
                        schilderte.<anchor type="target" xml:id="stop_cds_s2g_gnb"/>Rabens sind auch recht angenehm aber nicht so fromm als Jene. Noch immer habe
                    ich gar keinen Versuch gemacht, meine eigentlichen alten Bekannte zu sehen, ich
                    fürchte mich gar zu sehr hineingezogen zu werden, denn es ist nicht möglich
                    Auffoderungen der Liebe auszuschlagen. Nur zwei
                            Cousinen
                    sah ich erst.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_lvp_dnj_2qb"/>Die <persName key="JP-002709">Großmutter</persName> dankt sehr für Deinen Brief, und läßt Euch mit <persName key="JP-004106">Julius</persName> tausendmal
                    grüßen. Gern glaube ich wird sie einmal auf einige Zeit nach <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> kommen, nur <hi rendition="#u" hand="#author">diesen Sommer</hi> geht sie nach der <placeName key="JP-006271">Schweitz</placeName>, mit der <persName key="JP-003801">Gräfin Schmettau</persName> zu ihrer <persName key="JP-000600">Mutter</persName>.<anchor type="target" xml:id="stop_lvp_dnj_2qb"/>
            </p>
            <p>Liebe Emma, jetzt drücke ich Dich an mein Herz – grüße <persName key="JP-003108">Amöne</persName>, <persName key="JP-000817">Fr. v Dobeneck</persName>,
                        <persName key="JP-011923">Reizenstein</persName>, <persName key="JP-000845">Donauer</persName>etc. etc.<persName key="JP-004653">Frau von Welden</persName> empfiehlst Du mich sehr. Lebe wohl – Gott erhalte Euch alle!</p>
            <closer>
               <signed>Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
