<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0769">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Lorenz Heinrich Wagner. München, 17. November 1819,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date when="1819-11-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004569">Lorenz Heinrich Wagner</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011952">Weiterer Bayreuther Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>München am 17 Nov. 1819</dateline>
               <salute>Theuerster Lehrer!</salute>
            </opener>
            <p>Die vielen Arbeiten, die ich hier nothwendig verrichten mußte und der Umstand,
                    daß ich bis jetzt noch fast gar keine Zeit hatte, nur etwas für mich zu thun,
                    mögen mich entschuldigen, daß ich Ihnen, th. Lehrer, nicht längst schon ein paar
                    Zeilen zugesendet und ihnen von meinem gegenwärtigen Verhältniß u Lage gesagt
                    habe. Doch glauben Sie gewiß, daß ich immer an Sie, an ihre letzten u immer
                    währenden Lehren dachte. Glauben Sie, der Mensch lernt nur dann den Menschen
                    recht schätzen, wenn er nicht mehr mit ihm in Verbindung ist.</p>
            <p>Was ich Ihnen etwa schreiben kann, betrifft nur geringfügige Gegenstände, da ich
                    ja erst seit Kurzem hier bin. Die Vorlesungen von <persName key="JP-004281">Thiersch</persName> (über Kunstgeschichte und die Klassiker, wie <bibl sameAs="JP-009411" subtype="werk">Plato's
                        Charmides</bibl>, <persName key="JP-004233">Tacitus</persName>, <persName key="JP-003234">Pindar</persName>, <persName key="JP-000641">Cicero</persName>, <persName key="JP-001833">Horaz</persName> p) u die von <persName key="JP-004630">Weiller</persName> (über Psychologie) sind die
                    schönsten, doch auch die des Prof. <persName key="JP-002206">Kopp</persName> über Universal geschichte. Logik u
                    Mathematik höre ich bei H. Prof. <persName key="JP-002744">Meilinger</persName> u <persName key="JP-004086">Späth</persName>. Außerdem nehme ich auch
                    hebräische Stunden an, die wöchentlich 2–3 mal fallen; so daß ich täglich 5 öff. Stunden, außerdem aber auch
                    das philol. Seminarium u jene hebräischen Vorles. zu besuchen habe. Mein Umgang
                    beschränkt sich gegenwärtig auf sehr wenige, mit denen ich wöchentlich eine
                    Zusammenkunft habe, worin ein Klassiker (<bibl sameAs="JP-012777" subtype="werk">Sophocles Ajax</bibl> jetzt)
                    gelesen u erklärt wird. Der Lateinische Schriftsteller soll erst gewählt werden. </p>
            <p>Den treflichen <persName key="JP-003007">Niethammer</persName> sprach ich zuerst
                    bei <persName key="JP-004281">Thiersch</persName>. Er läßt ihnen viel Gutes
                    sagen und lobt besonders das <placeName key="JP-011054">Baireulr
                        Gymnasium</placeName>, das nur den Vorstand vermissen könnte. Die Rede fiel
                    auf ihn (H. Kons. <persName key="JP-000768">Degen</persName>)und der ehrwürdige Greis sagte mir, es könnte noch
                    nicht seine Dienstentlassung erfolgen, weil kein Geld dazu da wäre, einen andern
                    zu ersetzen; doch ich will hier nichts gewisses entscheiden; ich verstand ihn
                    damals gerade nicht. Der gefällige <persName key="JP-002099">Kiefhaber</persName> läßt sich Ihnen u <persName key="JP-004563">ihrer lieben
                        Frau</persName> tausendmal empfehlen und fragte nach <persName key="JP-012594">Rudolf</persName> u grüßt ihn
                    ebenfalls.</p>
            <p>Die Zahl der hiesigen Studirenden (auf dem <placeName key="JP-011546">Lyceum</placeName>) beläuft sich auf 100.</p>
            <p>Jährlich ist ein  sogenannter philol. Koncurs, dem künftige Philologen beiwohnen. Die
                    Philologie hat hier ihren Hauptsitz. Studenten, die sich dem juristischen Fach
                    in <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName>
                    gewidmet hatten, kehrten von ihrer Bahn zurück und hören Collegia von <persName key="JP-004281">Thiersch</persName>: Sogar Studenten aus <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> siedeln sich hier an.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004281">Thiersch</persName> liest äußerst gründlich u
                    pünktlich; eben so wol Kunstgeschichte als Klassiker. Im philol. Seminar werden
                    Disputirübungen gehalten in lat. Sprache über <persName key="JP-004293">Thucidydes</persName>, <persName key="JP-003234">Pindar</persName>,
                        <persName key="JP-000641">Cicero</persName>, <persName key="JP-001833">Horaz</persName> p. Des <persName key="JP-003250">Platos</persName>
                        Dialogen<bibl sameAs="JP-009411" subtype="werk">Charmides</bibl> u <persName key="JP-012427">Hippias d. A.</persName> und <bibl sameAs="JP-012062" subtype="werk">Tacitus Historien</bibl> werden im <placeName key="JP-011546">Lyceum</placeName> erklärt.</p>
            <p>Zu meinem Hauptautor in griech Sp. habe ich <persName key="JP-004082">Sophocl.</persName> gemacht, an dem ich, wie oben
                    erwähnt wurde, in jener Zusammenkunft arbeite.</p>
            <p>Die <bibl sameAs="JP-012129" subtype="werk">Acta Monacensia
                            philologorum</bibl> haben ihren gewöhnlichen Fortgang; auch liefern
                    hiesige  Studirende bedeutende Beiträge. Zum Schulgebrauch steht mir
                    die Gymnas. u Lyceumsbibliothek offen, die bedeutende Werke enthält. Mit Büchern
                    bin ich versehen genug; aber nur nicht mit der Zeit.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000215">Barth</persName> und <persName key="JP-003587">Roth</persName> sagen ihnen viele Grüße. Ersterer wird seine <bibl sameAs="JP-008090" subtype="werk">Urgeschichte</bibl> zu Ostern
                            herausgeben, welche die Relig. u Sitten der Deutschen
                            enthält. Letzterer setzt Breiers Geschichte fort.</p>
            <p>Liegen denn noch immer alle Lasten auf Ihnen? Bekümmert sich denn der oben ihnen
                    thronende Gott der Götter gar nichts für das florirende <placeName key="JP-011054">Gymnasium</placeName>? – Doch die Bildung Ihrer Schüler
                    ist ihr höchster Lohn.</p>
            <p>Wie gern möchte ich bei ihnen noch ein Jahr sein. Um <bibl sameAs="JP-009413" subtype="werk">Plato's Symposium</bibl> beneide ich
                    alle Ihre Schüler, besondere den wackern <persName key="JP-004291">Thüngen</persName>, dem ich das Beste wünsche.</p>
            <p>Die <bibl sameAs="JP-009885" subtype="werk">Abhandlung von Thiersch über die
                        Künstlerepochen bei den Griechen</bibl> wird Ihnen <persName key="JP-999999">mein Vater</persName> schon zugeschickt haben; aber  ob sie Weillers Rede erhalten haben, das bezweifle ich. Lassen Sie sich sie von <persName key="JP-003112">Otto</persName> geben, er hat sie zuletzt gehabt. Die letzte Rede von ihm, welche er bei der Einweihung
                            der hiesigen Studienkirche hielt, schicke ich meinem <persName key="JP-999999">Vater</persName> noch, der Sie ihnen dann gibt. Sie ist
                    vortreflich.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004281">Thiersch</persName> arbeitet jetzt fleißig an der <bibl sameAs="JP-009884" subtype="werk">Herausgabe seines Pindar</bibl> u an der
                                Odyssee, die er, wie <persName key="JP-001745">Heyne</persName>, bearbeitet.<persName key="JP-004630">Weiller</persName> hat viele Feinde hier, u besonders
                    unter seinen Herren Collegen.</p>
            <p>Dieß ist alles, was ich Ihnen, theuerster Lehrer, im Flug u Eile etwa schreiben
                    konnte. Verzeihen Sie meine Freimüthigkeit, aber denken Sie manchmal an</p>
            <closer>
               <signed>Ihrengehorsamen Schüler Max
                                Richter.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Grüße an <persName key="JP-004291">Thüngen</persName>, <persName key="JP-012594">Rudolf</persName>,  Albert, <persName key="JP-004552">Emil</persName>,
                            Karl p.  Grüße an Ihre <persName key="JP-004563">trefliche Frau</persName>.  Leben Sie glücklich mit Ihrer  Familie und bleiben Sie der  Freund
                            <persName key="JP-999999">meines Vaters</persName>. </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
