<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0213">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter. Berlin, 3. April
                    1819, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1819-04-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin d. 3. April 19.</dateline>
               <salute>Meine geliebte Tochter!</salute>
            </opener>
            <p>Die letzten Nachrichten von mir wirst Du hoffentlich durch einen an <persName key="JP-004390">Herrnp Uthe</persName> gerichteten Brief erhalten haben, um deßen Mittheilung an Dich, ich ihn ersucht habe. Du
                    wirst daraus ersehen haben, daß ich noch immer dem <placeName key="JP-006328">Töplitzer</placeName> Bade (wenn ich überhaupt eine Reise in ein auswärtiges Bad unternehmen
                    sollte) den Vorzug gebe, weil denn doch zum Gedeyhen eines Bades ein
                    freundlicher Aufenthalt gehört, u <placeName key="JP-006328">Töplitz</placeName> an sich als Bad bewährt ist.
                        <anchor type="target" xml:id="start_hqm_dtn_zjb"/>Meine Unentschloßenheit
                    über eine Bade Reise überhaupt, beruhet darauf, daß ich bis zum Eintritt der
                    Bade Zeit hier <hi rendition="#u" hand="#author">künstliche</hi> von
                        <persName key="JP-001857">HerrnHufeland</persName> u <persName key="JP-001600">Heim</persName> mir empfohlne Stahl Bäder zu brauchen angefangen habe.<anchor type="target" xml:id="stop_hqm_dtn_zjb"/> Sollte mir diß eine erträgliche existentz verschaffen, so wäre ich schon zufrieden, da
                    ich, bey meinem Alter, an völlige Herstellung doch nicht denken kann; und doch
                    auch meinen Noth Pfennig nicht angreifen darf; auch, um der Meinigen willen,
                    nicht mag. Ubrigens hat mich ein hiesiger Freund von der vorzüglichen Güte des
                        <placeName key="JP-006002">Marien Bades</placeName> ebenfalß unterrichtet, u
                    ich scheue im Grunde wohl nur die Kosten der Reise u des Aufenthalts in jedem
                    fremden Bade, da ich <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0543/#start_kx5_cfw_xjb">unter 4.  Personen</ref>
                    nicht reisen kann.</p>
            <p>Was jetzt gantz <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName>interessirt, ist der an <persName key="JP-002228">Herrnv. Kotzebue</persName> verübte Meuchel
                            Mord, u ich hoffe, daß die gantze Nation ihren
                    Unwillen über diesen großen Frevel laut zu erkennen geben wird; damit die jungen
                        exaltirten Menschen von ihrem Wahn zurükkommen.
                    Besonders rechne ich auf imponirende Schrift Steller z.
                    E. <persName key="JP-999999">Deinen Mann</persName>; der den rechten Ton zu
                    treffen wißen wird.</p>
            <p>Du weist vielleicht nicht, daß mein Freund <persName key="JP-003361">Raumer</persName> genötigt gewesen ist, seinen
                    ältesten, bereits als Legations Secretair in <placeName key="JP-006040">München</placeName>
                    gestandenen <persName key="JP-012887">Sohn</persName>, wegen seiner
                        exaltirten Welt Ansicht, in das hiesige Irr Hauß
                    bringen zu laßen. Hier befindet er sich noch, und wünschte ich, daß der jetzige
                        excess die völlige Rückkehr der Vernunft <persName key="JP-012887">des jungen Raumer</persName> bewürkte, da die Charité ihn als körperlichen Patienten entlaßen will, u als geistigen, nur in
                    politischen ideen überspannt , sonst aber durchaus vernünftig
                    findet.</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl, u grüße <persName key="JP-999999">Mann</persName> u<persName key="JP-003483"> Kinder</persName>. Die Meinigen grüßen
                        ebenfalst</salute>
               <signed>Dein treuer Vater Mayer</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p> Mein Zustand ist durch die fortdauernde Lähmung, besonders in den
                        Knien, sehr beschwerlich, u bleibt es auch bey dem Gebrauch der Stahl Bäder,
                        so oft die Witterung mir diesen erlaubt.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
