<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1136">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Eisenach, 23. Januar 1819,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName>
               <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName>
               <date when="1819-01-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
               <term xml:id="JP-012564">Weimarer Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Eisenach, d. 23<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Januar 1819</dateline>
            </opener>
            <p>Am letzten Posttag wollte ich Ihnen, mein theurer Freund, meinen Dank, für Ihren,
                    mit dem Seelen Gemälde der <persName key="JP-013414">Kaiserin <hi rendition="#u" hand="#author">Maria</hi>
               </persName> so schön
                    geschmückten Brief sagen, als wir eben die Todes Kunde unsres geliebten Freundes, des <persName key="JP-001603">Geheimraths Heim</persName>, aus <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> erhielten. Wenn uns auch solche Nachricht, bey dem
                    Alter von 80 Jahren welches der Verewigte erreicht hatte, nicht außerordentlich
                    verwundern konnte, so überraschte sie uns dennoch unsäglich schmerzlich, da ich
                    kaum einige Tage vorher den jugendlich gelauntesten geistig kräftigsten Brief von ihm erhalten hatte. Ein merkwürdiges Leben
                    in ihm ist untergegangen, für <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>
                    ist sein Tod sehr bedeutend und unter den mir dort Bekannten seine Stelle <hi rendition="#u" hand="#author">unersetzlich</hi>. Recht tief
                    betrübt betraure ich den geehrten väterlichen Freund, fast sollte ich noch
                    anstehen mich in so wahrer Stimmung Ihnen zu nähern, wüßte ich nicht, daß Sie
                    die Freundinn aufnehmen wie sie ist, und darum Nachsicht haben. Es lösen sich so
                    viele Bande und die Heimath der Erde wird leer ! – – – –</p>
            <p>Der Tod der jungen lebens kräftigen <persName key="JP-002060">Königinn von Würtenberg</persName> hat wohl ohne Ausnahme
                    jedermann ergriffen  namentlich im Gegensatz des Triumpf und Freuden Zugs der <persName key="JP-013414">Kaiserin Mutter</persName> zu ihren Kindern, der im Hinter Grunde, anstatt
                    ihren Heim Zug durch fortziehende fröhliche Bilder zu erheitern, den Trauer
                    Catafalk der <persName key="JP-002061">Tochter</persName> aufstellt. Ich kann
                    Ihnen nicht sagen wie eigen und mächtig ich davon erschüttert worden bin, und wo
                    am Ende der Gedanke sich aufdrängt, keiner endlichen Freude sey eine Dauer
                    abzugewinnen! – Die arme <persName key="JP-002628">Grosfürstin</persName>, wie
                    verwundet mag sie seyn, die starke Seele der <persName key="JP-013414">Kaiserinn</persName> erträgt den Schmerz wohl am ersten, da sie eigentlich
                    unter den außerordentlichsten Prüfungen und Erfahrungen ihren Geist erkräftigt
                    hat, doch man vermag das Gefühl einer Mutter zu schildern, wenn ein Opfer
                    gegeben werden muß. – –</p>
            <p>Als eine gute <placeName key="JP-005698">Eisenacher</placeName> Bürgerin verhehle
                    ich Ihnen nicht, daß es uns wehe thut, von der ausgesprochensten Eigenschaft der
                        <persName key="JP-013414">Kaiserin</persName>, ihrer <hi rendition="#u" hand="#author">Wohlthätigkeit</hi> auch nicht das Geringste
                    genoßen zu haben. Ich enthalte mich aller Bemerkungen die hie zu nichts führen
                    und nicht ändern was einmahl der Residenz als ihr <hi rendition="#u" hand="#author">allein gehörend</hi>angenommen ist, aber sehr niederschlagend
                    ist es für alle diejenigen die mit den Armen und Nothleiden den Pflege
                    hier zu thun haben, daß man in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> so
                    gar nicht glauben will wie arm und was schlimmer ist, wie <hi rendition="#u" hand="#author">hülflos</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">nahrunglos</hi>, wir hier sind. Ich bitte Sie,
                    keinen Gebrauch von meiner Klage zu machen, es hilft nichts und so natürlich ich es finde, daß unsre Bürger überhaupt die <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-005698">Eisenacher</placeName>
               </hi> sich als zurükgesetzt ansehen, so möchte ich um
                        <hi rendition="#u" hand="#author">keinen Preiß</hi> mich als
                    Organ der ausgesprochenen Klage aufwerfen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-001032">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Falks</hi>
               </persName>
               <bibl sameAs="JP-013506" subtype="werk">Auffruff</bibl> ist vortreflich, ich freue mich wie der
                    edle sich wahrhaft aufopfernde Menschen Freund hier auftrit und wie er belegt
                    was er bewirkte. Er muß überzeugen selbst seine hartnäkigsten Gegner.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> sieht seine Reise nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> noch so in weiter Ferne, daß er kaum an
                    dieselbe glaubt, also vorgetzt nur seine herzlichsten Grüße für Sie u Ihre
                    theure <persName key="JP-012266">Gemahlin</persName>, an welche <persName key="JP-003971">Pauline</persName> und ich uns anreihen.</p>
            <p>Noch einmahl, entschuldigen Sie den Ernst dieser Zeilen.</p>
            <closer>
               <signed>Die Ihrige Henriette
                                Schwendler.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
