<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0463">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Caroline Richter. Bayreuth, 24. Dezember 1819,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1819-12-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth, 24. Dezember 1819.</dateline>
            </opener>
            <p>Heute Abend werden wir Deine Abwesenheit noch recht empfinden, und auch die vom Bruder <persName key="JP-003490">Max</persName>, der mich unendlich dauert, da es das erste Weihnachtsfest ist, das er außer dem Hause
                            zubringt.<anchor type="target" xml:id="start_ffg_qyh_gnb"/>Er fühlt es auch selber recht
                    sehr und wünscht, nur uns zusehen zu dürfen, ohne alle Geschenke<anchor type="target" xml:id="stop_ffg_qyh_gnb"/>; und nun muß der arme Junge so
                    verlassen zusehen bei Anderen!</p>
            <p>Denke nur liebe Mutter, was mir für ein Unglück Narrheit
                    begegnet ist, an dem ich so schuldlos bin, wie nur was. <anchor type="target" xml:id="start_xgm_dsg_smb"/>Du kennst doch den dichtenden Franzosen
                        <persName key="JP-012495">Annibal</persName>, der uns jetzt leider
                    gegenüber wohnt. Der begegnet neulich dem Mädchen und gibt ihr ein <bibl sameAs="JP-012657" subtype="werk">französisches
                        Gedicht an die Vorsehung</bibl> für mich mit und sagt ihr, daß er mich auf
                    dem Markt gesehen und seitdem für mich brennt, und seine Thränen nur Oel ins
                    Feuer wären.<anchor type="target" xml:id="stop_xgm_dsg_smb"/> Ich warf <bibl sameAs="JP-012657" subtype="werk">das elende Buch</bibl> auf die Erde,
                    ohne es anzusehen, und wußte nicht, sollte ich lachen oder weinen. Mein Trost
                    war noch der <persName key="JP-999999">Vater</persName>, zu dem ich gleich ging.
                    Er machte nicht viel daraus, verbot aber dem <persName key="JP-000929">Mädchen</persName>, einen Brief, den <persName key="JP-012495">er</persName> an mich mitgeben wollte, anzunehmen. Ach wie glücklich ist
                    man doch, wenn man Eltern hat, denen man Alles sagen kann! Ich hatte das dumme
                    Ding bald vergessen und konnte nur nicht begreifen, wie sich Jemand in mich
                    verlieben könnte. Als am Abend <persName key="JP-000929">Liesbeth</persName> von
                    einem Kaufmann zurückkam, sagte sie, das sie <persName key="JP-012495">ihm</persName> wieder begegnet und daß er auf das beleidigte Nein des
                        <persName key="JP-999999">Vaters</persName> und von mir geantwortet habe: er
                    wolle mich ja nicht so mir nichts dir nichts lieben, er wolle mich heirathen
                    und, wenn das nicht sei, wolle er die Stadt verlassen und kein Mädchen mehr
                    ansehen. Ich sagte das natürlich auch dem <persName key="JP-999999">Vater</persName>, der dem <persName key="JP-000929">Mädchen</persName>
                    verbot, wieder mit <persName key="JP-012495">ihm</persName> zu reden. Jetzt
                    mache ich mir nicht mehr so viel daraus, aber ich erwiedere keinen seiner teifen
                    Bücklinge.</p>
            <p>Aber ist Dir wol in der Welt so etwas vorgekommen? Ich, die nicht das Herz hat,
                    einem Mann ins Gesicht zu sehen, muß so etwas erleben! Mir ist nur
                    unbegreiflich, wie sich Jemand in mich verlieben kann.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
