<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0738">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Heinrich Voß. Bayreuth, 11. September 1819,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date from="1818-09-11" to="1818-09-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth den 11<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Sept. 19.</dateline>
            </opener>
            <p>Sie haben es errathen, <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> ist nicht in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>, und nun öffne ich den Brief auf den <persName key="JP-003482">die ganze Familie</persName> so
                    begierig ist, und finde ihn halb an mich gerichtet! – ich muß dem lieben Manne
                    antworten, dem zu schreiben schon lange mein Wunsch war. Ihr und <persName key="JP-999999">mein geliebtester Mensch</persName> ist bei der <persName key="JP-000853">Herz. v. Kurland</persName>. Nicht in dem freundlichen
                        <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName> wohin ihn Ihre Liebe
                    ziehen wollte und wohin er sicher gegangen wäre, wenn nicht die <persName key="JP-000853">Herz.</persName> fast Gewalt gebraucht hätte um ihn zu
                    bekommen. Als <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> in <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName> war, wurde er schon von einer Gräfin <persName key="JP-000614">Chahsepot</persName> dringend in Erfüllung eines hier im Gasthofe
                            leicht hin gegebenen Versprechens nach <placeName key="JP-005969">Löbichau</placeName> zu kommen, gemahnt. Er antworte erst in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>,
                            und zwar mit einem entschiedenen „Nein„. Da der Reiz des Heimischen ihm noch so lieb war. Allein dieses ‚Nein‚
                    gab zur Veranlassung zu einer dringenderen Bitte die in den reizendsten  und
                            witzigsten Worten, die ich je gelesen eingekleidet war. Genug, ich
                            redete ihm selbst zu – er gab als Antwort, nur, Hoffnung – allein nun gab man ihm keine Frist. Ein <hi rendition="#u" hand="#author">Fußbote</hi> von <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> meldete den Wagen der von <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> aus,
                    ihn in Gesellschaft des <persName key="JP-000949">Hr. von Ende</persName>, und eines Kurländers, <hi rendition="#u" hand="#author">von
                                    Vines</hi> abholen würde, und er mußte nachgeben. Am 28<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Aug: fuhr <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> nach <placeName key="JP-005841">Hof</placeName>, und die Herrenempfingen ihn. Am 29<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> erwarteten ihn Damen aus <placeName key="JP-005969">Löbichau</placeName>
                    in <placeName key="JP-005777">Gera</placeName>, worunter gewis die freundliche <persName key="JP-000948">Fr. v Ende</persName> war. Dies ist die Geschichte <persName key="JP-999999">meines
                        Mannes</persName>, die ich Ihnen etwas umständlich erzählt habe, weil Sie so
                    liebenden Antheil an allen kleinen Umständen seines Lebens nehmen, und
                    nun laßen Sie mich Ihnen danken für Alles was Sie
                            Theilnehmendes an denen Menschen für die ich mich innig intereßire in Ihrem
                            Briefe gesagt haben. Meine herrliche <persName key="JP-004653">Fr. v Welden</persName> hat
                                <persName key="JP-004657">ihre Tochter</persName> verloren – ist mir doch als hätte ich es Ihnen gemeldet, da ich wenigstens lebhaft
                    mit dem Vorsatz umgegangen  bin. <hi rendition="#u" hand="#author">Ihr</hi> aber, der <persName key="JP-004653">gemüthvollen
                        Frau</persName>, die an Allem was nur durch Freundschaft und Theilnahme
                    Glückliches vom Schicksal gegeben wird, so wahrhaften Antheil nimmt. <hi rendition="#u" hand="#author">ihr</hi> zeigte ich jenen Ihrer schönen Briefe, worin Sie von der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> aus, nach der Tochter
                            fragen – und es rührte sie ungemein. Doch lesen Sie Selbst ihre Worte. Nächst
                    der Liebe meines <persName key="JP-999999">Mannes</persName> ist mir die
                    Freundschaft <persName key="JP-004653">dieser vollendeten Frau</persName> das
                    höchste Lebensglück. Wie gern spreche ich davon, und wie selten darf ich es, <hi rendition="#u" hand="#author">da alle meine</hi> übrigen
                    Freunde, indem sie nicht Gelegenheit haben so wie ich, ihren vollen Werth zu
                    erkennen, in meiner Liebe und Bewunderung für sie, nur Eitelkeit und Glanzsucht
                    erblicken, da sie bürgerlich so hoch steht als geistig. Allein eine solche
                    Verkennung kann mich nicht abhalten, in diesem schönen Charakter, der eine
                    Mischung von Hoheit und Einfachheit enthält, der in jedem bürgerlichen
                    Verhältnis das <hi rendition="#u" hand="#author">Rechte</hi>
                    erfüllen würde, das höchste Vorbild alles Guten und Schönen zu bewundern, und
                    diese Stimmung wird durch <persName key="JP-013212">ihre Kinder</persName> immer neu erregt. Ich rechne es zu  den wohlthätigsten
                    Einwirkungen des Schicksals daß <persName key="JP-003483">meine
                        Kinder</persName>, durch den vertrautesten innigsten Umgang mit den jüngeren Töchtern erwärmt und gebildet werden. Sie können denken, wie die Trauer um ihre
                        <persName key="JP-004657">geliebte Tochter</persName> diese <persName key="JP-004653">Frau</persName> ergriffen hatte. Sie mußte sie <hi rendition="#u" hand="#author">entfernt</hi> in Lebensgefahr
                    wissen, als Sie, lieber Voß, hier waren, befand sie sich auf dem Wege nach <placeName key="JP-006040">München</placeName>; hörte unterwegs tröstende Nachrichten – und in einem
                    Gemisch von Hoffnung und Furcht, kömmt sie in <placeName key="JP-006040">München</placeName> an. Es war Morgens fünf Uhr, sie steigt bei der
                        <persName key="JP-002416">Gräfin Lerchenfeld</persName>, ihrer Freundinn ab
                    – Ein Thürsteher öffnet das Haus – sie frägt "was macht das <persName key="JP-004657">Fräulein Welden</persName>" – "o, die ist gestern gestorben" – – – – – – </p>
            <p>Sie kann sich nicht aufrecht erhalten, und sinkt auf die untersten Stufen der
                    Treppe zusammen – endlich rafft sie sich auf, und geht ohne <persName key="JP-002416">ihre Freundin</persName> zu begrüßen, zu den Pflegerinnen
                    ihrer Tochter um die Verklärte zu sehen – sie findet sie nicht mehr, denn schon
                    hatte man die  geliebte Leiche in ein Leichenhaus gebracht, wie dies
                    in <placeName key="JP-006040">München</placeName> üblich ist. Wenn Sie eine Idee
                    von dem Engel haben wollen, so lesen Sie im <bibl sameAs="JP-008737" subtype="werk">Cotta’schen Almanach</bibl> Jahr
                            1817, die Elegie von <persName key="JP-003612">Rückert</persName> am Grabe einer "Agnés" es sind an die 70 Verse – aber dieses mich in Begeisterung versetzende Gedicht, das mich damals
                    so ergriff, hat nachdem ich es kürzlich zum zweitenmale wieder meiner <persName key="JP-002709">Mutter</persName> vorlas, seinen Gegenstand in diesem
                    schönen Wesen gefunden. – Ein <persName key="JP-004654">Bruder</persName>, der
                        <hi rendition="#u" hand="#author">einzige</hi> Sohn von
                        <persName key="JP-004653">Fr. v. Welden</persName>, ein achtzehnjähriger
                    Jüngling, der in <placeName key="JP-006040">München</placeName> die Schwester
                    das letzte Jahr ihres Lebens oft sah, besingt, und betrauert sie fast eben so.
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Dies</hi> ist der Trost der
                    Mutter so viele solche Engel – <hi rendition="#u" hand="#author">Kinder</hi> nennen zu können. </p>
            <p>Ihre Gesundheit litt sehr. Schmerzen in der Leber und auf der Brust martern oft
                        <persName key="JP-004653">die gute Frau</persName>, die ganz
                    Selbstbeherrschung, ganz Aufopferung für die Freude ihrer Familie ist. Nach dem
                    Charakter eines Jeden weiß sie diese zu modifizieren, und wenn sie mit ihren
                        <persName key="JP-013212">Kindern</persName> ganz Herz und Geist ist, so ist sie mit ihrem etwas <persName key="JP-004655">Weltlicheren Gemahl</persName>, ganz Regentin – so weit sein
                    Kreis geht; und mit den Gesellschafs Menschen, ganz Weltfrau; mit ihrem
                    Hauswesen ganz Ökonomin; mit ihren Freunden für die ihr Herz sich intereßirt,
                    ganz theilnehmende in <hi rendition="#u" hand="#author">ihre</hi>
                    Verhältniße eingehende Freundinn. O Seegen über <persName key="JP-004653">diese
                        Frau</persName> und <persName key="JP-013212">ihre
                        Kinder</persName>, warum mußte gerade Sie, die Vortreflichste so hart vom
                    Schicksal geprüft werden!</p>
            <p>Seit ich diesen Brief anfing, habe ich zwei Briefe von meinem Mann aus <placeName key="JP-005969">Löbichau</placeName> erhalten wo er nun schon 14 Tage ist. Sie können es errathen wie glücklich er dort
                    ist, vor Güte mit Geist vereint, ihm alle Genüße zu bereiten strebt die
                    Geschmack nur erfinden kann. Er sagt mir "<ref type="letter"
                    subtype="text"
                    target="3-VII_569"
                    corresp="#295-35">man könne ein Jahr dort bleiben</ref>,
                    so wohlig würde Einem. Doch jetzt soll ich den Wagen schicken, <persName key="JP-000853">die Herzogin</persName> geht am 20<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> nach <placeName key="JP-006122">Paris</placeName>. Wie viel möchte ich
                    Ihnen noch über die lieben theueren Tage sagen, da Sie nur so freundlich
                    erscheinen, lieber Voß! Nur die <ref target="JP-UB0738/#ntkq_gyr_rkb">Kürze
                        Ihres  Aufenthaltes bei uns</ref>, und
                    Ihr krankes
                    Auge waren das Einzige Schmerzliche, und
                    meine
                    Kränklichkeit. Wie wenig konnten wir für Ihre Freuden thun!
                    Sie sind in der That recht gütig, wenn Sie zufrieden waren. Möchten Sie uns nur
                    bald wiederkehren, wie glücklich würden wir alle sein! <persName key="JP-003490">Max</persName> ist jetzt auf einer Reise nach
                                <placeName key="JP-006040">München</placeName> – bald kommt die Zeit da er seine Schule verlassen muß. Das Schicksal der Familie
                        <persName key="JP-003169">Paulus</persName> ist wirklich erschütternd – doch
                        wie gütig war Gott, den Sohn für dessen irdische Existenz die Eltern
                            so zittern mußten, zu sich zu nehmen. Gewis grüßt <persName key="JP-999999">mein Mann</persName>
               <persName key="JP-003169"> die armen Menschen</persName> herzlich – möchte auch
                        <hi rendition="#u" hand="#author">meine</hi> innigste Theilnahme
                    für Sie einigen Werth haben – wie gern möchte ich sie kennen!</p>
            <p>Ihrer theuren <persName key="JP-004516">Mutter</persName> danke ich herzlich für den Gruß, den Sie ja
                    erwiedern mögen. Möchte das Schicksal Sie Ihnen lange in Ihrer ganzen Kraft
                    erhalten – denn so eine Mutter ist eine Quelle des Seegens. Ich fühle das
                    lebhaft  da ich um meines theuern <persName key="JP-002703">Vaters</persName> willen so besorgt bin, an den meine ganze Seele hängt.
                        Er war hier, wie Sie wissen, und seine Zärtlichkeit gegen uns
                    übertrifft alles, was man sich nur liebendes denken kann. Ach hätten Sie den
                    guten lieben Mann gesehen und wie liebend <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> gegen ihn war.</p>
            <p>Nun leben Sie wohl – wenn mein langes Schreiben Ihnen nur eine kleine Entschädigung für <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> Schweigen sein könnte – allein so
                    wie im Gespräch ich schweige wenn er gegenwärtig ist, weil doch alles was ich
                    sagen könnte gegen seine Worte so trivial ist; so werde ich auch dann wieder in
                    die stumme Rolle übergehen die mir geziemend ist. wenn er schreibt. Leben Sie wohl! innigen Dank für Ihr
                    liebendes Gedenken der – <hi rendition="#u" hand="#author">Seinen</hi>, dem Sie so viel Lieb widmen.</p>
            <closer>Caroline </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
