<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0090">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emma Richter. Marienbad, 8. Juli 1819, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006002">Marienbad</placeName>
               <date when="1819-07-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Marienbad, Mitwochs den 8ten Juli</dateline>
               <salute>Liebste Emma!</salute>
            </opener>
            <p>Von Euch und
                    vom <persName key="JP-999999">Vater</persName>gar keine Nachricht zu haben ist mir erschrecklich.
                    Und darum schreibe ich Euch um so eher, weil Ihr dieselbe Unruhe haben werdet
                    für mich. Oft möchte ich wieder bei Euch sein, allein die Wohlthat die mein
                    Hiersein für <persName key="JP-002703">meinen Vater</persName> hat, ist nicht zu
                    berechnen. Wenn ich auch <persName key="JP-002703">des
                                armen Mannes</persName> Zustand nicht
                    erleichtern kann so ist die Erheiterung für sein Gemüth so wichtig daß Niemand
                    darin eine überflüßige Aufopferung finden kann, der menschlich fühlt und denkt.
                    Ehe ich kam und auch <hi rendition="#u" hand="#author">keiner</hi>meiner Briefe angelangt war, weinte er wie ein Kind, daß ich
                    so wenig Gefühl für ihn habe. Nein, die Caroline sagte er „ich begreife sie
                        nicht!" Als Jemand ihm
                    sagte, ich habe Ähnlichkeit mit ihm, weinte er wieder bitterlich. Als ich ankam
                    war es schwer die Wohnung meiner Eltern zu finden, da unter den Vielen,
                    nicht ein einziger müßiger Mensch war, der den Boten hätte machen wollen. Ich
                    mußte also selber suchen, und ging von Hinz zu Kunz, dreimal vergebens. Niemand
                    wußte ihn. Endlich finde ich im Badehause seinen Bedienten Indem ich nach der Wohnung des G. R. <persName key="JP-002703">Mayer</persName> frage, sagt er, ich bin sein
                    Bediente, und eben ist der Herr hier im Bade. Ich bat ihn nichts zu sagen, und er beschrieb mir die Wohnung wohin ich nun zur
                        <persName key="JP-002709">Mutter</persName> eilte. Ich gab ein Paket von der
                        <persName key="JP-000426">Bomhard</persName> ab, und sie errieht gleich daß
                    ich draußen sei. Ihre Freude war unendlich. Nun wurde <persName key="JP-002703">mein Vater</persName> mit dem Wagen geholt. Sein erster Anblick war
                    herzzerreißend. Denke Dir ganz den alten <persName key="JP-000666">Clöter</persName>! Nur im Gemüth nicht diese Lebendigkeit und Heiterkeit,
                    sondern höchste Stille, Antheilnahme , und tiefe Wehmuth. Alles preßt ihm
                    Thränen aus. Mein, <persName key="JP-003491">Odiliens</persName> Anblick, machten ihn bitterlich weinen. Nun
                    fühlt er manchmal seine Schwäche, und sagt kannst du dir denken, daß <persName key="JP-002703">dein Vater</persName> so herunterkommen mußte?! Rührend ist
                    seine Liebe für alle Arme, und Kinder – Er fährt nun alle Tage spatzieren, und
                    seine innige Freude an der Natur, der Schönheit der Gegend ist das  Rührendste.
                        <persName key="JP-002709">Die sehr herrliche Mutter</persName> ist aber
                    unendlich zu bedauern denn die gewissenhafteste Pflege ist ohne Wirkung. Er wird
                    nicht besser, kann nicht besser werden.</p>
            <p> Die Hauptsache ist, daß er durch die Badreise eine angenehmere
                    Existenz hat, als zu Hause. Im Reisewagen wo ein Gegenstand nach dem Andern
                    seinem Auge vorüberzieht, ist er am glücklichsten. Diese Reise hat keinen
                    anderen Zweck und ist es nicht natürlich, daß man ihm den letzten unschuldigsten Genuß gern gönnt? Wenn
                    sie <placeName key="JP-006002">Marienbad</placeName> verlassen gehen sie über
                        <placeName key="JP-005696">Eger</placeName> noch nach <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>. Unter andern zieht <placeName key="JP-005588">Bernek</placeName> ihn an, wovon er noch das kleine Bild in Perlen
                            mosaik
                    besitzt. Er wird in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> nur höchstens 2 Tage bleiben, aber <placeName key="JP-011045">Eremitage</placeName> sehen. O wie kindlich freut ihn die
                    Natur – ein Platz im Freien sei er noch so unbedeutend entzükt ihn. <persName key="JP-003491">Odiliens</persName> Liebe
                    thut ihm sehr wohl. Manchmal will er sie auf seinen Schooß nehmen wenn wir
                    fahren. Er findet sie aber nicht mir, sondern <persName key="JP-999999">dem
                        Vater</persName> ähnlich. – Mein Herz kann mir an dem hiesigen Dasein so
                    schön es ist, keine Freude erlauben. Wenn ich auf <persName key="JP-002703">meinen Vater</persName> sehe, ist alles hin – – – </p>
            <p>Es ist aber sehr schön hier. <placeName key="JP-006002">Marienbad</placeName> ist
                    keine Wüstenei, sondern ein lieblicher Aufenthalt. Mit vielem Geschmack werden
                    die Anlagen und Gebäude, durch den Prälaten von <placeName key="JP-012331">Tepl</placeName> geordnet.  Abends beim
                    Mondschein, und wenn die Lichter in den niedlichen Häuser angezündet sind glaubt
                    man in eine Zaubergegend versetzt zu sein – Wenn <persName key="JP-999999">der
                        Vater</persName> hier wäre, sogar Er würde entzückt sein.</p>
            <p>Doch genug – möchte der Brief früher ankommen als ich. Am Sonnabend fahre ich ab,
                    und kann Sonntag Abend zu Hause sein. Hätte ich keine Furcht vor <persName key="JP-999999">dem Vater</persName>, so bliebe ich gern bis zur Abreise
                        meiner Eltern, denn es ist wirklich ein gutes Werk.
                    Allein es wird  in
                    keinem Augenblick meines Lebens mir irgend Etwas wichtiger sein, als die
                    Rücksicht auf den Willen <persName key="JP-999999">des Vaters</persName>. Lebet
                    wohl Kinder,
                    möchte alles zu Hause einen ruhigen sichern Gang gehen, und Ihr recht froh sein.
                    Lebet wohl! Grüßet alle Freunde.</p>
            <closer>Caroline.</closer>
            <postscript>
               <p>Für die <persName key="JP-000929">Elisabeth</persName> als Geschenk des <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
                  </hi> kaufe ein Mouslin Halstuch wie das roth quadrierte was ich <persName key="JP-003490">Max</persName> zur Halsbinde gegeben habe, aber nicht roth sondern blau
                        oder lila und weiß. Gerade so groß, es darf aber nicht über 1 Fl. kosten. Hat
                            Koppel keine solche
                        so kaufe es vom Nietsche.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
