<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0996">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 29. Dezember 1819,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1819-12-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012590">Bittschreiben</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Dieses Blatt bitte ich Ihrem <persName key="JP-999999">Gemahl</persName> zu überschicken, so wird er es dann an <persName key="JP-003112">Otto</persName> geben<anchor type="target" xml:id="stop_wr5_qvb_2qb"/>; die Sonderbarkeit wird selbst seine Teilnahme
                    erregen. Füglich kann man vielleicht dem <persName key="JP-001269">Herrn v. Geiger</persName> beikommen, ob es wohl
                    mit diesem Objekt und Subjekt sich so verhält, wie ich hier angegeben habe, und
                    dann muß doch über diese schmachvollen Anforderungen entschieden werden.</p>
            <p>Mit unsern Prozessen ist es wie mit dem Bösen auf
                            Erden; immer träumen wir von Erlösung: aber der Satan produciert sich
                            immerdar wieder, und diesem Treiben des Volkes ist nicht beizukommen.
                            Wenn <persName key="JP-003112">Otto</persName> diese Geduld hat, das
                            Blatt zu lesen und dafür wirksam zu sein, so werde ich wagen, über eine
                            viel bedeutendere Sache mir seinen Rat zu erbitten, denn es ist
                            unglaublich, mit welcher Arglist und Nachlässigkeit zugleich unsere
                            Angelegenheiten von dem Tod meines <persName key="JP-002644">Bruders</persName> bis heute sind behandelt worden. Ernst, Schmerz und Ehrgefühl
                    hatten diesen noch nicht zum Worte kommen lassen; diese Stimme aus den Gräbern und von dem Grabe will ich
                    reden lassen. Aber ich muß Seelen finden, die sich anteilnehmend zeigen den
                    edleren Absichten. Aus diesen psychologischen und sittlichen Quellen will ich
                    meinen <persName key="JP-002010">Kindern</persName> wo möglich ein Vermögen
                        retten, was uns Willkür,
                    Gewalt und Schalkheit entwendete. Von diesem letztern darf <persName key="JP-001269">Geiger</persName> nichts wissen, bis meine Sache zu Tage
                    gefördert werden kann. Gelingt es mir auch nicht, so ziemt es doch einer Mutter,
                    mit diesen Waffen in solchem Kampf zu sterben.</p>
            <p>Meine <persName key="JP-002004">Tochter</persName> wird das Vergnügen haben,
                    Ihnen dieses zu überreichen; warum ich nicht kommen kann, wissen Sie schon. Es
                    ist wohl auch gut, daß es sich so verhält, sonst würde ich Ihnen lästig werden.
                    Aber wann kommen Sie wieder zu mir? Denn ich habe noch viel im Sinn und Gemüt.
                    Sagen Sie, bitte, Antwort;
                    versagen Sie keine Stunde, die Sie schenken können</p>
            <closer>
               <signed>Ihrer Charlotte K. M. v. O.</signed>
               <dateline>d. 29. D.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
