<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0116">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emma und Odilie Richter. Berlin, 27. Dezember
                    1819, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1819-12-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Liebe Emma und Odilie seid Ihr denn recht glücklich am
                    Weihnachtsabend gewesen? Hatte ich recht für Euch genähet? Dein Kleid meine Odilie hätte schon ein wenig mehr verziert sein können,
                    allein von meiner Eile und Angst habt Ihr keinen Begriff daß nur die Sachen zu
                    rechter Zeit fortkommen würden. Du bekömmst noch zu dem
                        Kleide was Dir gefällt. Ihr werdet noch immer Eure schwarzen Kleider
                    bis zu meiner Rückehr tragen, dann werde ich grauen Merino mitbringen, weil nun die tiefe Trauerzeit um
                    ist.</p>
            <p>Seebecks die mir noch liebenswürdiger scheinen als sonst, haben herrliche
                    Weihnachten bekommen. Shawls – Handschuh – und Maniso-Kleider. Sie aber
                        schenktenihren Eltern so feinweiche und geschmackvolle Sachen, daß man sowohl ihre
                    Erfindsamkeit als ihre Ausführung bewundern muß.</p>
            <p> Mich freut es sehr, durch meine Bekanntschaften <persName key="JP-003991">Seebecks</persName> mehr in Verbindungen zu bringen, die
                        Töchter waren noch gar
                    zu einsam.</p>
            <p>Sind die Lieder nicht schön die ich Euch geschickt habe? Hier findet man sie
                    überall wo Musik geliebt wird. Durch  lerne ich sie
                    kennen, welche sie recht lieblich vortragen. Wie gern wünschte ich Euch diese
                    Bekanntschaft. Sage doch Fräulein Schuckmann Grüße von <persName key="JP-003727">Frau von Scheve</persName>, und
                        <persName key="JP-003236">von Pirch</persName> und von mir – ist sie denn
                    wohl wieder beruhigt, und was wird sie mit ihrer Zukunft thun?</p>
            <p>Entschuldige mich bei <persName key="JP-003434">Fr. v. Reizenstein</persName> und
                    der guten <persName key="JP-003108">Amöne</persName>,
                    und der <persName key="JP-000845">Donauer</persName> daß ich ihn nicht schreibe. Es ist nicht möglich. Entweder sinds
                    Geschäfte oder Besuche die mich nicht zu mir selbst kommen lassen. Empfiehl mich Allen aufs Angelegentlichste und bringe ihnen meine Wünsche fürs neue
                    Jahr.</p>
            <p>Daß ich im Wiedersehen meiner alten Freunde glücklich bin, könnt Ihr Euch denken.
                    Ach es ist  doch etwas ganz andres wenn man so ganz um sein selbst
                    willen geliebt wird – als wenn man erst durch Verhältniße und Gunst nach
                    Freundschaft ringen muß. Hier wohnt ein festes unzerstörbares Vertrauen welches
                    die innige Bekanntschaft von Kindesbeinen an gegründet hat. Aber ich sehne mich
                    doch unaussprechlich nach Euch zurük – ohne Euch genieße ich nur halb.</p>
            <p>Den lieben Weldens, <persName key="JP-004659">Luise</persName> und <persName key="JP-011864">Fanny</persName>, sage recht viele Grüße von mir, und
                    küsse sie herzlich in meiner Seele. <persName key="JP-004653">Ihrer
                        Mutter</persName> und älteren
                            Schwestern bringe meine Wünsche und die
                    Versichrungen der unwandelbarsten Ehrfurcht.</p>
            <closer>
               <salute>Grüße <persName key="JP-003121">Otto's</persName> – <persName key="JP-003089">Emanuels</persName> – Alles was Du siehst. <ref type="letter"
                       subtype="passage"
                       target="JP-UB0528/#start_sq3_jfg_gnb">Grüße <persName key="JP-003490">Max</persName> auf dessen Briefe ich mich nach
                            meiner Rückunft freue.</ref> Lebt wohl Ihr guten Geschöpfe, möchte Alles
                        wohl gelingen was Ihr unternehmt. Gottes Seegen über den lieben <persName key="JP-999999">Vater</persName> und Euch!</salute>
               <signed>Euretreue Mutter.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
