<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0575">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Dresden, 3. und 5. Juni 1820,
                    Sonnabend und Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1820-06-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden den 3.ten Junius 1820.</dateline>
            </opener>
            <p>Sie haben mir, verehrte Freundin, durch Ihren lieben
                            Brief vom 3.ten v. M. einen Reichthum zugesendet; er enthält so viel
                    erfreuliches, ich danke Ihnen herzlich dafür und nun noch einzeln, für die Güte,
                    mit welcher Sie und <persName key="JP-999999">Ihr lieber Mann</persName> meine
                    Bitte wegen <persName key="JP-004443">meiner lieben
                                Freundin Vitzthum</persName> aufnahmen, die Böse hat mir noch nicht
                    geschrieben, es befremdet mich nicht, denn dies sieht ihr eben so ähnlich, als
                    die Freude, die gewiß der Umgang mit Ihnen ihr gewährt und wobey sie mich gewiß
                    auch lieb hat; <persName key="JP-012243">ihren Mann</persName> traf ich vor
                    einiger Zeit in einer Gesellschaft, ich wollte thun als bemerkte ich ihn gar
                    nicht, am Ende näherte er sich mir aufs Verbindlichste und hat auch <persName key="JP-012617">meinen Bruder</persName> gefragt, ob er mich besuchen dürfe;
                    wenn er komt, werde ich seine Stimmung nicht unbenutzt laßen mit der
                    entschiedenen Freundin <persName key="JP-004443">seiner Frau</persName>, in
                    gutem Vernehmen seyn zu  wollen. Daß der liebe
                        <persName key="JP-003490">Max</persName> Ihnen so
                    viel Freude macht, theile ich mit Ihnen vom Grunde des Herzen's, und je älter
                        <persName key="JP-003483">Ihre lieben Kinder</persName> werden, je mehr
                    vermehrt sich der Grad der Liebe in deutlich ausgesprochener Maße, den Ihre
                    Freunde Ihnen und <persName key="JP-999999">Ihrem lieben Mann</persName>
                    gewidmet haben; vervielfältigtes geistiges Leben kömmt durch sie der
                    freundschaftlichen Theilnahme entgegen; Gott hat großen Seegen Ihnen verkündigt
                    auch für die Zukunft, indem er Ihnen jetzt und von jeher so viel Freude an
                        <persName key="JP-003483">Ihren lieben Kindern</persName> schenkt. Daß die liebe Nichte, welche ich immer in Kopf und
                            Herzen herumtrug, nun einen Hafen gefunden hat, wärend ich nur immer für
                            sie nach einem guten Landungsplatz trachtete, freut mich
                            sehr. Gott gebe daß sie recht glücklich
                    seyn möge.</p>
            <p>Recht sehr anmuthig war es mir, in Ihrem lieben
                            Brief
                    schon eine so freundliche Bewillkommnung im Voraus zu bekomen bey der Erwähnung,
                    daß unsre, so Gott will, von neuem anzutretende Reise
                            nach <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>,wohl wieder über <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> gehen
                            würde; ein wahrer Licht und Freuden-Punkt ist
                    uns immer das  liebe <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>, von dem uns schon so viele frohe Stunden in
                    Gegenwart und Abwesenheit aufgegangen sind; man wird immermehr inne, je länger
                    man lebt, wie der Geist der Personen die man schätzt und liebt, im eigenen
                    Geiste einwürkt und das eigene geistige Leben verschönert; so erhöht sich oft
                    der Reiz an diesem oder jenem Lebens-Moment, wenn man ihn mit den Augen eines
                    oder mehrerer uns theurn Geister anschaut und die Vergegenwärtigung derselben entspricht dem Wunsche, wie die Glocke dem Anschlage; in der
                    höchsten Bedeutung, nehmlich auf Gott, finde ich diesen Gedanken auch sehr
                    beseligend und berichtigend.</p>
            <p>Unser Aufenthalt auf unserm Garten, ist uns Gott Lob, auch fortdauernd sehr
                    angenehm; hätte ich Sie doch allerseits jetzt in diesem Augenblick unter meinem
                    so freundlichen Dach! ja noch oben drein eben jetzt, wo ich auf meinen Balcon etablirtbin, die
                    herrlichste Aussicht genießend; wie <persName key="JP-004311">Tiedge</persName> als er mich vor seiner Abreise
                    nach <placeName key="JP-005890">Carlsbad</placeName>
                    besuchte, ganz entzückt über diese Lage, sagte: Sie wohnen hier  mit
                    der Natur unter einem Dache; er hatte sich zu meiner Freude auf einen ganzen Tag
                    bey mir angemeldet und war äußerst froh und gemüthlich. Es ist uns ziemlich
                    gelungen, nur Leute bey uns zu sehen, deren Gegenwart uns in irgend einer
                    Beziehung angenehm ist; nur alte Bekannte, und Verwandte haben wir besucht und
                    nur Sonntags vormittags gehe ich in die Stadt, zur Kirche und dann auf einige
                    freundschaftliche Besuche, außerdem und wenn wir nicht nach <placeName key="JP-006143">Pilnitz</placeName> fahren, wo wir fast
                    alle Wochen ein Mal waren, da <persName key="JP-012617">mein ältester
                        Bruder</persName> den vorigen Monat dort war und eine Cousine und auch unsre lieben Prinzeßinnen und Prinze meinen
                    Besuch gern sehen, bin ich immer zu Hause und zu freundlichen Empfang der
                    Kommenden bereit, unter welche sich nur <hi rendition="#u" hand="#author">ein</hi> Langweiliges mit einschlich bisher, welches mich durch
                    die Ungedult in die es mich durch mehrstündiges bleiben versetzte, über die
                    Ursache derselben zum Nachdenken brachte; da ist mir denn so vorgekommen, daß
                    ein Besuch unausstehlich als Zeitraub ist, wenn das deßelben Gemüth ohne Weihe, der Geist ohne Energie, der
                    Kopf ohne Kenntniße und der Humor ohne Jovialität ist;
                    ein einziger Vorzug von allen diesen, ist hinlänglich, um im Umgang zu  genügen, aber wo sie alle fehlen und nicht langes Zusammenseyn die Verhältniße
                    in einander eingelebt hat, dann gilt es Gedult-Probe. Zu
                    große Gesellschaften, gehe ich jetzt fast nie, indem ich es für Zeitverlust
                    halten würde, da unsre gesellige
                    Zeit Gott sey Dank aus lauter die
                    kleine Ausnahme abgerechnet, gemüthlich motivirten
                    Umgang besetzt ist, der das Herz immer im gleichen Tempo, nehmlich das des Wohlwollens dabey läßt und dieses gleiche
                    Tempo, ist der in den Weltverbindungen gewöhnlich so verkannte und vergebens
                    ersehnte Talismann und doch der natürlichste vor Allen; es ergötzt mein Herz,
                    wenn ich wahrnehme, daß mir Besuche geschenkt werden, die sonst selten sind,
                    hierunter rechne ich neulich den alten Maler<persName key="JP-002127"> Professor Klengel</persName>, der kaum mehr gehen
                    kann, so wie die alte kränkliche Obersthofmeisterin der <persName key="JP-002623">Königin</persName>, welche versicherte, seit zwanzig Jahren nicht so
                    vergnügt gewesen zu seyn, als bey mir; der alte <persName key="JP-002127">Klengel</persName> gebrauchte einen sehr hübschen
                    Ausdruck als ich ihm aufmerksam machte, wie die Saatfelder unter meinem Balcon
                    durch  den Wind, wellenförmig in Bewegung waren, ja, sagte er: <persName key="JP-011907">Zephyr</persName>
                    schifft durch's Korn. Jetzt erwarten wir bald auf mehrere Tage einen ehemaligen
                    Hofmeister <persName key="JP-000949">meines Sohnes</persName>, ein braver
                    Landpfarrer, der große Freude an seinen ehemaligen Zögling hat; ich habe einige
                    Gaststuben eingerichtet, die vielleicht auch diesen Sommer von <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName> guten Bekannten, die Prinz Holsteinsche
                            Familie, besetzt seyn werden;
                    könnten Sie doch mit <persName key="JP-003482">Ihren ganzen lieben
                        Familien-Kreis</persName> sie auch einmal besetzen! welche Freude wäre dies
                    für uns! läge doch <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> näher von <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>! aber auch <persName key="JP-003483">die Kinder</persName> müßten mit seyn; denn <persName key="JP-003483">die Kinder</persName> der Freunde, wenn sie schon so viel
                    sind als die <persName key="JP-003483">Ihrigen</persName>, gehören so sehr zum
                    vollständigen Beysammenseyn in der Freundschaft, wie die eigenen Kinder zum
                    eigenen Wohlseyn. Jetzt habe ich nach mehrjähriger Trennung, <persName key="JP-012102">meinen zweyten Bruder</persName>
                            vor einigen Tagen wiedergesehn, bey seiner Zurückkunft vom <placeName key="JP-006405">Wiener</placeName>Congress; im künftigen Monat führt ihn sein
                            Beruf in gleicher Bestimmung nach <placeName key="JP-005743">Frankfurth</placeName>, er
                    ist Vater von 4. Söhnen und verlor  seit wir uns nicht sahen, eine schöne junge Frau,
                    mit der er sehr glücklich war.  Zu Ende August oder Anfang September, werden wir wohl unsre Reise
                            antreten; ich war ungewiß über
                    das Schicksal meiner Kammerjungfer, bey derselben und
                    unterdeßen hat sich eine sehr vortheilhafte Heyrath für sie gefunden, ein hiesiger Gastwirth. Aber, meine theure
                    lieben Freunde, bin ich nicht so in's Schwazen gekommen, als wenn wir an Ihrem
                    so traulichen Thé-Tisch in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> bey einander
                    säßen, ja ich schwaze sogar weiter und sage Ihnen daß es mir für Herz und
                    Eitelkeit sehr gut däuchtete, in Ihrem
                            Brief,
                        <persName key="JP-999999">Ihres lieben Mannes</persName> Beyfal wegen der richtigen Schilderung
                    meiner lieben <persName key="JP-004443">Vitzthum</persName>, zu vernehmen; ich bin unaussprechlich habsüchtig
                    nach jeder Art Beyfal und finde, daß wenn der Beyfal von werther Seite natürlich
                    besonders befriedigend ist, auch jede Art des Beyfal's stets wenigstens <hi rendition="#u" hand="#author">ein</hi> Körnchen Wohlwollen bey
                    sich führt und um dieses Körnchen's willen, finde ich immer ihn sehr  erwünscht. <anchor type="target" xml:id="start_cgw_hlk_hmb"/>Da ich das bunte
                            Papier liebe, habe ich mir ein
                    allerliebstes Büchel binden laßen, von grünen, lila, gelben, blauen und
                    rosenfarbenen Papier und es ist mir eingefallen, darin fest zu halten was durch
                    irgend eine Veranlaßung mir in die Gedanken kommt und noch nicht in denselben
                    war und nun schreibe ich auf das himmelblaue was dem Himmel angeht, auf's grüne
                    was die Natur angeht, auf's lila das ernste, auf's gelbe was Gleichnis ist und
                    auf's rosenfarbene was von Andern mir besonders aufzunotiren intereßant ist, es sey gedruckt, geschrieben oder gesprochen
                    freylich in Rücksicht auf den sehr beschränkten Raum eines halb Octav Büchelchens. Dann habe ich einen Bogen mit
                    goldenen Punkten auf welchen ich mir zu angenehmerer Erinnerung für die Zukunft,
                    die Besuche Colonnenweise aufmerke, die ich hier auf
                    den Garten erhalte; 
                    einst fern von der Heimath, ist der Blick auf einen solchen Bogen gewiß
                    anziehend und mit manchen Dank verbunden<anchor type="target" xml:id="stop_cgw_hlk_hmb"/> den Besuch der <persName key="JP-000853">Herzogin von Curland</persName>, die den 11.ten
                    von <placeName key="JP-005890">Carlsbad</placeName> hier ankommt, erwarte ich ihrer Anmeldung nach, den 12.ten.</p>
            <p>Den 5.ten Gestern hatte ich den Besuch der <persName key="JP-004731">Herzogin von Sagan</persName>,
                            welche mit <persName key="JP-003912">ihren Mann</persName>, mit den sie
                            GottLob sehr glücklich ist, hier
                    einen Tag zubrachte bey der Rückkehr von <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> wo sie auf  ein Paar
                    Tage den Fürst Schwarzenberg
                    besucht hatten, der täglich beßer wird, in der Cur des <persName key="JP-001489">D. Hahnemann</persName>; wenn man
                    deßelben <bibl sameAs="JP-008604" subtype="werk">Organon der Heilkunde </bibl>ließt, wird man recht erfreut, ein so
                    Naturgemäßes, vernünftiges Raisonnement zu lesen. <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> trägt mir die
                    herzlichsten Empfelungen an Sie, so wie wir beyde am<persName key="JP-999999">lieben Mann</persName> und an <persName key="JP-003483">die lieben Kinder</persName> auf. Erfreuen Sie mich doch ja
                    recht bald wieder mit einen Brief; sie verschwenden nicht ihre Zeit dabey, denn
                    Sie erfreuen dadurch Herz und Geist Ihrer</p>
            <closer>innig ergebenen<signed>HvEnde.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
