<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0735">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johanna Heim an Caroline Richter. Welkershausen, 12. Januar 1820,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001604">Johanna Heim</persName>
               <placeName key="JP-006399"/>
               <date when="1820-01-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Welkershaußen
                            nahe an Meining. den 12ten Jan.
                            1820.</dateline>
            </opener>
            <p>Zu den schönen Rückerinnerungen die im Alter uns die schönsten Stunden geben,
                    gehört doch vorzüglich die Bekanntschaften mit Edlen die uns im Leben
                    begegneten, mit denen mann einen seeligen Umgang genoßen. So dencke ich mir der
                    Vergangenheit, wo ich Sie Geliebte Freundin, <persName key="JP-999999">Ihren
                        verehrten Mann</persName> kennen lernte und mich Ihres Umgangs erfreute. Ein
                    großer Zeitraum für einen Sterblichen liegt dazwischen! bey mir sind große u. wesendliche
                    Veränderungen  vorgefallen – doch bin ich an alles gewohnt, bin zufrieden  freue mich des Lebens, dancke Gott für die Tage die er mich froh erleben läßt.
                    Nichts wünsche ich zurück; wie ein Wanderer, der nahe am Ziel seiner Reise ist,
                    seinen geliebten Freund wieder zu sehen,
                    ist mir es, in heitern Stunden, wenn ich meine 63 verlebte Jahre überblicke,
                    sehne ich mich nach den <hi rendition="#u" hand="#author">hier</hi>
                    verlohrenen – nach einen Stern der mir mehr Aufschlüße geben wird. bis dahin
                    thue u. würcke ich noch so viel ich kann. Ich wünschte Euch 3 gute Freunde noch
                    einmal hier zu sehen, Sie, <persName key="JP-999999">der herrliche
                        Richter</persName>, <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>! ist
                    lezterer noch so gut wie sonst, nachdem er Vornehmer, wohl auch  reicher geworden? Ja er ist geblieben gewiß, grüßen Sie <persName key="JP-999999">Ihren Mann</persName>, unbekannt <persName key="JP-003483">Ihre Kinder</persName>
               <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>. Ich fragte lezthin die <persName key="JP-003964">Schwendlern</persName>: ob sie mir was von Ihnen sagen
                    könnte, sie wollte viel v. Ihnen wißen u. war gar nichts zu hören. Seit dem
                    Todte <persName key="JP-001603">meines Schwagers Ludwig</persName> komme ich nicht mehr so viel nach <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>, <persName key="JP-001605">Louise</persName> ist wohl, lebt ihr eigenes Leben u. zeichnet in der Natur viel, reißt auch
                    oft in der Absicht, sie will nicht heirathen, dazu hatte sie <persName key="JP-001603">der Vatter</persName> schon gestimmt was ich an meinem alten
                        <persName key="JP-001603">Ludwig</persName> sehr tadelte, sie hat sich den
                        <placeName key="JP-012847">Wasunger Stiftsorden</placeName> geben laßen  um auf Reisen als lediges Fraunzimmer
                    eine Firmazu haben, sie sollte einmal zu
                    Ihnen reisen. In <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> bin ich nach dem Todt <persName key="JP-001599">meines Mannes</persName>
                    fast alle Jahre gewesen, wie sehr wünschte ich, ich hätte weider zu Ihnen reisen
                    mögen, so denke ich Ihrer oft u. viel. Meine Gesellschaft ist eine Vatter u.
                    Mutterlose Wayse, <anchor type="target" xml:id="start_hsx_l1x_2lb"/>die Tochter
                    von <persName key="JP-012433">Antonnette Wagner<anchor type="target" xml:id="stop_hsx_l1x_2lb"/>
               </persName>, die einst auch bey mir erzogen wurde, wo ihr schönes Bild bey mir
                    hieng wenn Sie Sich noch erinern, sie ist 20 Jahr ein geistreiches Mädchen von
                    vieler Bildung, die überaus glücklich bei mir sich fühlt. Wir leben
                    einsam, doch oft mehr Besuch aus der Stadt als wir wünschen, gehen
                        spatzieren lesen u. arbeiten, ich bin doch meisten wohl, gehen nach
                        <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>Esselten pp</p>
            <p>so lange mir das Reisen so wohl behagt wie
                        jezt noch, so fliehen die Tage dahin in Zufriedenheit. Ihre immer treue
                        Heim</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
