<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0529">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emma Richter, Bayreuth, nach dem 21. März und vor dem 2. April 1820
                </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1820-03-21" notAfter="1820-04-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-013230">Angst und Sorge</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Deine Briefe und das Kleid, der <persName key="JP-011923">Frau von
                        Reizenstein</persName> habe ich bekommen, liebe Emma und Letzteres sogleich
                    besorgt. Kurz vor Ostern soll es vom Färber kommen, dann muß es gepreßt werden, welches ich so gut
                    als möglich werde beim Tuchscheerer besorgen lassen, möchte die verehrte Frau,
                    mir nur recht viel zu thun geben!</p>
            <p>Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> will so gut sein, Deinen
                    Aufenthalt nicht zu ängstlich zu beschränken – wir sprachen eines Abends
                    weitläuftig darüber, und die Versichrungen des Ernst
                            von Reizenstein, daß Du Deinen lieben Wirthen nicht unangenehm wärest,
                    bestimmten den <persName key="JP-999999">Vater</persName> zu längerer Nachsicht.
                    Ich bin begierig ob Du Dich um eine Gelegenheit bemüht hast; in dem Fall ist
                    Dein Kommen erfreulich, und recht. Im Entgegengesetzten, kannst Du noch bis zur
                    Rükreise des <persName key="JP-012405">Baron Fritz von Reizenstein</persName>
                    bleiben, dem ich Vollmacht gegeben habe, wenn er von <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> zurück<hi rendition="#u" hand="#author">fährt</hi> Dich heimzubringen.  Nicht umsonst – <hi rendition="#u" hand="#author">Im strengsten Vertrauen</hi>
                    gesagt denke ich, daß Du für 1 Kronenthaler herkommen kannst. Verabrede nun das
                    Weitere und halte Dich fertig wenn Du hörst daß er kommen wird. Vergiß keine
                    Deiner Sachen.</p>
            <p>Endlich heut haben wir vom theuern <persName key="JP-003490">Max</persName>Briefe. Jetzt kann ich es Dir sagen, daß ich 8 Tage tödtlicher Angst zubrachte.
                        <persName key="JP-004654">Weldens</persName> Schicksal – die Nähe der 2 Festtage, <persName key="JP-999999">Vaters</persName> und der herrlichen Frau – befeuerten meine Fantasie auf die schmerzlichste Weise. <anchor type="target" xml:id="start_udn_1qv_2nb"/>Der Todesfall der<persName key="JP-003223">Julie Vittinghof<anchor type="target" xml:id="stop_udn_1qv_2nb"/>
               </persName> – die herrschenden
                    Krankheiten in München, Alles, alles umspann mich mit fürchterlichen Bildern.
                    Nun, Gott sei Dank, sind wir beruhigt, aber <persName key="JP-003490">Max</persName> war wirklich etwas krank.
                                <persName key="JP-004281">Thiersch</persName> ließ einen Arzt holen. –</p>
            <p>Den Brief an <persName key="JP-003873">Marie
                                Schubaert</persName> sende ich Dir zurück, den Du in <hi rendition="#u" hand="#author">mein</hi> Couvert gethan hattest, und wünsche nur, daß Du den
                        <hi rendition="#u" hand="#author">an mich</hi> in <persName key="JP-003873">Mariens</persName> Couvert eben so harmlos zurückkommen kannst. Welch ein
                    Leichtsinn! Mündlich darüber ein Mehreres.</p>
            <p>Wie freue ich mich, daß ich durch Dich Gelegenheit habe, öfterden beiden herrlichen FrauenGrüße der Verehrung von <persName key="JP-999999">Vater</persName> und
                    mir, sagen zu können. Deine</p>
            <closer>
               <signed>treue Mutter.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Am Dienstag war bei mir grand  cércle. und alles sehr befriedigt. Das
                            Erstemal seit ich hier bin.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
