<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0695">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, 16. November 1820,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1820-11-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>16 November 1820.</dateline>
               <salute>Theuerste Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Der Glaube, Du könntest vielleicht aus dem vorigen Brief, den ich nie zum zweitenmal so wiederholen
                    werde, abnehmen, daß meine innigste Liebe gegen Dich nicht immer dieselbe sei,
                    läßt mich jetzt nicht ruhen u ich muß gleich nach dem heutigen Empfang Eurer
                            herrlichen Briefe antworten. Zwar bin ich jetzt
                    nicht so gestimmt, wie mannigmal, d.h. so von Allem ergriffen, daß ich auf
                    einmal mein ganzes Herz vor Euch Lieben ausschütten u alles, was in mir vorgeht,
                    nennen könnte, allein gleich
                    lieben kann ja der Mensch nicht immer und Gott wird mir noch genug Augenblicke
                    schenken, wo ich etwas aussprechen kann bei Euch, ihr Geliebten, das nur der
                    Allmächtige ganz versteht. Kann man denn alle seine Gedanken aussprechen? Ist
                    ein Brief fortgeschickt, so wünsche ich jedesmal ihn zurück, um nur noch eine
                    Zeile hinzusetzen u so geht es mit allem Vergangenen, bei dem man immer wünscht,
                    ach! hätte ich es damals so gemacht. Gute Mutter! wie werde ich noch mehr an
                    Dich denken können, wenn ich im Faß Deine Mühe u Arbeit sehe u anstaune
                    Deine Liebe. Gott möge Dich lange noch erhalten u  so, wie ich Dich
                    zum letztenmal, unten an der Thüre unseres Hauses sah. Deine Aehnlichkeit mit der <persName key="JP-003948">
                  <hi rendition="#u" hand="#unknown">Krh.
                            Schwarz</hi>
               </persName> finde ich gar nicht groß, im Gegentheil,
                    ich wünschte es von keiner Seite; die Tochter von <persName key="JP-001984">
                  <hi rendition="#u" hand="#unknown">Jung
                                Stilling</hi>
               </persName> zu sein steckt ihr immer im Kopfe u
                    sonst bemerke ich auch ein bischen Stolz. Ich lebe jetzt mit meinem Freund <persName key="JP-002773">Merk</persName>, der kürzlich
                    von <placeName key="JP-006040">München</placeName> kam, in einem Logis, das weit
                    schöner u größer, als das vorige, doch in eben demselben Haus befindlich ist,
                    zusammen. Der Kaufmann <persName key="JP-001196">Fries</persName> u seine Familie lassen Dich, bester <persName key="JP-999999">Vater</persName>, recht sehr grüßen, so wie <persName key="JP-000755">Daub</persName>, <persName key="JP-000716">Kreuzer</persName> und <persName key="JP-003168">Paulus</persName>. Der
                    jetzige schnell hereinbrechene Winter gibt noch immer Heidelberg einen schönen
                    Anstrich und die Berge sind noch immer gar herrlich anzusehen u anzubeten; die
                    schönen Aussichten sind hier nur dem bekannt, der diese göttlichen Höhen recht
                    zu ersteigen vermag u sich an einer reineren Luft laben. Diese u die <placeName key="JP-006187">Rheingegenden</placeName> samt den Menschen sind
                    Teutschlands Stolz. An dem jungen <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <persName key="JP-001068">Feuerbach</persName>
               </hi>
                    besitze <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> einen recht
                    innigen Freund, der sich Deiner noch recht warm erinnert, Du herrlicher Mann, u
                    noch mehr Deiner Segenwünsche für
                        Am Anfang sollen statt am Ende Ihr
                        Geliebten Schwestern recht gegrüßt sein.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
