<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0350">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 3. November 1820,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1820-11-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012728">Abschied</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Geliebter Max!</salute>
            </opener>
            <p>Auch von mir guter Sohn nimm die Versichrung meiner
                    herzlichen Freude an, daß Du so gut und ungefährdet in
                                <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                            angekommen bist. Zwar hast Du ganz gegen Dein gutes
                    Versprechen gehandelt mir von <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> aus
                        <hi rendition="#u" hand="#author">gewis gleich zu
                    schreiben</hi>, und wenigstens mußten wir von <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> aus darauf rechnen, allein was kann Eltern theurer sein als das Glück
                    ihrer Kinder, und darum bin ich zu frieden (wenn gleich nicht ganz von <hi rendition="#u" hand="#author">der</hi> Seite durch Dich <hi rendition="#u" hand="#author">befriedigt</hi>) daß <hi rendition="#u" hand="#author">Du</hi> glücklich bist. Möchtest Du es immer mehr geworden sein, seitdem Du
                    schreibst.</p>
            <p>Da dies beim ersten Eingang in Dein neues Verheltnis geschah, so ist es freilich
                    für mein jetziges Begehren unzulänglich und ich wünsche als Mutter, sehnlich zu
                    wissen wie Deine ersten dringendsten Bedürfnisse gestillt werden. Sei
                    ausführlich gegen mich darüber, als Du es je wärest, denn was helfen der <hi rendition="#u" hand="#author">Mutter</hi> die durch  ein <hi rendition="#u" hand="#author">zu</hi> inniges Band der
                    Natur an das Kind gefesselt ist, alle andern Mitteilungen wenn das Mutterherz
                    nicht zuerst von <hi rendition="#u" hand="#author">der</hi> Seite
                    befriedigt wird. Also ich bitte Dich mir weitläuftig und treu alles zu sagen was
                    Du <hi rendition="#u" hand="#author">hast</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">brauchest</hi>, und <hi rendition="#u" hand="#author">wünschest</hi>.</p>
            <p>Wegen der wenigen und schlechten Wäsche die Du <hi rendition="#u" hand="#author">unterwegs</hi> mitnahmst habe ich mich nachher noch sehr
                    gekümmert, da Du noch länger als ich dachte unterwegs und in <placeName key="JP-005819">H.</placeName> auch noch in Entbehrung Deiner Sachen warst, doch Gott weiß daß ich wegen der <hi rendition="#u" hand="#author">zu</hi> plözlichen Überraschung
                    der Abreise, nicht mehr thun <hi rendition="#u" hand="#author">konnte</hi> – allein recht sehr litt ich darum.</p>
            <p>Der <persName key="JP-004654">junge Welden</persName> ging erst heute den 3tenNov. nach <placeName key="JP-006422">W.</placeName> schreibe ihm ja. Er läßt Dich sehr
                    grüßen der Gute von allen Prätensionen ganz freie höchst liebende Mensch. Wie
                    kindlich ist er gegen <persName key="JP-004653">seine Mutter</persName> – er
                    trug einmal einen ganzen Marktkorb von selbst aus dem Garten gesammelter
                    Pflaumen vom Garten auf den Boden. und schämte sich dessen nicht.</p>
            <p>Jetzt bekomm' ich nicht so viele Besuche – Glück zu Deinem Geburtstage! – aber ich kann Dir so weit nichts schicken,
                    Mäxchen! Wie lieb' ich meinen guten Sohn, liebe auch Deine Mutter</p>
            <closer>
               <signed>Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>in Eile</p>
            <p>Die Sachen sind nach <placeName key="JP-006040">München</placeName>, Fr. von
                                Imhof grüßt Dich
                        sehr.</p>
         </postscript>
         <postscript>
            <p>Die arme <persName key="JP-003491">Odilie</persName> hat eine dicke Backe, schreib ihr einmal recht gut, sie ist so
                        brav.</p>
         </postscript>
         <postscript>
            <p>schicke  Brief nach
                                    <placeName key="JP-005565">Basel</placeName>.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
