<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0076">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Dresden, 16. April 1820, Sonntag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1820-04-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011893">Berufliches</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden den 16.ten April 1820.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_zx2_vgg_5nb"/>Schon längst hätte ich Ihnen,
                    liebe gute Frau Legationsräthin, wieder geschrieben,
                    wenn ich nicht dazu, die endliche bestimmte Antwort aus <placeName key="JP-006247">Schlesien</placeName>, <ref target="JP-UB0625/#nsgc_xmy_cnb">Ihre liebe Nichte</ref> betreffend, erwartet hätte; die Geläufigkeit des
                    Französischsprechens, war der einzige schwierige Punkt in der Sache, da aber die
                    liebe Nichte die Sprache selbst, kannte, so glaubte ich, die <persName key="JP-012369">Gräfin Henkel</persName> würde, da
                    ihr übrigens die Sache, so sehr ansprach, jene Geläufigkeit zu geben, selbst
                    übernehmen; noch habe ich keine Antwort deshalb,
                            zugleich aber bey dieser Gelegenheit von zwey verschiedenen Seiten von
                                <placeName key="JP-006247">Schlesien</placeName> aus, ver- nommen, mit welchem Enthusiasmus schon der Titel, <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>'s Nichte zu
                            seyn, aufgenommen wird.<anchor type="target" xml:id="stop_zx2_vgg_5nb"/>
               <anchor type="target" xml:id="start_cgm_t3w_2mb"/>Heute
                    mußte ich Ihnen aber nun auf alle Fälle schreiben, da meine liebe <persName key="JP-004443">Gräfin Vitzthum</persName>, die
                    sich mit Freuden Ihrer Bekanntschaft und Güte für Sie erinnert, jetzt nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> abreisen will, um
                            einige Zeit daselbst zu verweilen. <anchor type="target" xml:id="start_hxx_zl5_kpb"/>Ganz gestörte eheliche Verhältniße deren Verbeßerung oder
                    gänzliche Auflösung, unentschieden
                        ist, machen für sie eine Entfernung
                    nöthig; ich bedaure sie unendlich, ihre Lage ist in diesem Augenblick sehr
                    beklagenswerth; unsre gegenseitige, seit den Kinderjahren bestehende Liebe, hat
                    jetzt unsern Herzen doppelt wohlgethan.<anchor type="target" xml:id="stop_hxx_zl5_kpb"/> Ich bitte Sie, und <persName key="JP-999999">Ihren lieben Mann</persName>, dem kindlichen, reinen Herzen <persName key="JP-004443">meiner unglücklichen Freundin</persName>, mit liebender
                    Theilname wohlzuthun und ich darf hoffen, daß<persName key="JP-012243"> Ihr
                        lieber Mann</persName>, der sie noch nicht
                            kennt, der unendlichen Unbefangenheit,
                        Hingebung und Lebhaftigkeit
                    ihres Gemüth's, wohlwollen  wird; diese drey bey ihr hervorstechenden
                    oder beßer, hervorleuchtenden Eigenschaften, welche zu wenig fähig waren die
                    nöthige Vor- und Ueberschau der Verhältniße der Welt, im Auge fest zu halten,
                    sobald sie nicht liebend und leitend gehalten wurden, machen sie mehr zum
                    Eigenthum einer beßern Welt, als der unvollkommenen, deren Unvollkommenheiten
                    sie nicht mit der nöthigen Vorsicht zu verarbeiten vermag; sie belacht und
                    bejaht es oft, wenn ich ihr vorwerfe, einen funfzehnjährigen Kopf, nebst dem
                    Herzen für's Paradies zu haben; ihr seliger Vater der<persName key="JP-012227">Cabinet</persName>
               <persName key="JP-012227">s-MinisterGrafHopfgarten</persName>, war der abgemeßendste Mann
                    von der Welt und auch<persName key="JP-012243">ihr Mann</persName> gleicht ihr wenig und seitdem er
                    nebst der Hofmarschall-Stelle, auch die der Direction
                    der Theaters hat, scheint er öffentliche Familien-Scenen auch nicht mehr zu
                    scheuen; sonst war er mir sehr zugethan; jetzt weiß er aber, daß meine
                    Freundschaft für beyde, nur <persName key="JP-004443">seiner Frau</persName>
                    zugetheilt bleibt; er hat sie von allen <persName key="JP-012875">ihren
                        Kindern</persName>, deren sie zwölf ge- boren, getrennt, dies hat
                    ihr oft schon eine Verzweiflung gegeben, die nur Zureden besänftigte; Dank sey
                    es ihrer kindlichen Lebhaftigkeit, daß sie durch freundliche Begegnung sich
                    leicht wieder heiter stimmen läßt und dann guten Rath mit kindlicher Lenksamkeit
                        annimmt.<anchor type="target" xml:id="stop_cgm_t3w_2mb"/>
               <persName key="JP-004653">Frau von Welden</persName>,
                    der ich mich zu empfelen bitte, wird gewiß durch Sie und durch mich wieder durch
                    Sie, die <persName key="JP-004443">Gräfin Vitzthum</persName> mit mehr Theilnahme, als eine neue Bekanntschaft,
                    kennen lernen.</p>
            <p>Nun noch ein Wort von mir und <persName key="JP-000949">meinem Sohn</persName>;
                        letzterer hat sein Examen in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> Gott
                    Lob, sehr rühmlich bestanden und die strengen Herren der dortigen Facultät, haben sich äußerst beyfällig darüber directe und indirecte
                    geäußert, was mir denn große Freude gemacht hat; seit acht Tagen, haben wir nun
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    verlaßen und zwar mit dankbaren Eindruck vieler Herzlichkeit die man uns dort
                    noch bewiesen, vielleicht grade in der Beziehung, daß wir uns von den dortigen
                    eigenthümlichen Formen befreyt erhielten. Wir bewohnen nun hier in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> meinen
                    Garten und genießen Gott Lob mit Freude deßen außerordentlich schöne Lage und
                    den schönen Frühling. <anchor type="target" xml:id="start_c5y_y2g_5nb"/>Immer
                    noch scheint es mir wahrscheinlich, daß wir <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0625/#start_rt3_c4y_cnb">im Herbst wieder nach <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>
               </ref> zurückkehren werden.<anchor type="target" xml:id="stop_c5y_y2g_5nb"/>Die <persName key="JP-003223">Frau von Piattoli</persName>, welche <persName key="JP-999999">Ihr lieber Mann</persName> kannte, ist vor Kurzem
                            hier gestorben Die
                        <persName key="JP-000853">Herz. v. Curland</persName> verliert an derselben ihre bewährteste älteste
                    Freundin. <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> empfielt sich Ihnen
                    herzlich, so wie wir beyde <persName key="JP-999999">Ihrem lieben
                        Mann</persName> und <persName key="JP-003483">lieben Kindern</persName>.
                    Behalten Sie recht lieb Ihre ergebene Freundin</p>
            <closer>
               <signed>Henriette v Ende</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
