<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0323">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Dresden, 17. Juli 1820,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1820-07-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden den 17. Jul. 1820.</dateline>
               <salute>Theure Freundin</salute>
            </opener>
            <p>Wenn ich mich freute, Ihnen den Dr.
                                C. der Ihnen
                        einen grünen Brief von mir,<anchor type="target" xml:id="start_csn_plk_hmb"/>nebst einer Inlage an
                        <persName key="JP-002482">Fr. v.
                        Lochner</persName>
               <anchor type="target" xml:id="stop_csn_plk_hmb"/> zu
                    überbringen bekam und dann seinen
                        Aufenthalt noch verlängerte nur in einem guten Licht zu nennen hatte,
                        <anchor type="target" xml:id="start_amd_txn_5nb"/>so erfordert die
                    Gewißenhaftigkeit, welche noch obendrein belebt wird, durch den Eifer und die
                    Sorge der Freundschaft, daß ich eine, jenem Lichte folgende dunkle Stelle, Ihnen
                    nicht unbekannt laße, indem dieselbe zur Bestimmung der Grenze gehört, welche Sie und <persName key="JP-999999">Ihr lieber Mann</persName> im Fall <persName key="JP-000587">C</persName>. in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> sich
                    aufhalten sollte, wo er gewiß das öftere Kommendürfen in Ihr Haus, sehr
                    nachsuchen wird, dem Umgang mit ihm setzen werden.<anchor type="target" xml:id="stop_amd_txn_5nb"/> Er scheint wenigstens nicht die Meinung des mir
                        im- mer sehr treffend
                        vorkommenden französischen Sprichwort's zu haben:"celui qu’on plaisante, est le meilleur juge
                                    de la plaisanterie" wenn ich auch sein
                    Betragen nicht noch einer außerordentlichen Unbescheidenheit Schuld geben mag.
                        <persName key="JP-000949">
                  <anchor type="target" xml:id="start_icz_cxn_5nb"/>Mein Sohn</persName>, aus sehr nöthiger Vorsicht, nach einigen Fällen wo
                    Fußgänger in der Nähe der Stadt Abends angefallen wurden, trägt des Abend's beym späten
                    Nachhausekommen aus der Stadt, da unser Garten-Haus in den Feldern liegt, einen
                    Dolch bey sich, diesen sieht <persName key="JP-000587">C</persName>. neulich bey <persName key="JP-000949">meinem
                        Sohn</persName> auf dem Tisch liegen, er gefällt ihn, er bemächtigt sich deßelben und erklärt, daß er ihn behalten würde
                    indem er ihn auf seiner Reise noch nöthiger brauchen könnte als <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName>, dieser protestirt zwar dagegen, hält es aber doch nur für Spaß und, als er
                        <persName key="JP-000587">C</persName>. nachdem er
                    ihn bis an's äußere Thor begleitet, verläßt, bittet er ihn nun ernstlich um
                        Zurück- gabe des Dolches, welche jener aber verweigert; er kömmt
                    darauf wieder einmal zu <persName key="JP-000949">meinem Sohn</persName>, der
                    den Dolch wieder abfordert, jedoch zur Antwort erhält, er habe ihn nicht bey
                    sich; <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> ließ nun auf das bisherige
                        cordiale Betragen, kalte Höflichkeit eintreten und
                    der Dolch kam doch nicht zurück, wenn gleich <persName key="JP-000587">C</persName>. am Ende sagte, vor seiner Abreise
                    wolle er ihn wieder geben ob dieses nun
                        noch einst geschehen wird ist ungewiß, aber auf alle Fälle das
                        vorangegangene Betragen unrecht<anchor type="target" xml:id="stop_icz_cxn_5nb"/>; in diesem Benehmen scheint mir eine wiederliche
                    Rohheit zu liegen, im starken Gegensatz gegen das übrigens abgemeßene Betragen
                    um so mehr, da <persName key="JP-000587">C</persName>.
                    so wie alle Bekannte <persName key="JP-000949">meines Sohnes</persName>, auf's
                    freundlichste von ihm aufgenommen wurde, so oft er zu ihm kam und auch von mir,
                    als er meine Bekanntschaft machte, um sich eines schriftlichen Auftrages  aus <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> zu entledigen.</p>
            <p>Wenn gleich die Sache an sich nicht bedeutend ist, so hielt ich es jedoch für
                    wichtig, die sich geoffenbarte Fähigkeit <persName key="JP-000587">dieses
                        Mannes</persName>, einem seiner Freunde ohne gereitzt worden zu seyn, so
                    unangenehme Empfindungen zu machen Ihnen kund zu thun; früher wäre <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> die größte Wette eingegangen, daß <persName key="JP-000587">C. </persName>eines solchen
                    Betragens gewiß unfähig wäre.  Diesen Abend erwarte ich
                    zum Thé die hierdurchreisende <persName key="JP-002273">Fr. v. Krüdener</persName> welche in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> durch
                    den Magnetismuscurirt wurde und die <persName key="JP-999999">Ihr
                        lieber Mann</persName> auch kennt. Dieser Brief ist
                    übrigens eine Art von Wiederruf, denn sogar einen Titel habe ich zu wiederrufen,
                        <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0517/#start_px4_t4k_hmb">
                  <anchor type="target" xml:id="start_q12_2pk_hmb"/>
                  <persName key="JP-001669">Herrv. Herder</persName> ist nehmlich nicht
                                Ober-Berghauptmann sondern Vice-Berghauptmann<anchor type="target" xml:id="stop_q12_2pk_hmb"/>
               </ref>, jedoch dabey alles in Allem
                            in diesen Departement. Ich muß schließen, aber nur erst nach den
                    herzlichsten Empfelungen <persName key="JP-000949">meines Sohnes</persName> an
                    Sie, meine gute liebe Freundin und von uns beyden an <persName key="JP-999999">Ihren lieben Mann</persName> und <persName key="JP-003483">lieben
                        Kinder</persName>. Ewig die Ihrige </p>
            <closer>H.E.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
