<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0806">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline, Emma und Odilie Richter. München, 31. Januar
                    1820, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date when="1820-01-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012317">Musik</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#author">
            <opener>
               <dateline>Montag am 31 Jan.
                        1819.</dateline>
               <salute>Theuerste Mutter</salute>
            </opener>
            <p>Daß du bei Deinen vielen Arbeiten noch an Deinen Dich liebenden Sohn denken
                    konntest, erfreut mich außerordentlich. Nur Dein Glück u Deine Freude machen mir
                    den hiesigen Aufenthalt angenehm. Komme glücklich wieder zum Vater! Aber Du bist ja schon wieder zu Hause. Das
                    Zeichen Deiner Liebe sind diese Zeilen u <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0672/#start_u4k_ttg_smb">das Register meiner Wünsche</ref> soll
                    Dir nicht entdeckt werden, da das ganze Registerbuch nur mit dem Namen
                        <placeName key="JP-006040">München</placeName> beschrieben ist, dann Glück u
                    Freude Euch Allen. Barner u <persName key="JP-002482">Lochner</persName> sollen die Grüße
                    nächstens erhalten, ob ich gleich sie beide sellen sehe. Grüße <persName key="JP-003991">Seebecks</persName> sämtlich, wenn Du schreibst u Deine gute Gros mutter, deren Geschenk (die
                    Weste) ich noch einmal so lieb trage. Leb wol.</p>
            <closer>
               <signed>Dein Max.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#author">
            <opener>
               <salute> Meine Emma u Otilia</salute>
            </opener>
            <p>Ihr beide seid ritterlich gegrüßt mit ächtem Handschlag. Zuerst Prolegomena. "Ich sehe die
                            ritterlichen Helden Emma bei Trompetenklang u Pauken
                            an
                            der Seite ihres Gatten (Ich kenne ihn aber noch
                            nicht) im reichgeschmückten Sale dahinschweben." Bravo! Wer
                    hätte das je geglaubt! Glück auf, Glück auf!</p>
            <p>—</p>
            <p>Nun zur Beantwortung des Briefs. Mein Schweigen
                    findest Du in Vaters brief entschuldigt. Die große Källe hat sich hier in ein schlechtes Regenwetter
                    verwandelt. Der Posttag erscheint jetzt mit einem großen Paket, erfüllt mit 5 Läusen.</p>
            <p>Das Theater geht mich hier nichts an. Ich spiele jetzt selber u vielleicht besser
                    als je. Eure Sonnengesellschaften sollen Euch beide ersonnen und erwärmen, da
                    euch die Stücke nicht gefallen. Spiele fein häufig Klavier u auch Du Otilia. Ich rathe es euch, da man sonst nicht auskommt;
                    denn ich selber muß jetzt oft meine Finger für <persName key="JP-004281">Thiersch</persName>kleinste Kinder probiren, die dennoch bei dem Geplember tanzen. Es macht
                    mir dann auch Freude, eimal zu spielen.</p>
            <closer>
               <salute>Lebt wol.</salute>
               <signed>Euer BruderMax.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
