<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0547">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Max Richter. Bayreuth, 7. April 1820, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1820-04-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012494">Ernährung</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Den 7ten April 1820.</dateline>
            </opener>
            <p>Wie geht es Dir jetzt, theuerster Max? Hast Du die Ferien recht benutzt? Es ist
                    recht Schade daß es bis jetzt nur Frühlingsblicke gab, und kein dauerndes
                    schönes Wetter.</p>
            <p>Wie hat Dir denn Dein Kuchen geschmeckt geschmeckt? Ich konnte mit rechter Ruhe den meinigen verzehren, weil ich wußte
                    daß Du auch einen Feiertags-Kalender an Deinen Kuchen hattest. Mache Dir nur
                    auch immer einen guten Kaffee und erinnere Dich dabei meiner. Neulich war ein Maler aus <placeName key="JP-006040">München</placeName> da, der uns etwas von Dir erzählte, aber leider nicht
                    so viel von Dir wußte, als wir zu hören wünschten. Er hatte Dich eingemale auf
                    dem Kaffeehause gesehen; bei diesem Worte hoffte ich einiges, aber es war
                    nichts. Du trinkst dort nur ein Seidel Bier.</p>
            <p>Sprachst Du nicht in Deinem vorigen Briefe von einem Buche was "<bibl sameAs="JP-012383" subtype="werk">Bilder aus dem innern Leben</bibl>"
                    heißt? Wir haben es jetzt, und  lasen gestern die erste Geschichte:
                    "die Verklärte". Es ist das Leben seiner Frau von ihr selber für ihn, in ein
                    Tagebuch eingekleidet. Ihr Charakter steht  in
                    herrlichem Lichte da. Wie schön ist es daß es noch solche ideale Menschen gibt!
                    und wie viele zweifeln an solchen Erscheinungen. Es ist  recht lächerlich wenn ein Mensch – deren es doch so viele gibt –
                    über alle die andern so viel Böses spricht und sie ihnen gar nichts Gutes mehr
                    zutraut. Er vergißt daß er doch selbst zu ihnen gehört, oder er muß sagen: mit
                    Ausnahme meiner selbst. Und welche Selbst-Verliebtheit gehört nicht dazu!</p>
            <p>Und doch hätte man jetzt Jedes Recht an den Menschen zu verzweifeln. Denn schon wieder wurde eine
                    abscheuliche That begangen. In <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    nämlich wurde der berühmte <persName key="JP-002286">Kügelchen</persName>, (von
                    deßen Malereien Du vielleicht welche auf der
                    Gallerie gesehen), Abends zwishen 8 u 9 eine Viertelstunde vor der Stadt, bei
                    mondheller Nacht ermordet, und in die einige
                    Schritte entfernte <placeName key="JP-005702">Elbe</placeName> geworfen. Der
                    harmlose Mann war auf seinen Weinberg gegangen. Welcher Schreck für die arme
                    Familie, statt des vortrefflichen Mannes am andern Morgen seine Leiche zu
                        finden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
