<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0083">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. München, 14. Juni 1820, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date when="1820-06-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012317">Musik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Mittwoch.</dateline>
               <salute>Theuerste Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Der erst heute heiter gewordene Himmel soll euch auch des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Heiterkeit verkünden d. i. sein Glück. Ich kann die 3 theuren
                            Briefe auf einmal beantworten und jedem nichts
                    Schönes sagen, da ihr mir zuviel genommen habt vom Lobe. Ich spreche daher von
                    Einladungen p. Registrirt denkt euch folgende. Bei
                                <persName key="JP-003771">Schlichtegroll</persName> zu Mittag gleich
                            am andern Tag der Ankunft, so wie noch 3 andre Male; eben so bei <persName key="JP-004281">Thiersch</persName> einmal; bei <persName key="JP-002601">Hr. v Mann</persName>. Kurz die
                    ganze Gelehrtengesellschaft, die dem <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    ins Fenster sehen kann, wartet nur noch auf einiges Hinausgucken; freilich man
                    hätte jetzt einheitzen können; kurz die ganze Akademie kommt ihm da entgegen,
                    nicht so der – Adel. Schlichtegrolls waren mit Abendessen u Thee's am
                    freigebigsten; daneben mit Musikunterhaltungen. Dem <persName key="JP-003771">Alten</persName> machte es Freude, ihn am Sontag in die königlichen Zimmer zu führen.
                    Der persönliche Charakter des <hi rendition="#u" hand="#unknown">
                  <persName key="JP-002694">Königs</persName>
               </hi> entsprach dem
                    häußlichen. Mit den Prinzessinnen würde
                    sich die <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
                    wohl vertragen, denn sie haben in ihren großen Pallast einige kleinere für
                    geringere Prinzessinnen Der <persName key="JP-002694">König</persName> wohnt 4
                    Stiegen hoch; die <persName key="JP-002053">Königinn</persName>3. Alles ist in  d. Residenz
                    einfach; ein einziges Spiegelzimmer machte den Vater etwas
                    irre. Seine <hi rendition="#u" hand="#unknown">Büste</hi>
                    schmückt den Empfang (Audienz-) Saal der <persName key="JP-002053">Königinn</persName>; eben so die des <persName key="JP-002694">Königs</persName> in vortreflicher Aehnlichkeit. D. Gemählde sind
                    ausgezeichnet, meist von jungen hiesigen Künstlern. Das Zimmer des <persName key="JP-002694">Königs</persName> ist fast zu einfach. Büffon, <persName key="JP-002863">Montesquieu</persName> u <persName key="JP-000189">Bacon</persName> stehen als Folianten an seiner Abbildung. Ein ehrwürdiger Greis <persName key="JP-004066">v. Sömmering</persName>
                    (Mietglied der phys. anthropolog. u mediz. Fakultät an der <placeName key="JP-012934">Akademie</placeName>) erquickt den <persName key="JP-999999">Vat.</persName> außerordentlich; er u seine Bücher. Die italienischen Spiele sind nun zu Ende; die deutsche
                            Oper <bibl sameAs="JP-012643" subtype="werk">Das  Rothkäppchen</bibl> war nicht das rechte Stück, um
                    die <persName key="JP-012645">Metzger</persName> zu hören. Der <persName key="JP-999999">Vat</persName> ist nun ganz hergestellt. Manns sind fast zu gefällig; alle Opern,
                    Theater p. stehen so frei, auch der Gebrauch des Wagens. Daß Alles bei Euch
                    recht gut geht, freut mich; <persName key="JP-004654">
                  <anchor type="target" xml:id="start_uts_m2r_h4b"/>Welden</persName>erwartete längst einen Brief u ich frage daher auch nach dem Stillschweigen <persName key="JP-004656">seiner Eltern u Schwestern</persName>. Er kam mir seit einigenTagen immer ganz
                    betrübt entgegen.<anchor type="target" xml:id="stop_uts_m2r_h4b"/> Wie doch die
                    jungen Leute so schnell Norden u Süden durchwandern können. So hat denn den <persName key="JP-004106">Julius</persName> wieder den Norden! Riesenfüße brachten
                            ihn dahin. Ich glaube, mit den russischen Diensten wird so viel
                            nicht. Was macht denn der
                            kleine
                            Fürst bei euch? Ich freue
                    mich, daß ich nun seit einiger Zeit gleichesmit
                            euch ändere,  wollen sehen,
                    wer weiter kommt. Ich glaube immer, die <persName key="JP-003491">Odilie</persName> wird mir Physik lehren. Gott gebe
                    euch gute akademische Jahre! Dem Herrn
                            Professor hätte ich es nie zugetraut, solche
                    Vorlesungen zu halten. Er sei gegrüßt, mein collega
                    oder vielmehr mein Profess. Die Minister haben wenig von sich merken lassen; <persName key="JP-002417">Lerchenfeld</persName> allein
                    schickte gestern seinen Bedienten u ließ eine Einladung erfolgen. Wie die
                        <placeName key="JP-005569">Baiern</placeName> immer dieselben bleiben, weiß
                        <persName key="JP-004520">Voss</persName> schon
                    durch einen Brief. Einen schönen Abend brachte <persName key="JP-999999">d. V</persName> bei d. Direktor des Oberkons. <persName key="JP-001471">Haenlein</persName> zu, so wie bei <persName key="JP-003771">Schlichtegroll</persName> einen der herrlichsten musikalischen,
                            einen deutschen, der den italienischen im Theater in gewissen Punkten
                            übertraf. Die 4 Hauptsänger der teutschen Bühne sangen
                            zusammen; <persName key="JP-010994">HerrPonto</persName> ist in die große Welt endlich
                    eingetreten u befindet sich sehr wohl darinn. <persName key="JP-004830">Herr v. Yelin</persName> kam gestern mit einer
                            morgen stattfindenden Einladung zum Thee. Die <placeName key="JP-005518">Alpen</placeName> konnten bei so trüben Wetler noch nicht recht genossen werden; aber bald soll es
                    anders werden. Für Kost ist hinlänglich gesorgt u der Wirth bekommt  viele Einnahmen. Die gulenOtto's besuchten neulich d <persName key="JP-999999">Vater</persName>; Er hat sich, wie d V. sagte,
                    wenig verändert u sieht recht kräftig aus; sie ist auch ganz gesund. <persName key="JP-003111">Christiander Sohn</persName> geht an
                    Krücken. Grüßet meinen andern <persName key="JP-003112">Otto</persName> u <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>. Schreibet bald wieder u wenn es sein kann am
                        Freitag. Nichts ist erwünschter als ein Brief. Gott
                    erhalte euch!</p>
            <closer>
               <signed>Euer Max.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
