<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0999">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 20. Februar 1820,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1820-02-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012633">Grüße</term>
               <term xml:id="JP-012590">Bittschreiben</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin, d. 20. Febr.</dateline>
            </opener>
            <p>Auch mir war durchunser Wiedersehen hohe
                    Freude, weil dadurch sich unsere Freundschaft wieder belebte, erregt worden.
                    Auch nichts bedarf einer so sorgsamen Pflege, als die freien und sanften
                    Gesinnungen, und ich bewahre sie um so inniger, wenn ich glauben darf, daß
                    solche Freunde meiner gedenken. Vor allen grüße ich <persName key="JP-999999">J.
                        P. R.</persName>
               <anchor type="target" xml:id="start_x4s_h53_2qb"/>Ich grüße herzlich <persName key="JP-003112">Otto</persName> und <persName key="JP-003108">Amöne</persName> und bin gerührt von seiner Teilnahme. Aber eine Supplik bloß in der
                            Absicht wegen der Verteilung der 800 fl. kann ich nicht abgehen lassen.
                            Dieser Mißgriff giebt mir die Veranlassung, von einer viel wichtigeren
                            Sache, als mir diese 400 fl. sind, zu sprechen, was uns verheißen war
                            und von der <placeName key="JP-005569">bayerischen</placeName> Regierung
                            versagt worden; (zwar hat man die Sache in <placeName key="JP-006040">München</placeName> nicht so vorgestellt, wie ich sie mir
                    denke und meine.) Ich bin jetzo damit beschäftigt, darüber eine Denkschrift zu
                    fassen, die ich schon <hi rendition="#u" hand="#author">hier</hi>
                    der Prüfung von Rechtsgelehrten unterwerfen werde.<anchor type="target" xml:id="stop_x4s_h53_2qb"/> Auch hilft keine Supplik, selbst kein Befehl vom <persName key="JP-002694">K v B</persName> nicht – das hat meine <persName key="JP-002008">Schwester</persName> wohl erfahren. Wenn man in einer Sache ein Recht zu
                    haben meint, soll es auf dem Weg Rechtens gesucht werden. Man vergiebt sich
                    alles auf dem Weg durch Diplomatie oder Supplik ect. (so sagte mir ein gelehrter
                    Jurist.) Also will ich meine Ansicht von Sachverständigen prüfen lassen; finden
                    diese sie recht und wahr und richtig, wie ich meine, dann schicke ich die
                    Darstellung nach <placeName key="JP-005569">Bayern</placeName>. An den O.-Ap.-R. Hooke wende ich mich nicht, weil er
                    mir durch gar nichts bekannt ist. Selbst seine einfache Redlichkeit wird sich
                    scheuen, sich mit einer sehr verworrenen, mannigfaltigen Unredlichkeit zu
                    befassen. In dieser Zeit kann auf das äußere Gelingen niemand hoffen – es ist
                    eine Vernichtungsperiode, aber unterlassen kann das Leben nicht, zu denken, zu
                    wollen, zu thun. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
