<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1002">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Heinrich Voß an Sara Boie. Heidelberg, 22. Mai 1820, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1820-05-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-013086">Sara Boie</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-013233">Humor, Satire</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg, Pfingstmont 1820.</dateline>
            </opener>
            <p>..... Aber unsres <persName key="JP-999999">J. Paul</persName> neuesten Roman,
                    der Michaelis kommt, <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-010605" subtype="werke-jp">Der Komet</bibl>
               </hi> genannt, sollen
                    sie lesen. Er enthält eine Überfülle des reichsten Wizes, diesmal sehr rein von
                    Schlacken, und die köstlichsten Situationen. Eine prächtige Episode ist darin:
                        <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <bibl sameAs="JP-010607" subtype="werke-jp">Der magnetische Schmaus</bibl>
               </hi>. Ein kräftigster Magnetiseur empfängt s. Gäste mit
                            vielem (magnetischen) Scharren und Händedrücken, und läßt sie an eine
                            lange wohlgedeckte Tafel niedersizen, u. sich alle brüderlich die Hand
                            geben, worauf sie durch die Kraft seines Willens plözlich in Schlaf
                            sinken u. Clairvoyanten werden. Nun nimmt er einen Napf Sardellenbrühe
                            und schlurft behaglich, alle Gäste mit; ein Bauer von unten ruft: „so
                            was hab' er noch nie gekostet, u. schwazt und schwazt, herzhaft die
                            leere Luft einschlurfend. Dann folgt Moskauer Rindfleisch und eine
                            Krebspastete mit Froschragout, jenes für die Protestanten, dies für die
                            Katholiken, denn es ist grade Fasttag. Der freigebige Wirt nimt ein
                            Mundvoll Rindfleisch; sogleich kauen alle Protestanten mit, schlucken
                            Luft hinunter, u. schreien: „welch prächtiges Rindfleisch!“ Dann einen
                            Mundvoll Krebspastete, die durch die Kraft des Willens bloß die
                            Katholiken mitgenießen; dem Bauer ekelt vor den Fröschen, sogleich
                            werden sie ihm durch kräftiges Wollen entzogen. Ein Prälat wittert das
                            Rindfleisch. „Mir auch davon“, ruft er, „ich habe Dispensation“, und
                            sofort wird er durch die Kraft des Willens zum Rindfleisch gelassen.
                            Unzählige andere Gerichte folgen. Beliebt den Herrn noch eine Portion?
                            fragt der freigebige Wirt. „Mir noch etwas Mosk. Rindfleisch!“ ruft ein
                            Professor des Code Napoleon, und sogleich schüttet der Magnetiseur noch
                            eine Portion in seinen eigenen Wanst hinab, daß dem Professor vor
                            Eßwollust schier die Sinne vergehen. Dann wird eine Flasche Wein
                            gebracht; der Magnetiseur stürzt ein Glas hinunter, und noch eins, und
                            dann noch vier, die Gäste schlürfen im Traum mit und jubeln. Dann folgt
                            besserer Wein in großer Menge, und endlich gluckst der Magnetiseur noch
                            Likör – daß mehrere Gäste ganz betrunken werden. Endlich entläßt er
                            seine Gäste, nachdem er dem Wirth (das Gasthaus heißt die Stadt Wien)
                            die <hi rendition="#u" hand="#author">Eine</hi> Portion und
                            den Wein bezahlt. Die Gäste, wieder zur Prosa erwacht, gehen auch nach
                            und nach, aber erst nachdem sie für ihr Geld jeder eine tüchtige Portion
                            zu sich genommen; denn sie sind nach ihrem Schmause entsezlich hungrig
                            geworden. – Ungefähr mit folgenden Worten schließt das Kapitel (ich
                            schreibe aus dem Gedächtnis) „Nie war wohl ein ähnlicher froher Congreß,
                            wie in der Stadt Wien, und wo kam wohl so viel auf die Zunge, wenn auch
                            nicht in den Magen?“ – Satire ist keine im
                    Buche; wenigstens sagt <persName key="JP-999999">Jean
                                Paul</persName> es in der Vorrede,
                    und dem Schalk muß man schon glauben, weil er dabei fast so ehrlich aussieht,
                    als <persName key="JP-004518">der kleine Gustav Herrmann</persName> .....</p>
            <p>Neulich war <persName key="JP-002709">Jean Pauls Schwiegermutter</persName> hier.
                    Sie sprach mit unendlicher Liebe von ihrem
                            Sohn, und <persName key="JP-003483">dessen Kindern</persName>, deren Erziehung ihm wie <persName key="JP-003469">ihrer (Stief-)Tochter</persName> so viel Ehre mache. Sie
                    reiste zu <persName key="JP-000600">ihrer Mutter</persName> in <placeName key="JP-005565">Basel</placeName>, die sie in 13 Jahren nicht gesehn. Hier
                    war sie nur kurz, und in Gesellschaft, so daß <persName key="JP-004519">die
                        Eltern</persName> sie gar nicht gesehn. Wenn doch
                                <persName key="JP-999999">J. Paul</persName> im Herbst <persName key="JP-003490">seinen Sohn</persName> selbst herbrächte!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
