<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0771">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 4. August 1820, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1820-08-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth den 4tenAug: 20</dateline>
               <salute>Geliebter Max!</salute>
            </opener>
            <p>
               <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_57">Dein Briefchen über
                            <persName key="JP-000587">Carové</persName>
               </ref> haben wir erhalten,
                    wir freuten uns sehr über Alles was Du darin sagst. Da wir die Gewisheit Deines
                    baldigen Wiedersehens haben schmerzt uns ein Aufschub
                            von einigen Wochen nicht mehr da Du nun
                    des <persName key="JP-004654">jungen Welden</persName> willen trotz Deiner
                    jetzigen Freiheit etwas später kommst. Du wirst immer Deine Zeit zu Deiner
                    Bildung und edlem Genuß anwenden. Bald werde ich also Deine Sachen in Empfang
                    nehmen, als Vorboten und Theile von Dir und gewis wirds mich mit
                    unaussprechlicher Wehmuth erfüllen wenn ich ein Stück nach dem anderen entfalte
                    was Du getragen, worin Du gelitten und Dich erfreuet hast. Könnte ich nur
                    allgegenwärtig sein, um Dir beim Einpacken und Besorgen zum Transport zu helfen, Du armer Mensch wirst Dich recht abquälen. Sorge
                    nur für vernünftig warme Bekleidung unterwegs, darum bitte ich Dich bei Deiner
                    kindlichen Liebe.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="text"
                    target="4-VIII_57"
                    corresp="#117-9">Deine Atteste schicke doch bald</ref>, in jedem Falle ist
                    es vortheilhafter diese Sache je eher je lieber in Gang gebracht zu haben.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ynz_13n_wnb"/>Wenn Prof. <persName key="JP-000587">Carové</persName> noch in <placeName key="JP-006040">München</placeName> ist, so  gieb ihm diesen Brief von Fräulein Schuckmann die ihn recht
                    liebt, und die Er verehrt, wo nicht so weißt Du vielleicht seinen jetzigen
                    Aufenthalt, oder schickst ihn nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, verliere ihn ja nicht.<anchor type="target" xml:id="stop_ynz_13n_wnb"/>
            </p>
            <p> Grüße den edeln <persName key="JP-000587">Carove</persName> auch vom
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> und mir,  und bitte ihn, wenn es nicht schon
                            geschehen, der <persName key="JP-000948">Frau von Ende</persName>in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> doch
                            Erklärung über das von <persName key="JP-000949">ihrem Sohn</persName>
                            Entlehnte, aber nicht Wiedererstattete zu geben. Wovon die Rede ist,
                            wird unser Freund schon wissen. <persName key="JP-000948">Fr. v Ende</persName> schrieb mir darüber, als von einem räthselhaften Benehmen, und glaubte
                    vielleicht Prof. <persName key="JP-000587">Carové</persName> wäre lange genug in
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>, um von hier aus durch mich
                    Aufklärung darüber zu erhalten. In jedem Falle intereßirt mich diese Sache selbst, recht sehr, und ich wünsche wenn
                    auch nicht unterrichtet doch die gute <persName key="JP-000948">Fr. v
                        Ende</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">vollkommen beruhigt</hi> und
                        ausgesöhnt zu wissen. Am Dienstage waren
                    wir wieder in <placeName key="JP-011048">Fantaisie</placeName>wo es C. recht gefiel, und lasen da in einem Felsen eingegraben, folgende Worte vom Herzoge
                                Alexander von Würtemberg.</p>
            <p>
               <hi rendition="#f" hand="#author">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>!</hi> Dem sinnigen und erhabenen Dichter  <placeName key="JP-005668">Deutschlands</placeName> vorzüglichstem
                                Musensohne  Dem Freunde der Natur und Kunst <placeName key="JP-005668"> Deutschlands</placeName> Zierde, <placeName key="JP-005668">Deutschlands</placeName> Stolz!!</hi>
            </p>
            <p>So drükte der den <persName key="JP-999999">Vater</persName> nicht genug liebende
                        <persName key="JP-000057">Herzog</persName> seine Gesinnungen öffentlich
                    aus, und wir wurden alle mit der größten Auszeichnung von ihm behandelt. Er
                    sprach viel von Dir, und seine <persName key="JP-000055">Prinzen</persName>
                    hatten die herzlichste Freude von Dir erzählen zu hören. Lebe wohl mein theurer
                    Sohn.</p>
            <p>Forsche doch nach, ob Cadet v. Bomhardt, den Brief seiner Eltern
                        den der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">mitgebracht</hi> erhalten. sie
                        haben keine Antwort.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
