<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0321">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Dresden, 19. Oktober 1820,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1820-10-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden den 19.ten Oct. 1820.</dateline>
            </opener>
            <p>Recht lange ist es, meine theure Freundin, daß ich auf die Freude Sie zu sehen,
                    statt schriftlich Ihnen für Ihren letzten lieben
                            Brief
                    zu danken, Verzicht leisten mußte,
                    aber lange sahe ich dem Augenblick des Wiedersehn's entgegen, ehe die jetzigen Verhältniße in <placeName key="JP-005872">Italien</placeName> entscheidend genug sprachen, um den Vorsatz im
                    Herbst wieder nach <placeName key="JP-006051">Neapel</placeName> zu reisen zu vertreiben. <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> war mir auch
                    dieses Mal mehr als Vorhof von <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>
                    und ich freute mich so herzlich auf den Tag den wir dort zubringen würden; mit
                    Ihnen, <persName key="JP-999999">Ihrem lieben Mann</persName> und <persName key="JP-003483">Ihren lieben Kindern</persName>, ist man in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> schon
                    in <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>, Wärme, Licht, Nahrung für
                    Geist und Herz, ist in dem Cirkel einheimisch; ich ergötzte mich schon im Voraus
                    auf die schönen Stunden, die wir da wieder verleben konnten, allein es
                    gestaltete sich anders und nun bleiben wir, so Gott will, für den ganzen Winter
                    hier in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>,
                    der Sommer verging, Gott Lob! sehr angenehm und ich halte einen großen Theil der
                    Anmuth deßelben  fest, indem ich nicht in die Stadt ziehen sondern in
                    meinem lieben Landhaus bleiben will, nur eine Viertel-Stunde ist es (für
                    Fußgänger) von der Stadt entfernt und noch habe ich auf dem halben Weg ein
                    Absteige Quartier, wenn beym Nachhausekommen das Wetter zu unfreundlich wäre;
                        ich genieße die herrliche Luft
                    die hier ist, die auch im Winter schöne Natur, die Ruhe und die Entfernung vom
                    theilnahmlosen Zusammenkommen, dem man in der <placeName key="JP-005687">Stadt</placeName> ohnmöglich so entgehen kann wie auf meinen ländlichen
                    Wohnsitz, der für diejenigen welche Wohlwollen leitet, nicht zu entfernt ist, was mir, zu wahrer Freude für mein Herz gereichent, über 500.
                    Besuche von 145. Personen bewiesen
                        haben wie mir die halbjährige Liste, die ich in der Aussicht der Reise
                    wo ich ein Paar Jahre keines von allen diesen oder doch nur wenige gesehen haben würde aufzählt; ich blieb dabey, nicht
                    der Langenweile der großen Gesellschaften zu fröhnen und köstlich ist es mir
                    auch für die Erinnerung, daß ich
                    in großer Verschiedenheit der Personen, immer in gleichen Ton bleiben  konnte, da die gute Absicht, welche mir die Besuche brachte, sich im Accord des häuslichen Circels behaglich fand, welcher
                    recht oft  Gemüthlichkeit eintreten ließ unter denen die sich sonst
                    nur mit Kälte begegneten; dies war immer eine rechte Freude für mein Herz. Nun wird der liebe <persName key="JP-003490">Max</persName> wohl
                            in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> seyn; Gott laße diesen Aufenthalt für ihn gesegnet
                    seyn, ich fühle, was ihr mütterliches Herz dabey empfindet; vielleicht haben ihn
                    beyde liebe Eltern begleitet; ich denke wie gern er überall gesehen seyn wird
                    und fühle, mit welcher Freude ich ihn in Ihrem Geiste, in Ihrer Seele recht oft bey mir gesehen hätte, wenn
                    ich noch in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> wohnte; ich hätte ihn mit wahrer
                    Herzlichkeit bemuttern wollen.</p>
            <p>Die <persName key="JP-004443">Gräfin Vitzthum</persName> will nun, nach einem
                            mehrwöchentlichen Aufenthalt in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, wo sie vergebens
                            hoffte, <persName key="JP-012243">ihren Mann</persName> zu beßern
                            Gesinnungen gegen sie zurückkehren zu sehen, nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> gehen,
                    wo ein äußerst geschickter Sachwalter, ihre Rechte geltend macht. Der innige
                    Dank, von welchem <persName key="JP-004443">sie</persName>für Ihre Güte und Liebe durchdrungen ist, stimmt in dem
                    meinigen ein daß Sie meine Bitte
                    mit so vieler Freundschaft erfüllten ehe noch <persName key="JP-004443">diese
                        unglückliche Frau</persName> ihre guten Eigenschaften vor Ihnen entfalten
                    konnte, längst schon wollte sie Ihnen ein Wort  des Dankes und der
                    Liebe schreiben, aber ihre Feder ist saumselig, während ihr Herz und ihr Mund
                    immer erneuert dankbarer
                    Erinnerungen voll sind; wir sehen uns oft, aber ich glaube nicht ein Mal, wo sie nicht Ihrer erwähnte, auch <persName key="JP-003471">der lieben
                        Emma</persName> mitspazierengehn, wie schön Sie vorgelesen, auch des Pelzes
                    wird mit Wärme gedacht und so vieler Augenblicke und Stunden Ihrer Güte gegen
                    sie. Ihre Abreise thut mir für mich leid; so klar läßt es sich in den Spiegel
                    ihrer Seele lesen, ihr kindliches Gemüth, ihr so feines Gefühl für alles was
                    wahr ist, ihre Religiosität, die Elasticität ihrer Munterkeit, alles dies macht
                        mir das so vieljährig unter
                    uns bestehende Freundschaftsverhältnis, recht reizvoll.</p>
            <p>Neulich wurden wir, <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> und ich, recht
                    angenehm überrascht, durch den Besuch des <persName key="JP-004836">Geh. Hofr.
                            Zachariä</persName> aus <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>; ganz <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> war
                    mit, durch seine Gegenwart, nur daß die andern Unsichtbaren, nicht antworten
                    konnten, sondern er allein. <persName key="JP-000949">Mein
                        Sohn</persName> empfielt sich Ihnen, so wie wir uns beyde <persName key="JP-999999">dem lieben Mann</persName> und <persName key="JP-003483">Ihren lieben Kindern</persName>, aufs Herzlichste. Nun leben Sie wohl,
                    recht wohl und erfreuen Sie bald mit einen Brief Ihre Sie herzlich liebende</p>
            <closer>
               <signed>HenriettevEnde.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
