<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0820">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. München, 10. April 1820, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date when="1820-04-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>München am 10 April Abends um ½ 9
                        Uhr.</dateline>
               <salute>Theuerste Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Du wirst Dich wundern, daß ich oben so ausführlich die Zeit hersetze, in welcher
                    ich dieß schreib. Aber höre: <anchor type="target" xml:id="start_m51_kgs_fnb"/>Mein sehnlichster Wunsch ist vor kurzem erfüllt worden und auf die schönste
                    Art. <persName key="JP-003716">
                  <hi rendition="#u" hand="#unknown">Schelling</hi>
               </persName> gab und verherrlichte mir 2 volle Stunden von
                    6‒8 Uhr<anchor type="target" xml:id="stop_m51_kgs_fnb"/>. Die Unterhaltung
                    kümmert <hi rendition="#u" hand="#author">Dich</hi> weniger, als
                    folgende Bitte. Mein bester <persName key="JP-999999">Vater</persName> soll unmöglich so spät kommen, als sein Brief es
                            aussagt; <anchor type="target" xml:id="start_ucs_ngs_fnb"/>er soll in 14
                            Tagen kommen d.h. vor dem 25 April schon da sein<anchor type="target" xml:id="stop_ucs_ngs_fnb"/>.Sein <bibl sameAs="JP-010605" subtype="werke-jp">Werk</bibl> kann hier vollendet werden und die Natur, die ich  gerne für den
                    wichtigsten Punkt seiner Abreise halte, mag ihn dießmal nicht abschrecken. Er
                    soll <hi rendition="#u" hand="#unknown">den größten Mann, <persName key="JP-003716">Schelling</persName>
               </hi>
                    sprechen, der mitbittet. Ach treibe ihn an und mache ihm jedes Hinderniß leicht;
                    es ist ja schön Wetter und noch schöneres in ihm, wenn er solchen Männern
                    entgegensieht. 
                    Die Stube und Alles soll schon in größter Bequemlichkeit da sein. Kurz, alles
                    Äußere kümmre ihn wenig; nur allein die Seele eines Solchen. O! wüßtest Du,
                    geliebte Mutter, was ich in diesen 2 Stunden war und wie ich es  noch sein werde, wenn
                    ich alle Tage zu ihm komme, wie er mir erlaubte, um nur seinen Umgang noch recht
                    zu genießen. Ich war so herzlich mit ihm, als ich es je mit dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> sein kann; ich weiß nicht, wie das kam und
                    das kalte Bild eines tiefen Forschers war durch eine heitere Unterhaltung und
                    höchst lehrreiche verdrängt.</p>
            <p> O Mutter, Du fühlst nicht, was der Jüngling einem Manne in <hi rendition="#u" hand="#author">einer</hi> Stunde verdanken kann,
                    und wenn nur das Beispiel. Zu Hause, ach! ich weiß es leider, wußte ich weder
                    Dich noch meinen herrlichen <persName key="JP-999999">Vater</persName> zu
                    schätzen und ich kann es jetzt  noch nicht recht, doch der wilde Mensch hat auch eine Ahnung vom Göttlichen. Gute <persName key="JP-003484">Schwestern</persName>! Auch euch ermahne ich Euch, bittet den<persName key="JP-999999">Vater</persName> nur darum auch seines Genusses wegen
                    und ehrt und verehrt und achtet ihn, denn ihr müßt ihn erst fassen; und meine
                    Liebe sei mit Eurer gegen den besten Menschen vereinigt. Tausend Dank für Euer aller Brief; <anchor type="target" xml:id="start_jnt_hgs_fnb"/>an den <persName key="JP-999999">Vater</persName> kann ich nicht schreiben: ich wüßte
                            auch nicht was; etwa das Gespräch mit <persName key="JP-003716">Schelling</persName>? So etwas ist lächerlich. Mein jetziges
                    Schweigen soll ihm ein desto größeres Ausströmen meiner Gefühle sein<anchor type="target" xml:id="stop_jnt_hgs_fnb"/>. Dieß wünscht Euer Max, dieß
                    wünscht <persName key="JP-003716">Schelling</persName>, dieß wünscht auch Du
                    gute Mutler, Du beste u ihr <persName key="JP-003484">Schwestern</persName>. Denkt an Euren Max u die erste
                    Antwort gehe <hi rendition="#u" hand="#author">gleich am
                        Freitag</hi> von Eurer Seite ab. Thut es u antwortet gleich. Dieß erwartet
                    Euer</p>
            <closer>
               <signed>Max</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Grüße an <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>, <persName key="JP-003112">Otto</persName> u <persName key="JP-004520">Voss</persName>!</p>
               <p>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <persName key="JP-003716">Schelling</persName>
                  </hi> reist am 25 April mit seiner ganzen Familie nach <placeName key="JP-006315">Stuttgardt</placeName>.
                        In großer Eile.</p>
               <p>Es sind hier herrliche Tage.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
