<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0759">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Minna Uthe-Spazier an Caroline Richter. Dresden, 17. Juni 1820,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1820-06-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012721">Dessauer Familienstipendium</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Liebe Karoline</salute>
            </opener>
            <p>ich weiß bereits von Herrn Troschel
                    selber daß noch eine gerichtliche Procedur,
                            deinetwegen für uns nothwendig ist,
                    und du kannst dich darauf verlaßen daß die desfalls nöthigen Papiere,
                    übermorgen, also am 19<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi>
                        dieses, von hier aus, nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> abgehen werde. <persName key="JP-004106">Julius</persName> hat mir nur erst wenig über
                            seinen Entschluß zu schreiben,
                    Zeit übrig gehabt, und deshalb wahrscheinlich vergeßen mir zu schreiben, daß
                    noch Miethe in <placeName key="JP-006431">Zittau</placeName>, abzutragen sey.
                    Meinen Antheil an dieser Zahlung, wird nun wohl Herr <persName key="JP-004344">Troschel</persName>, von den Merzdorfschen
                            Erbgeldern nehmen müßen,
                    denn sonst ist von meinen Finanzen nichts mehr  in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> vorhanden. Denn <persName key="JP-004106">Julius</persName> hat für sich 250 rtl. zum
                    Antritt seiner Unternehmung, von dem Meinigen nehmen müßen. Das übrige besteht
                    in Papieren die ich nicht zerstückeln kann.</p>
            <p>Auch weiß ich noch nicht das Schicksal des Ringes, von dem Du in Deinem letzten Briefe aus <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> mir meldest, daß Du ihn an Dich genommen, und sehen
                    werdest ihn in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> für höhern Preis,
                    als das Auktions Gebot betrüge, zu verkaufen, wonach denn der Rest von dem summiert werden müße, den
                    ich Euch von so lange her noch schuldig verblieb.</p>
            <p>Auch dieser Gegenstand, muß  von dem Erbe der <persName key="JP-002779">Merzdorfin</persName> beseitigt werden da ich kein ander Geld mehr in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> besitze.</p>
            <p>Du fragst nach meinem Befinden. Um mich von einem heftigen Krankheits Anfall, der
                    mich im Februar überraschte zu erholen, rechnete ich sehr auf diesen Sommer. Er
                    fällt aber so kalt aus in hiesiger Gegend, daß ich mich sehr getäuscht
                    fühle.</p>
            <p>Dennoch brauche ich eine tägliche Bade Kur, in einer hiesigen Bade Anstalt, die
                    für sehr heilsam gehalten wird. Man wird nun sehen, ob ich dadurch wieder zum
                    vollen Besitz meiner Kräfte gelangen werde. Verzeih die Flüchtigkeit  des Schreibens. ich benutze wenige Augenblicke vor Abgang der Post dich nur
                    eiligst über Deine Geldangelegenheiten zu beruhigen.</p>
            <p>DieMädgen grüßen Euch
                    herzlich ich bin mit unveränderter Gesinnung, Deine treue
                        Schwester M. Uthe Spazir geb. Mayer</p>
            <closer>
               <dateline>Dresden am 17<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Juny 1820
                        </dateline>
               <anchor type="target" xml:id="start_c55_5xs_fnb"/>Wegen
                        <persName key="JP-004107">Richards</persName> Universitäts Antritt werden
                    wir uns dann erst entscheiden können, wenn Euer <persName key="JP-003490">Max</persName>, das Stipendium hinreichend benutzt haben wird. Sonst weiß
                    ich keinen Ausweg in dieser Sache.<anchor type="target" xml:id="stop_c55_5xs_fnb"/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
