<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1006">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 26. Januar 1821,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1821-01-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012778">Geschäftliches</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012494">Ernährung</term>
               <term xml:id="JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Berlin, d. 26. Januar 1821.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich habe so lange gezögert Ihnen zu antworten, teure Freundin; zunehmende
                    Schwäche macht es mir immer mehr unmöglich, selbst zu schreiben. Ich habe, was für meinen Zustand äußerst nötig war,
                            eine abgesonderte Wohnung im <placeName key="JP-013041">Schloß</placeName> gefunden, die ich gemietet habe. Unter anderen Verhältnissen hätte ich nicht ausdauern
                    können, so notwendig ist mir besondere Pflege und Stille. Nur selten kann ich
                    einige Stunden das Bett verlassen; ich habe kein Fieber, doch scheint ein
                    Krankheitsstoff noch die Genesung zu hemmen. Ich kann viele Nahrungsmittel nicht
                    mehr wie ehemals genießen, selbst nicht mehr Kaffee, hingegen fang’ ich an, sehr gerne Bier zu
                    trinken. Dieser Winter ist mir wie ein nebelhafter Traum vergangen, ich kann
                    auch gar nicht lesen hören. <persName key="JP-001072">Fichte</persName> hat mir
                    einiges aus <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> letztem <bibl sameAs="JP-010613" subtype="werke-jp">Werke</bibl> erzählt, diese Scherze und
                    Ironie sind so lichtvoll und dauernd, wie ein Diamant; aber nur wenige Zeilen
                    darf ich hören, alles was mir Bild und Phantasie giebt, wird mir Qual. Möchten
                    Sie Ihrerseits den schweren Winter gut bestanden haben, denn es war ein strenger
                    Gast. Mein Brief an
                                <persName key="JP-003112">Otto</persName> wird Sie in mehrerer
                            Hinsicht interessieren. Das Betragen von <persName key="JP-001843">Hornthal</persName> bezeichnet mir, wie gute Sitte an manchen Orten
                            ganz fehlt, wahrscheinlich hat ihm Leukam
                    die Papiere überbracht, warum
                    hat sich
                    Leukam
                    diese Papiere nicht wieder einhändigen lassen? In Berlin und in <placeName key="JP-006222">Sachsen</placeName> wäre mir dieses bei keiner Behörde
                    begegnet, aber in <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> befand ich mich
                    immer beklagenswert, in dem armen Lande.
                    Sela.</p>
            <p>Die gute <persName key="JP-013700">Vincenti</persName> war ein frommes Mädchen. Die <persName key="JP-001639">Frau von Helwig</persName> hat mir in dieser Krankheit auch
                    sehr beigestanden, sie besuchte mich gestern, und ich freute mich, sie so wohl
                    als
                    stillende Mutter zu sehen.</p>
            <p>Wenn <persName key="JP-003112">Otto</persName> die Vermutung hegt, daß ich und
                    meine <persName key="JP-002008">Schwester</persName> einen Vorteil bei dem
                    jetzigen außerordentlichen Gelingen der
                    Saline
                    haben könnten, auf welches Wissen und Zeugnis gründet sich dieses?</p>
            <p>Der <persName key="JP-002011">Präsident</persName> schrieb mir: ”So oft sie
                    wieder einen neuen Bohrversuch
                        machten,
                    wenn wir nur die stärkere Sole haben, so kann ich Ihnen, wie es meine Pflicht
                    und Schuldigkeit ist, reichlich unterstützen, aber wohl 15 Jahre haben sie
                    schlechte Maschinen und Klempnerarbeit gebraucht.” <persName key="JP-004285">Thon</persName> und <persName key="JP-001269">Geiger</persName> wollten
                    nichts wagen, daher mußte dieser Mann in dem größten Unglück untergehen. Man hat
                    kein Bild von so tiefem Jammer, auch seine <persName key="JP-001268">Tochter</persName> war nicht
                    Cordelia
                    gegen diesen Lear. Er hat ein Portefeuille hinterlassen,
                    dieses ist in <persName key="JP-001269">Geigers</persName> Händen, vielleicht
                    befinden sich darin besondere Verfügungen, aber welcher Zauber würde uns dieses
                    Portefeuille verschaffen, und wer könnte in <persName key="JP-003260">Plutos</persName> Reich wandeln, um in dem glühenden Fluß das Gold zu
                    fischen? Mir war aber die Nachricht von <persName key="JP-003112">Otto</persName> in vieler Hinsicht bedeutend, und ich werde sie mit
                    Vorsicht benutzen.</p>
            <p>—</p>
            <p>In unseren Gegenden hören wir von außerordentlicher Frivolität und Excessen aller
                    Art, so auch die sonderbarsten Bankerotts. Wahrscheinlich kennt <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> den <persName key="JP-013691">Kriminalrat Schumann</persName> in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>, dieser hat vor kurzem einen Bankerott von 70000 Thlr.
                    deklarieren müssen. Ich wünsche, daß Sie mich bald mit angenehmen Nachrichten
                    von den Ihrigen erfreuen werden und verharre mit treuer Ergebenheit</p>
            <closer>
               <signed>Charlotte.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
