<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0504">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, zwischen dem 8. und dem 20.
                    Mai 1821</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <date notBefore="1821-05-08" notAfter="1821-05-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Geliebter Max!</salute>
            </opener>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0470/#start_bft_1bb_snb">Daß unsre Sendung durch <persName key="JP-000970">Enzel</persName>
               </ref> erst <hi rendition="#u" hand="#author">nach
                                14 Tagen</hi> zu Dir kommen würde, erfuhr ich nachdem er schon 5
                            Tage abwesend war, und ward trostlos. Indessen was konnte ich anders thun, als
                    geduldig mich in dieses Ärgerniß ergeben und voll Hoffnung, daß ja auch <hi rendition="#u" hand="#author">diese</hi> Tage verfließen würden,
                    und Du endlich wenigstens unsern – guten Willen, Dir Freude zu machen, erfahren.
                    Der so gute Kuchen wird wie eine verwesete Leiche mit Schauder von Dir
                    ausgepackt worden sein! armer guter Max wir hofften Dir einen kleinen Spaß zu
                    machen.</p>
            <p>Der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                            verschiebt seine Reise -
                    diesmal hätte ich mich herzlich dieser Erholung gefreut, da sie ihm nach dem
                    unangenehmen ja gefährlichen Winter ja nothwendig ist. Das Wetter ist seit dem 7ten Mai hier
                            so rauh so unfreundlich wie in einem mäßigen November und man sucht lieber Schutz gegen die Luft als ihr
                            sonst so wohlthätiges Bad. Doch laß nur schönere Tage kommen und recht
                    freundlichen Zuruf von <persName key="JP-004520">Voß</persName>, so reißt der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> doch.</p>
            <p>
               <persName key="JP-002820">Miedel</persName> war und ist noch hier; ich finde ihn recht angenehm, verständig,
                            und vernünftig. Sehr hat er sich verändert in Haltung und
                            Sprache.Er ist ganz glücklich in <placeName key="JP-005948">L.</placeName> und
                    hört Collegia bei sehr bedeutenden Männern. Er besuchte
                        <hi rendition="#u" hand="#author">mich</hi> wie ein junger Mann
                    von Welt und gutem Ton. Er zeichnet fleißig und bildet da in <placeName key="JP-005948">Leip.</placeName> so gute Gelegenheit ist, sein
                    Kunsttalent fort.</p>
            <p>Schreibe recht bald mein theurer Max wir haben lange nichts von Dir gehört. Sei
                    recht heiter und mache Dir über nichts Sorge. Ach dürfte ich so ginge ich als
                    schlechte Bauersfrau zu Fuße nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> - es sollte mir nicht sauer werden. Wie seelig würde
                    mich Dein Anblick machen! Die Schwestern grüßen Dich und bald hörst Du wieder
                    von uns.</p>
            <closer>
               <salute>Seegen über Dich!</salute>
               <signed>Deine Mutter Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
