<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1017">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Odilie Richter. Heidelberg, 8. bis 13. Juni 1821, Freitag
                    bis Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date from="1821-06-08" to="1821-06-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-013232">Geographisches, Landschaftsbeschreibungen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg am 8 Juny 1821.</dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>Du hast mir unendlich viel Freude gemacht durch <ref type="letter" target="JP-UB0445">Dein Briefchen</ref>; fahre nur so fort, dann will ich
                    immer größere schreiben und Dir manches ganz speziell von dem schönen <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> erzählen. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0445/#start_x24_cyr_qnb">Dein Zahn- u
                        Ohrenweh ist doch jetzt ganz vorbei! Ach mir that es  auch recht leid um Dir, da ich es
                        las.</ref> Nun wirst Du aber blos wieder daran erinnert. Ich weiß wahrhaftig
                    im Augenblick nicht, wie lange wir unsere Korrespondenz ausgesetzt hatten. Aber
                    laß Dich nur nicht von der guten <persName key="JP-003471">Emma</persName>
                    überwinden; ich habe doch ziemlich viel zu thun u muß euch Alle versorgen, da
                    kann ich freilich nur manchmal an Euch schriftlich denken. Was Du von einer <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0445/#start_bvp_cxr_qnb">"unendlichen Güte"</ref> schreibst, war gewiß auch Dein Ernst nicht,
                    geliebte Odilie; denn laß es nur einstweilen bei der endlichen bewenden, sonst
                    versteige ich mich in die Geisterwelt, in die Kobolden- u Zauberspukereien, wo
                    es nicht lauter aussieht, wo mancher Zwerg oder Riese oder jenes graue Männchen
                         das Dich auch
                    einmal angepackt hat (weißt Du wol noch? Dort, wo man in die <placeName key="JP-011035">Harmonie</placeName> geht, in jener Ecke an der eisernen
                    Thüre, wohin uns oft der <persName key="JP-999999">Vater</persName> führte, wenn
                    wir im Harmonieconzert recht lustig gewesen waren, ich meine freilich schon 6
                    oder gar 7 Jahre) sein Wesen treibt. Nein, das laß ich weißlich bleiben u
                    verstecke mich hinter die Bettdecke, wenn es einem eiskalt über den Leib läuft.
                    Auch sprichst Du in Deinem Briefchen von <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0445/#start_b1x_hxr_qnb">elenden Briefen</ref>. Die sind
                    erstens nicht solche, zweitens kannst Du alle diese täglich bessern, wenn Du mir
                    recht oft schreibst. Ich will Dir immer recht herzlich antworten. Sehnst Du Dich
                    vielleicht nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>? Das kann ich
                    kaum glauben, oder – Du kennst es nicht genug. Die Gegend ist freilich die
                    schönste in <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName>; aber die
                    Menschen  würden Dir so fremd u stolz u widerwärtig vorkommen, daß Du
                    gerne nach <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> zu Fuße liefest. Hier sind vielleicht 5 – 6 Mädcheninstitute, aber
                    ich kenne blos eines, was Dich u andere anziehen würde, das bei <persName key="JP-001620">der trefflichen Heintz</persName>. Aber etwas ganz anderes
                    ist es, bei einer solchen <persName key="JP-003469">Mutter</persName> zu sein;
                        <hi rendition="#u" hand="#author">die</hi> findest Du auf der
                    ganzen Welt nicht; und <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi>
                    wirst Du Dich auch nirgend hinsehnen, wenn Du sie und Deinen <persName key="JP-999999">Vater</persName> hast. Es ist das Beste, was wir unter uns
                    haben; ich will gar nicht, daß Du Dich an die Weihnachten vom 5 oder 6ten Jahr
                    an, nein, nur an das erinnerst, was sie jetzt, wo ich Dir dieß schreibe u wo Du dieses liest,  an Dir u uns allen thun.
                    Ohne diese an einem fremden Ort zu sein, wäre schlimmer als Dein Tod. <anchor type="target" xml:id="start_ymh_w2q_l4b"/>Hier habe  ich Dir 3 kleine Blümchen gegeben; die
                    eine von den Rosenblättern gib der
                    lieben <persName key="JP-003471">Emma</persName>, die große Blume der <persName key="JP-003469">Mutter</persName>; das andere behalte für Dich oder denke
                    dabei, daß ich die ganze Rose in meinem Stübchen habe u an sie rieche, wenn ich weiß, daß
                    Du dieses liesest. Verschmähe dieses kleine Angebinde nicht.<anchor type="target" xml:id="stop_ymh_w2q_l4b"/> (Aber dabei muß ich Dich ganz
                    leise (könnte ich es doch wirklich!) fragen: wann ist denn <persName key="JP-003469">der Mutter</persName>
                            Geburttag?
                    Mir schwebt immer der Juny u Juli durch die Sinne u weiß von keinem es recht. "Ist das recht?"
                    wirst Du sagen. Ach leider bin ich darüber bekümmert,  und deswegen fast blos, daß die
                        <persName key="JP-003469">Mutter</persName> an ihrem Geburttage glaubt, ich
                    hätte nicht an sie gedacht; aber schreibe mir, wenn noch etwas Gut zu machen
                    ist. Ich will's auch noch nicht glauben, daß ich die Zeit verfehlt habe. Nicht
                    wahr, Du thust mir diesen Gefallen? Wie bist Du denn noch mit <placeName key="JP-005574">B.</placeName> zufrieden? Gefallen Dir die Menschen? Nicht
                    wahr, die <persName key="JP-011864">Fanny Welden</persName> ist noch Deine
                    Freundinn? Fast, glaube ich, ist sie  so groß, wie die <persName key="JP-003471">Emma</persName> jetzt. Bringe ihr doch einen Gruß von mir;
                    ich meine es gut mit der kleinen Schelmin; ihr Garten wird euch beiden gute
                    Dienste thun; aber ihr könnt doch noch keine Kirschen essen; die sind hier in
                    Menge auf den Bergen u in den Thälern. Künftigen Montag ist ein großes Volksfest im Schwetzingergarten, von dem Du gewiß auch schon gehört hast. Alle
                    Studenten fahren auf sechsspännigen, mit Eichenlaub bekränzten, von Musik
                    begleiteten, großen – Leiterwägen durch die Stadt hinaus nach ihm. Ein solcher
                    Wagen, wo auf beiden Seiten Bänke angebracht sind, faßt gegen 30-40 Mann. Aus
                    der ganzen Umgegend 
                    strömen die Leute zusammen; aus <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName>,
                        <placeName key="JP-006294">Speier</placeName>, <placeName key="JP-006419">Worms</placeName>, <placeName key="JP-005892">Karlsruhe</placeName> pp. Der
                    Garten hat gewiß eine Stunde im Umfang; das Gedränge der Menschen soll ungeheuer
                    sein. Da wünschte ich wohl den <persName key="JP-999999">Vater</persName>hier zu haben, um <hi rendition="#u" hand="#author">diese</hi> Lustigkeit
                    des Volks zu sehen. Ob ich hingehe, weiß ich noch nicht;  – Was macht denn die gute <persName key="JP-003469">Mutter</persName>? Ist sie wohl immer gesund u hat sie noch
                    die rothen Bäckchen? Von der <persName key="JP-003108">Amöne</persName>,
                        <persName key="JP-003434">Reizenstein</persName>, <persName key="JP-000817">Dobenek</persName> u allen denen <placeName key="JP-005574">Baireutern</placeName> erfahre ich ja gar nichts; freilich ist wenig zu
                    erzählen, da Alles den alten Ton fortgeht u doch in einem schlechteren, da er
                    verstellt ist. Gehst Du oft mit der <persName key="JP-003469">Mutter</persName> an den schönen
                    Sommerfeiertagen 
                    spatzieren, Odilie. Aber noch eins habe ich Dir ganz allein zu sagen. <anchor type="target" xml:id="start_q5l_54m_rnb"/>Um nemlich nicht alles zu
                    wiederholen, was ich <anchor type="target" xml:id="start_ets_yll_l4b"/>
               <persName key="JP-004291">Thüngen</persName>s Brief
                            (den ich eben vorher geschrieben habe)<anchor type="target" xml:id="stop_ets_yll_l4b"/> erzählt habe, , <anchor type="target" xml:id="start_omt_4ll_l4b"/>da ohnehin dieser mit einem
                    Bindfaden umwundene Br. durch <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName>
                    passiren kann<anchor type="target" xml:id="stop_omt_4ll_l4b"/> u Euch allen
                    vielleicht Freude macht, so schicke ich ihn zu lesen mit der Bitte, ihn mit dem
                    Zugehörigen sorgfältigst einzupacken u gleich nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu schicken; Und  Du gute Odilie wirst mir
                    gerne diesen Gefallen thun.<anchor type="target" xml:id="stop_q5l_54m_rnb"/>
                    Wenn ja etwas verloren geht, vielleicht das kleine Zettelchen, so schreibe es
                    mir u ich will es gerne noch einmal schreiben. Was|aber noch schöner wäre, hielt ich dafür, daß nehmlich
                        eine von euch bei der
                        Tante
                            von Thüngen sich  vielleicht um eine Nachricht an ihn erkundige, oder
                    um einen Gruß oder bei der Mdam
                                Schireau, wo seine
                            jüngste Schwester ist, um ein Briefchen an ihn. Das
                    würde ihn dann viele Freude machen. Aber alles das lasse ich Dir, geliebte Odilie über u Deiner sinnenden Seele. Du wirst schon
                    alles aufs schnellste besorgen, denn <persName key="JP-004291">der arme
                        Mensch</persName> wartet schon seit einigen Wochen auf einen Brief. Du wirst
                    dich gewiß wundern, daß du jetzt einen Brief ganz allein bekommst; allein bald u noch morgen soll ein Päckchen den andern Lieben
                            folgen, denen ich, besonders
                    der <persName key="JP-003469">Mutter</persName>, schon die Ursache sagen will.
                    Ist es bei euch auch so rauh gestern gewesen? Hier fiel ein dicker Hagel. Das
                    Wetter ist übrigens nicht so mild, wie ich nach den ersten Maitagen berechnete.
                    Ich habe Dir nun fast nichts mehr zu schreiben u aus Mangel an historischem
                    Stoff gebe ich Dir nur die einzige Mittheilung, die Dich freilich wenig
                    interessiren wird, aber mehr dem <persName key="JP-999999">Vater</persName>, dem
                    ich die ganze Sache mehr mündlich auseinandersetzen will. <persName key="JP-000716">
                  <anchor type="target" xml:id="start_oky_rll_l4b"/>Hofrath Kreuzer</persName> bekomt heute am <hi rendition="#u" hand="#unknown">13. Mai</hi> einen Fakelzug von <hi rendition="#u" hand="#author">allen</hi> Studenten<anchor type="target" xml:id="stop_oky_rll_l4b"/>, ich allein u <persName key="JP-001068">Feuerbach</persName> schließen uns aus redlichen Gründen
                    aus. Die  Veranlassung gibt <persName key="JP-004524">Vossens</persName> höchst
                            feindseliges u abscheuliches Betragen  gegen jenen ehrwürdigen Mann. Nun zu Ende, Du geliebte Odilie.
                    Die Uhr ist ½ 4  u ich
                    kann unmöglich vor den Collegien an die andern Theuren
                    schreiben. Bald bekommst Du wieder einen Gruß u vielleicht etwas mehr. Grüße
                    herzlich den <persName key="JP-999999">Vater</persName>, d. <persName key="JP-003469">Mutter</persName> u <persName key="JP-003471">Emma</persName>. Gott behüte Dich; noch in dieser Woche erfülle ich
                    Sohnespflicht.</p>
            <closer>
               <salute>Leb wohl. Immer Dir treu. Allen Geliebten gib einen Kuß. Leb
                        wohl.</salute>
               <signed>D. M.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
