<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0648">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernestine Voß an Caroline Richter. Heidelberg, 26. September 1821,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1821-09-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg den 26 September 1821.</dateline>
            </opener>
            <p>Recht herzlich danken wir alle, Ihnen geliebte Freundin, daß Sie uns die glückliche Ankunft Ihres <persName key="JP-003490">lieben Sohnes</persName>, dessen wohl uns so ernstlich am Herzen
                    liegt, so gleich gemeldet haben. Es war gewiß daß beste was er wählen konnte so
                    bald es der Arzt erlaubte zu Ihnen zu eilen, und ohne diese Erlaubniß hätten
                         gewiß nicht reisen lassen.
                    Die Zeit bis Ihr Brief ankam hat uns
                    ausschließend nur der Gedanke beschäftigt wie es ihm gehen möchte. – Die lezten
                    Tage hier, war er Fieber frey, aber sehr matt, und ängstlich bey allen was er
                    vernahm. Wir hoffen fest daß er unter treuer Mütterlicher, und schwesterlicher
                    Pflege sich bald völlig erholen wird, und daß sein Geist unter Väterlicher
                    Leitung eine feste Richtung erlange, deren er sehr bedarf, um in den Jahren die
                    für sein ganzes Leben so wichtig sind, sich nicht auf Nebenwege zu verirren,
                    deren es hier so manche giebt, Dis liegt uns fast mehr am Herzen, als sein
                    körperliches wohl, denn er hat ein höres
                    streben in sich daß beste zu wohlen.  Der schnelle Wachsthum des lezten Jahres hat natürlich seine
                    Körperkraft geschwächt. Gewiß hat er auch sich zu sehr angestrengt und verwirrt
                    durch die vielen Collegia die er durcheinander gehört. Unaufgefodert haben
                    natürlich, weder <persName key="JP-003168">Paulus</persName> noch <persName key="JP-004520">mein Sohn</persName> ihn bey der Wahl seiner zu hörenden
                        Fächerwollen weil sie die Grundlagen auf die
                    gebaut werden solte nicht genau kannten. – </p>
            <p>Auch <persName key="JP-004524">Voß</persName> der sich einen jungen Mann als leitender nie aufdrängt, hat <persName key="JP-001068">Feuerbach</persName> (der ihn durch die <persName key="JP-000948">Frau von
                        der Ende</persName> dringend
                    empfohlen war) und bey <persName key="JP-003490">Max</persName> der ihn sein
                    Herz empfahl,  Anfang einen
                         gemacht, bey der
                        Fähigigkeit auf eigne Anstrengung zu
                    lenken, und sie für zu grelle Abwege zu
                    warnen. Diese bemerkungen wird eine liebende Mutter aufnehmen wie sie gemeint
                    sind, und der <persName key="JP-999999">liebende Vater</persName> wird sie
                    nutzen, oder berichtigen wie es ihn  sein Herz eingiebt. Gewiß fühle ich in diesen Augenblik, daß
                        <persName key="JP-003490">Ihres Sohnes</persName> wahrs Wohl uns allen an
                    Herzen liegt, denn wir haben ihn als einen kindlich unschuldigen sehr lieb
                    gewonnen, und wünschen von ganzen Herzen daß er bald zu der Festigkeit gelange
                    daß er prüfe ehe er wähle. Dringend bitte Sie auch noch uns recht bald Nachricht
                    zu geben, wiees fort fährt mit seiner
                    Gesundheit zu gehn, wir hoffen daß nur die
                    nicht kleine Anstrengung der Reise, sein Fieber wieder kehren gemacht. <persName key="JP-003490">Unsern
                        Freund</persName> ist es mit seiner Reise gegangen wie uns, wir haben noch
                    bis Anfang September gehoft sie aus führen zu können. Es sind hier nicht wenige
                    denen diese vereitelte Hofnung traurig war. <persName key="JP-004520">Heinrich</persName> wäre gar zu gerne in seiner Gesellschaft nach
                        <placeName key="JP-005924">Kreuznach</placeName> gereist, wo auch so viele
                    hoften, jezso ist allein gereißt, und sehr
                         heiter dort. Mit geht es jezt recht leidlich, nach einen sehr
                    schmerz vollen Sommer, erst nach Johannis kam ich wieder an die Luft, um mich
                    unsres schönen Gartens zu freuen. Das gehen wird mir freylich noch sehr schwer,
                    aber die freundliche Theilnahme in und ausser dem Hause erhält mir Muth und
                    Hofnung bessrer Zeiten. Die herzlichsten Grüße von uns alle, an Sie und die
                    Ihnen nahe stehen, vorzüglich an den lieben <persName key="JP-003490">Max</persName>, den Sie noch erzählen können daß ein Myrtenreis welches er
                    mir in einen Blumenstrauß schenkte, von mir eingepflanzt, jezt eigne Wurzel
                    geschlagen, und von mir zum Bäumchen gepflegt werden soll.</p>
            <closer>
               <signed>Ihre Freundin E. Voß.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
