<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0606">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Carl Borromäus von Miltitz an Caroline Richter. Scharffenberg, 5. Juli 1821, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002826">Carl Borromäus von Miltitz</persName>
               <placeName key="JP-011541"/>
               <date when="1821-07-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012222">andere Korrespondenten Jean Pauls</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012590">Bittschreiben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Verehrteste Frau Legationsräthin,</salute>
            </opener>
            <p>Schreiben Sie es der Ihnen so eignen liebenswürdigen Nachsicht und Gefälligkeit
                    zu, wenn ich Ihnen auf's Neue mit einer Bitte an Ihren
                                <persName key="JP-999999">Herrn Gemahl</persName>, den ich nicht in
                            seinen Geschäften und ihrem für die Lesewelt so erfreulichem Fortgange,
                            stöhren will – lästig falle. Ich stehe nämlich im Begriff eine neue
                    Ausgabe der <bibl sameAs="JP-009205" subtype="werk">sämmtlichen Schriften</bibl>
                    des verstorbnen trefflichen <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004556">Ernst Wagner</persName>
               </hi> zu besorgen, und
                    bin auch deshalb bereits in Unterhandlungen mit einem
                            Buchhändler getreten. Um aber diese Ausgabe, die sich durch
                    typographische Sauberkeit gefällig darstellen soll, auch übrigens nach Kräften
                    auszuzeichnen, bin ich willens derselben eine Biographie des Dichter's
                    voranzuschicken, und habe zu diesem Ende schon vor längerer Zeit angefangen
                    Notizen zu sammeln; Allein, seitdem ich erfahren dass Wagner mit dem trefflichen
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul
                        Richter</persName> in freundschaftlicher Verbindung gestanden, ist es
                    mir natürlich sogleich eingefallen, die benöthigten Notizen aus dieser gewiss
                    allerreichlichsten und aller reinsten Quelle zu schöpfen. Ich bitte daher Ihren <persName key="JP-999999">Herrn
                                Gemal</persName>, durch das Organ das er am liebsten hört, nämlich
                            durch Sie selbst, mir, was er von <persName key="JP-004556">Ernst Wagner's</persName>
                            Lebensverhältnissen weiss, nur flüchtig verzeichnet zu kommen zu lassen,
                            damit ich sie mit dem was mir anderseits versprochen worden
                            zusammensetzen könne. Vielleicht erlaubt er mir gar, ihm
                    den Entwurf der Biographie, wenn er vollendet ist, zur etwa nöthigen
                    Berichtigung von Daten und Umständen vorzu- legen, damit dem ihm werth
                    gewesenen Dichter kein unwürdiges oder unächtes Ehrengedächtnis gestiftet
                    werde.</p>
            <p>Vor einigen Tagen hörte ich die Frau <persName key="JP-003830">Gräfin Schönberg</persName> – Mutter der <persName key="JP-000861">Gräf. Düben</persName> – von Ihnen
                    und <persName key="JP-003482">Ihrer liebenswürdigen Familie</persName> ganz auf
                    die Weise sprechen wie ich und Jeder der das Glück hat in Ihren Kreis
                    aufgenommen zu werden, es nachempfindet – nämlich mit der innigsten Hochachtung
                    und der freundschaftlichsten Wärme. Es that mir unbeschreiblich wohl und
                    vergegenwärtigte mir die herrlichen, leider so
                            flüchtigen Stunden in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>,
                            im verflossnen Jahre.</p>
            <closer>
               <salute>Genehmigen sie, hochverehrte Frau Legationsräthin meine Empfehlungen an
                        Ihre <persName key="JP-003482">Familie</persName>, und die Versicherung der
                        ausgezeichnetsten Hochachtung mit welcher ich die Ehre habe mich zu
                        nennen</salute>
               <signed>Ihren ganzergebensten Diener Carl Borrom. von
                                Miltitz.</signed>
               <dateline>Scharffenberg bey Meissen am 5<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> July
                        1821.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
