<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1012">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, zwischen 11. und 20. Mai
                    1821</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date notBefore="1821-05-11" notAfter="1821-05-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="text"
                    target="3-VIII_175"
                    corresp="#114-4">
                  <anchor type="target" xml:id="start_bmn_c21_k4b"/>Daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> mit der Drohung
                                mir entgegenkommt,  wenn ich mehr als er glaubte hier verbrauchen würde,
                                von hier mich wegzubringen, also wenn ich recht schlecht mit dem
                                Geld umgehen u lüderlich werden würde, hat mir recht weh
                                gethan.</ref> Wenn er gewußt hätte, daß ich mir täglich einen Fehler
                            u gar einen solchen abzuwerfen strebte, er hätte es nimmermehr sagen
                            können. – Doch genug, <hi rendition="#u" hand="#author">Einer</hi> weiß, was jeder Mensch thut u sein wird. – Jeder Student
                            braucht hier wenigstens 5 oder 600 fl. Das kannst Du u sollst nicht von
                            mir erfahren, jeder redliche Mann kann Dir dieß versichern. Nach diesem
                            Verhältniß kann man alles ermessen; wenn gleich <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> nicht darnach leben kann.  Die collegia allein kosten vielen 100 fl.; bei mir
                            ist dieß blos  Freundschaft zb. von Seite <persName key="JP-000716">Kreuzers</persName> u <persName key="JP-004520">Voss</persName>, daß ich die collegia frei habe. Du kannst nicht denken, wie
                            mich solche Gedanken ärgern könnten, wo mir jeder Bissen, den ich nicht
                            verdiene, sauer wird u ich doch essen muß, um zu leben.<anchor type="target" xml:id="stop_bmn_c21_k4b"/> Ich weiß selbst, nicht
                            male mir euch alle viel schrecklicher vor, als ihr seid; ihr denkt gewiß
                            recht böse von mir, von einem Menschen, dem Geld in die Hände gegeben
                            ist und der eben weiter nichts zu thun hat, als an dem Tag dieß zu
                            essen, u an jenem das u allenfalls noch die Miethe zu bezahlen und die
                            Collegiengelder. Das wäre dann eine Sache für einen Juden, der mit  dem Gelde selbst
                            handelt; lieber will ich künftig in die Sklavenfesseln treten, als jetzt
                            nicht ganz frei zu sein. Mit dem Lernen ists noch nicht gethan; das ist
                            ein leichtes Werk. Doch auch hievon genug. Deutet mich nicht falsch, ich
                            meine es nicht bös.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_x5b_2d1_k4b"/>Ich möchte wohl einmal bei
                    einer Thürritze hineinsehen, wenn ihr meinen Brief bekommt,  was für Scheltungen ihr
                        ausstießet.<anchor type="target" xml:id="stop_x5b_2d1_k4b"/> Aber recht
                    freuen will ich mich, wenn ich einmal ganz unerwartet ohne nur mindestes  <hi rendition="#mMM" hand="#JP-999999">Wissen zur Thüre
                        hereintrete. – Doch noch von einem Punkt habe ich zu sprechen, von dem, der
                        ihn hersetzt – von der Feder; durch ein gewaltiges Stunden langes Schreiben
                        in den Collegien wird meine Hand immer mehr verschrieben u da  kommt es mir hart an, um
                        wieder in das Schönschreiben zu kommen. <ref type="letter"
                       subtype="passage"
                       target="JP-UB0665/#start_l52_z4x_j4b">Ist das <placeName key="JP-005665">Dessauische</placeName>
                     <ref target="JP-UB0665/#nsjq_n3t_fnb">Stipendium</ref> schon besorgt? darnach habe ich schon lange gefragt.</ref>
                  <persName key="JP-004516">Die alte Voss</persName>
                        leidet noch immer; auch die<persName key="JP-003171">Paulus</persName> liegt noch. Die Bläue ist hier
                        in bläurer Farbe sichtbar und wir Alle glauben, einen schönen Sommer zu
                        bekommen. Eine <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>reise aber
                        verlangt auch ein <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>leben im
                        Dezember.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rendition="#mMM" hand="#JP-999999">Grüßet Alle den lieben <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> u
                            <persName key="JP-003112">Otto</persName>. <ref type="letter"
                       subtype="passage"
                       target="JP-UB1011/#start_yw2_v35_j4b">Hat <persName key="JP-012172">Lairitz</persName> wohl den Brief von <persName key="JP-000587">Carové</persName> erhalten?</ref> Er muß sogleich
                        mit der Abreise des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> beantwortet
                        werden. Hier schicke ich eine <bibl sameAs="JP-013261" subtype="werk">Ankündigung eines Heldengedichts</bibl> von einem meiner Freunde,
                            <persName key="JP-001654">Henne</persName>, einem treflichen Menschen;
                            <bibl sameAs="JP-008673" subtype="werk">Briefe über den Divico</bibl> sollen nachfolgen; Ein armer Mensch, von Allen verlassen, bittet er Dich, geliebter <persName key="JP-999999">Vater</persName>, zu Subskribenten zu verhelfen; eher aber sprich nicht
                        davon, als ich die Briefe geschickt habe. Salis, in <placeName key="JP-006434">Zurch</placeName>, <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> in H. sind seine einzigen Freunde; von ihm als
                        Menschen zu sprechen, halte ich für überflüssig. Ich will mit diesen paar
                        Bogen die Sache noch <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">vorgerückt</hi>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">sehen</hi>; dieß kann erst in
                        einigen Tagen geschehen, wo ich mehr darüber sprechen kann. Dieß nur zum
                        Vorraus. Lebt wohl, Geliebte, ihr <persName key="JP-003484">Schwestern</persName> alle. Grüßt alle Freunde. <anchor type="target" xml:id="start_yf1_pjy_j4b"/>
                  <ref type="letter"
                       subtype="passage"
                       target="JP-UB1011/#start_tyk_qsx_j4b">An den <persName key="JP-003480">Rendanten</persName> werde ich bald
                            schreiben.</ref>
                  <anchor type="target" xml:id="stop_yf1_pjy_j4b"/> Grüßet
                        seine Familie.</hi>
            </p>
            <closer>
               <salute>
                  <hi rendition="#mMM" hand="#JP-999999">Lebt wohl. Schonet
                            meiner u Vergebt!</hi>
               </salute>
               <signed>E. M.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
