<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0685">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, 6. Januar 1821,
                    Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1821-01-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg am 6 Januar 1821.</dateline>
               <salute>Theuerste Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Gott segne Dich, gute Mutter. Hast Du mir eine Freude gemacht? wirst Du
                    vielleicht fragen. Ach die größte u noch größer wäre sie, wenn der Brief allein sie mir ausdrücken ließ. Im
                    Augenblick, wo ich alle die Sachen bekam, erstaunte ich u war weniger
                    froh, allein bald besänftigte ich mich u dachte, du bist ja noch ein Kind u zu
                    jener Zeit, wo dir noch christlich bescheert war, wußtest du auch Freude u Dank
                    nicht auszudrücken. Ich hatte nun lange nicht geschrieben, aber daran ist blos
                    eine innere Zerstreuung schuld gewesen u viele ärgerliche Hindernisse. Wenn
                    etwas wichtiges vorgeht, ist es mein erstes, euch Alles zu beschreiben. Seid ihr
                    alle doch recht gesund? Das Wetter ist hier gelind u frühlingmäßig und die
                    Gegend ist auch im Winter himmlisch. Hast Du wohl den
                                <persName key="JP-999999">Vater</persName> wieder gefragt, wie es
                            mit der Reise nach <placeName key="JP-005819">H</placeName>.
                            aussieht? Alle
                    Leute sind darauf gespannt u der gute <persName key="JP-004520">Voss</persName> will es sich nicht aus dem Sinn
                    treiben lassen; in <placeName key="JP-005924">Kreuznach</placeName> trifft er
                    beinahe schon jetzt Anstalten bei seinem <persName key="JP-004507">Bruder</persName>. Ich will nun ein wenig von den Heidelberger u
                    Heidelbergerinnen sprechen, soweit ich sie kenne. Die <persName key="JP-000749">Dapping</persName>
                    stelle Dir vor wie die Gräfin, die das schöne kleine
                            Kind hat, ich weiß nicht gleich, wie sie heißt; sie ist Hofdame
                    gewesen u Hofsitte herrscht also noch fort; daher ist es mir sehr übel genommen
                    worden, als ich ein Gedicht ein paar Tage länger als nöthig behielt. Die <placeName key="JP-013051">Lesegesellschaft</placeName> besteht noch, aber ich habe mich davon losgemacht,
                    denn von einer solchen unausstehlichen <hi rendition="#u" hand="#author">Freigeisterei</hi>, die ich hier nicht erwartete, mag ich nichts
                    wissen. Abgerechnet, daß über jeden Schriftsteller, er sei so groß wie
                    irgendeiner, in Gesellschaft von erwachsenen Mädchen fein, in zierlich
                    gesponnenen Redensarten ein Lob, das dann  jedes Mädchen ergreift,
                    ausgesprochen wird, werden jede Stellen, die eben zufälliges Einnehmen haben,
                    einem in die Ohren durch hundertfaches Lobpreisen eingeprägt; die Herren müssen
                    dann ihr Schärflein beitragen u ein bischen Gelehrsamkeit mit einmischen. Das
                    findet buchstäblich bei der <persName key="JP-000749">Dapping</persName> so
                    statt u eine Steifheit in der Gesellschaft nimmt sich hier am
                    allerlächerlichsten aus, wenn man sogenannte feine Menschen neben sogenannten
                    plumpen oder unbeholfenen sieht. Besonders ist mir hier die <persName key="JP-000752">Tochter</persName> zuwider, die die Schönheiten der freien Natur an allen Ecken u Enden in der
                    Teegesellschaft lobt. Daher sind auch alle Mädchen, die in das Institut gehen,
                    geziert u steif. Nimm u glaube das so von mir, wie ich es eben erzähle, ich will
                    nicht zu viel sagen. Daraus erkläre ich mir auch, warum <persName key="JP-004524">Voß</persName> u <persName key="JP-000750">Dappings</persName> nie zusammenkommen, auch der <persName key="JP-004520">Heinr. Voss</persName> war, so lange ich hier bin, noch kein einzigesmal bei
                    ihnen; alle Leute, nicht ich allein, beurtheilen sie so. Das Gegentheil finde
                    ich bei der Paulus, wo eine Zurückgezogenheit auch im Reden
                    sich kund thut u tausendmal lieber bin ich bei diesen; neulich weinte die
                        <persName key="JP-003172">Tochter</persName> u <persName key="JP-003171">Mutter</persName>, als ich hinkam; es war der Abend im letzten Jahr u von
                    dem <bibl sameAs="JP-010605" subtype="werke-jp">Kometen</bibl> wollen sie weiter
                    nichts wissen; ich glaube kaum, daß sie den 2ten Theil noch lesen werden; der
                        alle<persName key="JP-003168">Paulus</persName> sucht immer einige Laune in die Rede
                    zu bringen u dann fangen <persName key="JP-003171">Mutter</persName> u <persName key="JP-003172">Tochter</persName> auch zu saterisiren an. Jene liest jetzt
                        Herders Leben
                    zum erstenmal u "lernt ihn" auf einer andern Seite kennen, als damals, wie sie noch in
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> war; die <persName key="JP-003172">Tochter</persName> wartet, bis die <persName key="JP-003171">Mutter</persName> es gelesen u dann liest sie auch. Wenn ich einen Gruß
                    überbringe, sind beide selig; der alle<persName key="JP-003168">Paulus</persName> wird von manchen Studenten bis in
                    den Himmel gehoben, von andern nicht. Religiosität, die man ihm sonst immer
                    abspricht, hat er gewiß; auch glaube ich, daß  viele paradoxe Sätze in
                    der Theologie jetzt nicht mehr vom Katheder spricht. Seine <persName key="JP-003172">Tochter</persName> kann sehr viel gewinnen u viele Menschen
                    einnehmen; aber sie passte z.b. am allerwenigsten zum <persName key="JP-004520">H. Voss</persName>, der von der Welt noch wenig
                    erfahren hat u auch bei seiner himmlischen Liebe Niemanden Arges zumuthet. So
                    ein Mann, wie <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, muß von ihr  ergriffen sein; aus
                    ihrem Auge leuchtet der hellste Verstand u ein wiederfahrnes Leben, eine
                    Menschenkenntniß; die <persName key="JP-003171">Mutter</persName> würde
                    vielleicht aus Gram nicht lange mehr leben, wenn  jene nicht immer aufheiterte. Die
                    <persName key="JP-003948">Schwarz</persName> ist eine herrliche Frau in Hinsicht
                    ihres Charakters; allein der <persName key="JP-001984">Stilling</persName>
                    steckt ihr noch im Kopf; ihre Eintracht mit dem noch bessern Manne ist
                    segensreich für die <persName key="JP-012789">Kinder</persName>, die die
                    herrlichsten Menschen von der Welt sind; <persName key="JP-003947">die älteste
                        Tochter</persName> möchte ich mit der
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName> vergleichen; sie weiß eben so das
                    Lächerliche jedem wirklich Lächerlichen abzugewinnen u so jede Eigenschaft
                    gründlich zu wissen; ihre Häuslichkeit u Wirthaftlichkeit ist, wie bei allen
                    Heidelbergerinnen, Muster für andere. Leider zieht mich ein feindlicher Dämon zu
                    Menschenmenge hin u ich besuchte vor kurzem die Gesellschaft bei Heinz; der alle<persName key="JP-000755">Daub</persName> war zugegen u erkundigte sich recht
                    freundlich nach unserm lieben <persName key="JP-999999">Vater</persName>. Mehr
                    will ich von diesem dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> erzählen. Die
                    Häuslichkeit schmeckt einem hier ganz herrlich; alles ist recht freundlich; Ich
                    glaube kaum, daß in <placeName key="JP-005574">B</placeName>.  Veilchen im Januar zu finden sind; hier blüht Alles; u rechten
                    Zwang wird es kosten, den Sommer geistig so zu benutzen, wie den Winter. <anchor type="target" xml:id="start_uhp_xhm_j4b"/>Die alle<persName key="JP-004516">Voss</persName> ist Gottlob
                    jetzt gesund, ich war recht beängstigt<anchor type="target" xml:id="stop_uhp_xhm_j4b"/>; ihr <persName key="JP-004522">Sohn</persName>
                    aus <placeName key="JP-006100">Offenburg</placeName> bei <placeName key="JP-006310">Straßburg</placeName> ist mit <persName key="JP-013213">seiner Frau</persName> schon abgereist d.h. sie braucht solch eine Hülfe u
                    Pflege nicht mehr. Die Rechnung will ich gleich nächstens ablegen; die Zeit eilt
                    u dieser Brief muß so bald als möglich zu Euch. Das Wetter ist immer noch
                    frühlingmäßig.  Kommst Du etwa zu Ostern hieher? Ach! wie gern wollte
                    ich Dich u den <persName key="JP-999999">Vater</persName> hier sehen; ihr fändet
                    gewiß die höchste Freude an den <placeName key="JP-006052">Neckar</placeName> u <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>bergen. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0634/#start_hxl_zlm_j4b">Kannst Du mir wohl
                        einmal den Brief von <persName key="JP-004106">Julius</persName> mittheilen, ich ermuntere mich so gern durch
                        fremder Leute Tugenden.</ref> Ist die liebe <persName key="JP-002709">Gros
                        mutter</persName> jetzt in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>?
                    Sag mir doch, wo sie wohnt. Ich möchte den <persName key="JP-004291">Thüngen</persName> einmal hinbringen, der auch hinter Folianten vergraben
                    scheint. Wie lange blieb <persName key="JP-004654">Welden</persName> in
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>? Bei solchen Fragen kann ich
                    ja auch wohl durch Euch erfahren, wie <persName key="JP-003713">Schelling</persName> in <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName> lebt. Ein Professor
                                <persName key="JP-002058">Kastner</persName> kommt aus <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName> dahin. Kürzlich sah ich ein herrliches
                    Schauspiel. Der <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName> brachte bei einem
                    Thauwetter ganze Berge von Eis auf seinem Rücken entlang u das sah majestätisch
                    aus. Eben so der <placeName key="JP-006052">Neckar</placeName>. Sage doch der
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName>, sie soll
                    mir lad einmal wieder schreiben u
                         verkünde ihr, daß
                    ich nichts von ihren Sachen u Arbeiten mitgenommen habe, wohl thäte es mich
                    freuen, wenn ich etwas bekäme. Seid ihr Alle recht vergnügt? Die Stiefel meines
                    geliebten <persName key="JP-002703">Grosvaters</persName> thun mir noch recht
                    gute Dienste. Hat die <persName key="JP-004653">Welden</persName> etwa hier eine
                    Anverwandte? Ihr bekommt doch die Briefe, die vom Mittwoch datirt sind, immer am
                    Sonnabend? Du siehst, ich eile gewaltig; Leb nun wohl u grüße meinen <persName key="JP-003112">Otto</persName> u <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> so, wie
                    meine geliebten Schwestern.
                    Ich will bald neues geben. Wenn Du an die <persName key="JP-000948">Ende</persName> schreibst, so sei auch ein Gruß von mir eingeschlossen;
                    hier ging er durch <persName key="JP-003945">Schwarzens</persName> Brief zu ihr.
                        <persName key="JP-004520">Voss</persName> u Andere,
                    wie <persName key="JP-003168">Paulus</persName>, grüßen Euch Alle. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
