<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0088">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 1. Juni 1821, Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1821-06-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireut den 1<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Juni 1821.</dateline>
               <salute>Geliebter Max!</salute>
            </opener>
            <p>Daß heute ein Brief von Dir kam war hohe Zeit, denn schon <anchor type="target" xml:id="start_nnl_nmz_4mb"/>empfand ich eine außerordentliche Unruhe über
                    die sichre Ankunft <ref type="letter" target="JP-UB0208">meines letzten
                        Briefes</ref> an Dich, sehe aber aus den Worten: über Dobeneck, daß Du
                    ihn richtig empfangen hast.<anchor type="target" xml:id="stop_nnl_nmz_4mb"/>Die Idee Dir eine kleine Freude gemacht zu haben,
                            verbreitet eine ganz eigne Seeligkeit über alles was ich jetzt thue und
                            unternehme. Benutze nun aber auch dieses Geld so wie ich Dir gesagt, und
                            halte Wort mit den Berechnungen an den <persName key="JP-999999">Vater</persName>.<anchor type="target" xml:id="start_ayd_hqc_l4b"/>Du hast es in der Art, eine
                    Menge Dinge anzudeuten, zu entwerfen, aber ihre Ausführung entweder gar nicht,
                    oder sehr spät, wenn Du wieder in <hi rendition="#u" hand="#author">neue</hi> Verwicklungen gerathen bist, zu vollziehen, das ist ein reeller
                    Fehler den Du bei Deinem Ernst, und Pflichtgefühl leicht ändern kannst – So mußt
                    Du auch wenn Du etwas vom <persName key="JP-999999">Vater</persName> oder von
                    mir erhalten hast aufs Schnellste antworten – man ist unruhig und eine zarte
                    Dankbarkeit könnte es dächte ich, nicht unterlassen.<anchor type="target" xml:id="stop_ayd_hqc_l4b"/>
            </p>
            <p> Daß unser Gruß <persName key="JP-000587">Carové</persName> Freude
                    gemacht hat, ist mir recht – <anchor type="target" xml:id="start_kyl_nqc_l4b"/>die Unannehmlichkeit mit dem misrathenen Bilde
                            thut mir sehr leid, allein wie konnte der Gute, auch, nach dem in der
                                <persName key="JP-003561">Frau Rollwenzel</persName> Besitz sich
                            befindenden Bilde, bei <hi rendition="#u" hand="#author">demselben Künstler</hi>, eines bestellen? Schon dieses finde ich
                                 eine sehr verunglückte Übersetzung des schönen Bildes von <persName key="JP-002731">Mayer</persName> was wir besitzen, und würde es
                            ungern oft betrachten. Ich weiß nicht ob Herr<persName key="JP-012172">Leyritz</persName> je im Stande ist ein
                            Besseres zu malen, ob er gleich ein ¾tel Jahr
                            lang des Vaters Gemälde von uns entlehnte. Vielleicht glückt es mir auf
                            anderem Wege eine edlere Zeichnung vom <persName key="JP-999999">Vater</persName> zu verschaffen, und dann werde ich sie dem
                    edeln teutschen <persName key="JP-000587">Carové</persName> mitteilen, ich <hi rendition="#u" hand="#author">vergeße</hi> es nicht.</p>
            <p>Bei der Übersendung von Deines Freundes <persName key="JP-001654">Henne</persName>
               <bibl sameAs="JP-008673" subtype="werk">Manuskript</bibl> rührt mich Dein Herz, Du guter
                    Mensch! Gewis werden wir uns Mühe geben, ihm
                            wenigstens einige Subskribenten zu verschaffen, allein
                    mehr wird  schwerlich geschehen können. Der gute <persName key="JP-999999">Vater</persName> wird es durchlesen, sollte er alsdann mehr
                    für den gewis sehr schätzbaren <persName key="JP-001654">Jüngling</persName>
                    thun , werde ich mich unendlich freuen. Aber
                    guter Max Du bürdest damit dem armen <persName key="JP-999999">Vater</persName> eine große Last auf, und in diesem
                            Augenblick ist er noch gar nicht geneigt etwas dafür zu thun. Du
                    must im Verkehr mit Freunden, die vielleicht nur gar zu oft Dich als das
                    Bindungs mittel zwischen einem berühmten Mann und sich betrachten, doch mehr an
                    den <persName key="JP-999999">Vater</persName>, als an sie denken. Er ist zu
                    eignen nothwendigen Arbeiten jetzt nicht mehr so heiter u kräftig als sonst.
                        <ref type="letter"
                    subtype="text"
                    target="3-VIII_197"
                    corresp="#126-9">Er
                        wird überströmt mit Geistesprodukten von allen Gegenden Deutschlands, die
                        man ihm zur Beurtheilung übergibt – er hat mehrere, Jahrelang liegen und es
                        ist eine wahre Qual für ihn nur darauf zu <hi rendition="#u" hand="#author">antworten</hi> – darum müssen wir Alle die wir ihm angehören
                        und ihn lieben uns in keine Verbindlichkeiten gegen Freunde  einlassen, deren Erfüllungn dem, dessen Glückseeligkeit unsre <hi rendition="#u" hand="#author">erste Pflicht</hi> ist, so
                        viel Zeit und Opfer kostet, und deren NichtErfüllung uns selbst
                        komprommittirt.</ref> Es macht Deinem Gemüthe, Ehre, so warm das Interesse
                    Anderer zu verfechten, allein, Du must die Kraft gewinnen Ansprüche abzuwehren,
                    so wie ich, lästige und störende Besuche zur unrechten Zeit. Es wird mir gar
                    nicht schwer offen einem jeden Fremden, der Vormittags kömmt zu sagen: daß der
                    Vater arbeitet und sich von Niemand unterbrechen läßt.</p>
            <p>Der Werth des <bibl sameAs="JP-008673" subtype="werk">Manuskripts</bibl> wird gewis
                    vom <persName key="JP-999999">Vater</persName> mit der größten
                    Gewissenhaftigkeit geprüft werden. Möchte es nur in anderer Mundart geschrieben
                    sein! O dieser unseelige Geschmack eine so herrlich ausgebildete Sprache deren
                    Wohlklang und Reichthum durch die Schriftsteller des vor. Jahrhunderts so
                    köstlich ausgebildet worden ist, uns in ihrem kindischen rohen Zustand wieder
                    aufzutischen!</p>
            <p> Es wird dadurch nur für Gelehrte nuzbar sein, aber wie kannst Du
                    denken daß die jungen Freundinnen <persName key="JP-003484">Deiner
                        Schwestern</persName> Geschmack an  diesen Gedichten finden
                    werden, da sie durch <persName key="JP-003737">Schiller</persName> und <persName key="JP-001353">Göthe</persName> verwöhnt sind. Doch der <persName key="JP-999999">Vater</persName> wird Dir besser sagen was gebildete Leser
                    verlangen. Er wird Dir bald schreiben. Er las die <bibl sameAs="JP-008673" subtype="werk">Briefe</bibl> gründlich durch, <ref type="letter"
                    subtype="text"
                    target="3-VIII_197"
                    corresp="#126-18">kann aber keinen
                        Verleger dazu suchen da er bei Buchhändlern für fremde Werke kein Glück
                        hat.</ref> Er meint, <persName key="JP-001654">Henne</persName> wäre gewis
                    ein sehr würdiger Mensch, aber er besäße viel Einbildung.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ez2_xhm_rnb"/>Der junge <persName key="JP-000822">Louis: Dobeneck</persName> sollte sein Examen
                    machen und bereitete ½ Jahr lang mit ungeheurer Anstrengung sich darauf vor. Während des Examens verfiel er in
                    eine solche Muthlosigkeit daß er krank, und – geistesschwach wurde. Am 2<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Pfingsttag war er so krank daß man in der Kirche für ihn
                        betete.<anchor type="target" xml:id="stop_ez2_xhm_rnb"/>
            </p>
            <p> Eine Hirnentzündung oder ein Nervenschlag war zu fürchten. Acht Tage
                    schwebte die arme <persName key="JP-000817">Mutter</persName> in Todesangst.
                    Endlich war sein Leben garantirt – aber Blödsinn zeigte sich aus allen den
                    wenigen Äußerungen die er von sich gab. Doch, dem Ewigen sei es gedankt sein Geist scheint wieder helle zu werden
                    aber wie ein mattes Kind schreitet seine Genesung langsam von Stufe zu Stufe
                    vor. Man hofft er wird zur ersten Kraft zurückehren – allein in seiner carrière wird er schwerlich bleiben
                    können – da jede Erinnerung an das Examen ihn mit Schauder erfüllt. Und wie
                    viele Kentnisse besaß nicht der junge Mensch – wie übertraf er nicht die Meisten
                    an Geschicklichkeit in seinen Arbeiten! Siehe da die Folge, übertriebener
                    geistiger Anstrengung! Aber <hi rendition="#uu" hand="#author">die
                        Begebenheit theile niemanden mit</hi>. </p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl theurer geliebter Max! Gott erhalte Dich! Seegen und Freude
                        Dir von Deiner Mutter.</salute>
               <signed>Caroline.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
