<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1015">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, 27. Mai 1821,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1821-05-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Geliebte Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Die Unruhe zwingt mich endlich, einem lang ersehnten Brief meinen vorzuschicken,
                    um vielleicht euch, ihr Geliebten, zu beruhigen. Worüber es wäre, das könnte ich
                    mir freilich nicht erklären.  Gestern war ich  bei <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName> und foderte ihn zu
                            diesen Briefchen auf. Seine muntere Laune hielt mich fast 2
                    Stunden bei ihm u zu meiner u Andrer Belehrung ging er die ganzen  Heidelberger Tage des
                        <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
                    durch, die mir itzt geläutert vor Augen treten, besonders was <persName key="JP-003168">Paulus</persName> anbetrifft. Diese <persName key="JP-003169">Familie</persName> würde ihn eben jetzt um so mehr brauchen
                    zur Aufheiterung und vielleicht, um die 3jährige
                            Schuld abzubüßen, als sie damals ihn, mehr  als selbst der <persName key="JP-999999">Vater</persName> weiß förmlich
                            beleidigte;
                    aber mit dem Haß gegen den verruchten <persName key="JP-003757">Schlegel</persName> steigt die Liebe gegen ihn; nun kann der gelehrte
                        <persName key="JP-003168">Paulus</persName> selbst eine frohere Miene
                    annehmen, wenn er ihn sieht u vielleicht in Manchem besänftigt werden, was durch
                        <persName key="JP-004520">Voßens</persName> Umgang nur desto stärker wird. ich meine zum Theil ihr <hi rendition="#u" hand="#author">jetziges</hi> literarisches Streben. Denn dieses ist es, was mir und Andern ein  sonst gewinnreiches
                    Studium | das der Philologie | ganz verbittert. So vortheilhaft sonst zwei
                    tüchtige, einander entgegengesetzte Meinungen sind, so  kränkt es doch, wenn die Persönlichkeit
                    der Männer den Schülern die Fehler dersellen vor Augen hinstellt. Mit <persName key="JP-004520">Voß</persName> ging ich auch die Leute durch, die ihn <hi rendition="#u" hand="#author">genießen</hi> sollen. Mit dem
                    Sehen soll's dießmal wohl nichts sein. Keine <persName key="JP-000750">Dappings</persName>, Harschers u wie die andern  schaulustigen und stolzen Menschen in
                    Heidelberg heißen, sollen ihn aufhalten  und uns Jünglingen etwa
                    entziehen, die ja außer der Wissenschaft niemand haben,  um sich zu erkennen; Aber jene Menschen sagen ja zu sich selbst:
                    wir haben jetzt das Maas erfüllt, wir brauchen es nur zu erhalten, die
                    Thörichten! Da soll der Hund auch unbeschädigt glauben u ihm kein Schmeichler
                    zutreten, auch die heiligen Locken des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> nicht berührt werden. Die Heidelberger Welt ist wahrlich
                    eine zweite <placeName key="JP-005892">Karlsruher</placeName>. – Aber solche
                    unordentliche Briefe habe ich noch nie geschrieben, geliebte Mutter. Alte u
                    Neue, Fremde u Eigene, alles durcheinander. zb. <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_106">den einen mit grammatischen
                        Sachen</ref> diktirte mir <persName key="JP-001654">Henne</persName>, um
                    Alles aufzubieten in die Feder und da glaubte ich, ihn doch mitzuschicken, um
                        <hi rendition="#u" hand="#author">sein</hi> Bestreben zu
                    erkennen. Sage doch der guten <persName key="JP-003491">Odilie</persName>, daß
                    ich wenigstens in dieser Woche noch ihre Hand erwarte; der <persName key="JP-999999">Vater</persName> wird in <placeName key="JP-005924">Kreuznach</placeName> sehnlich erwartet; der <persName key="JP-004507">Kreuznacher Voss</persName> sagte
                    mir heute, alle Leute erwarteten ihn dort. Nun ich will sehen,  ob der <persName key="JP-999999">Vater</persName> mich etwa mitnehmen wird; ich will gerne zu
                    Fuß gehen, da mir eine Reise ganz unentbehrlich ist, um den Neuen Winterkursus
                    mit Kraft zu genießen. Was macht der <persName key="JP-003480">Rendant</persName>? Außer durch Grüße kann ich  nicht ihn mir näher rücken.
                    Briefe sind unmöglich u unnöthig. Von seinem Sohn <persName key="JP-003493">Philipp</persName> habe ich auch nichts erfahren können. Du kannst ihn ja
                    fragen, ob er noch eine <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>reise
                    vorhat; dann würde ich auf jeden Fall für ihn sorgen. Das <persName key="JP-004526">Voßische Haus</persName> lebt wieder auf. <persName key="JP-004516">Sie</persName> ist ganz hergestellt. Nur das Hinken plagt
                    noch. <persName key="JP-004524">Er</persName> ist noch immer rüstig. Noch muß
                    ich Dich bitten, geliebte Mutter; für Kollegiengelder habe ich nur 20 fl. zu
                    bezahlen. (für 1 bei <persName key="JP-000755">Daub</persName> u 1 bei <persName key="JP-003793">Schlosser</persName>) Die
                    übrigen  bezahle ich
                    nicht. Kann ich diese wohl bald bekommen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
