<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0027">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, 6. oder 7. März 1821, Montag
                    oder Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date notBefore="1821-03-06" notAfter="1821-03-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Geliebte Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Dem Brief an unsern theuren <persName key="JP-999999">Vater</persName> folgt einer an Dich u
                    wollte Gott, ich könnte Dir, an die ich so oft denke, tausendfach die Zeichen
                    meiner Liebe wiederholen u diese verdienen. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0210/#start_fm2_rcx_j4b">Des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Gesundheit war mir das Erfreulichste</ref> aber jetzt in den auf einmal so frostigen
                    Tagen lege ich es Dir u euch Übrigen recht an das Herz, mir alles zu
                    benachrichtigen. <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> stürmt jetzt
                    auch ein wenig aber zum Glück bei mir; denn ich war seit diesen Briefen recht,
                    recht selig durch Euch alle u das mindeste Vergehen gegen solche Menschen würde michtiefschmerzen; leider, daß wir hier noch in dem Treiben der Welt lelen u jede Handlung, jeden
                    Gedanken nach ihr formen müssen, ja, daß wir in dieser unauflosbaren Stette eng
                    an einander geschlossen sind u unsere Freiheit nicht ganz genießen. Das Lelen auf einem der kleinsten
                    Theile der Welt, auf der <placeName key="JP-011378">Universität</placeName>
                    könnte schöner sein, aber die Zeit u mit ihr die verderblichsten Staatgrundsätze
                    schränken jeden Bürger ein, so daß die edelsten Institute, die <hi rendition="#u" hand="#author">hier</hi> errichtet werden
                    könnten, absichtlich zerstört werden u nur die Aufkommung des schlechtesten
                    Theils der Menschen gestattet wird. Was ich hier ausgesprochen habe, gilt für
                    einen der wichtigsten Punkte auf der <placeName key="JP-011378">Universität</placeName>. Eine Menge Verlorner u Schlechter finden sich hier
                    ein, weil ihnen bessere Muster fehlen; sie können sich nicht erheben, weil der
                    Staat die besten Mittel zu den edelsten Zwecken von Grund aus verwirft. So lebt
                    jeder für sich in naher Umgebung und sieht Andre mit Jammer in ihr Unglück
                    rasen. Da bescheide ich mich denn auch in meine Stube, u denke an Euch, an die
                    Welt u Gott u möge dieser es nur mir ahnden lassen, daß ich würdig bin, <hi rendition="#u" hand="#author">Dein</hi> zu heißen. Wenn ich Euch blos hätte,
                    wollte ich auch mit der Welt auskommen u noch besser, als so.  Die
                    Zeit, in der man handelt, ist immer wichtig zu wissen. Daher sage ich Dir, daß
                    der Morgen mir neue Kräfte giebt, um diesen Brief fortzusetzen.
                    Die alte
                        <persName key="JP-003171">Paulus</persName> freut sich recht sehr auf Deinen
                    Besuch. (Der wird doch hoffentlich erfolgen, aber mit dem
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName>, sonst ist die Freude um Etwas
                    kleiner) Die <persName key="JP-004516">Voss</persName>
                    noch mehr u will Dich gleich einlogiren. Beim <persName key="JP-003440">Minister
                        v Reitzenstein</persName> war ich, ohne vorher dort gewesen zu sein (ich
                    habe seine <persName key="JP-003432">Frau</persName> blos bei <persName key="JP-003171">Paulus</persName> gesehen) an einem Sonntag  eingeladen. Ich weiß
                    nicht, wen ich von den 2 Leuten höher schätzen soll; sie bot mir alle Dienste an
                    u ist eine ganz herrliche Frau, die mit reiner Liebe Jedem Gutes thut. Über ihn
                    würden meine Urtheile überflüssig sein, da die ganze <placeName key="JP-011378">Universität</placeName> ihm das Leben verdankt u dankt. Aber ich muß noch
                    eine vortrefliche Dame nennen; eine <persName key="JP-012517">Fr. v. Zillinghard</persName>, deren <persName key="JP-012767">Mann</persName> Curator der Universität ist; ich kam zu ihr
                        durch die <persName key="JP-003171">Paulus</persName> u lud mich
                    auf alle Tage ein. Das ist natürlich abgeschlagen worden, aber nicht, daß ich
                    ihr Manches vom <persName key="JP-999999">Vater</persName> vorlese; sie ist eine
                    gediegene u keine gewöhnliche schöngeistige Frau; der <persName key="JP-012767">Mann</persName> scheint mir unbedeutender u so möchte sie mit Schlichtegrolls vergleichen. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> sollte nur einen Sommer mit Euch in
                        <placeName key="JP-005819">H</placeName>. sein, da würde dann <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> von Neuem zu schmecken sein, wenn es
                    nicht ganz ausgedörrt ist. Unsern armen <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> hat auch das Schicksal recht
                            angepackt; Gott sandte beiden Männern gleiche
                    Tröster. Daß es dem guten <persName key="JP-003112">Otto</persName> in<placeName key="JP-006040">München</placeName> nicht behagt, konnte ich
                            wohl denken; die Schlechtigkeit der Regierungen u des Hofes <hi rendition="#u" hand="#author">muß</hi> diesen Menschen
                            abschrecken u der böse Ruf weiß auch von den besten Menschen einen
                            derben Fehler herauszubringen, der dann abschreckend ist. Die
                        <placeName key="JP-011378">Universität</placeName> in den Studenten befindet
                    sich wohl; aber beinahe hätte es vor Kurzem zu Händeln
                            kommen können, die viele, wie in Breslau 6 junge Leute, auf einmal zu
                            Boten strecken. <persName key="JP-004654">Welden</persName> in
                        <placeName key="JP-006422">Würzb</placeName>. war gewiß zu unvorsichtig;
                    sonst ist man durchaus keinen Beleidigungen ausgesetzt.  Hört man bei
                    Euch von <persName key="JP-003713">Schelling</persName>? <anchor type="target" xml:id="start_thw_4nr_j4b"/>Wenn ich die <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>reise
                    zu Ende der Osterferien, also Mitte April, mache<anchor type="target" xml:id="stop_thw_4nr_j4b"/>, <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0210/#start_egm_2ln_wnb">will ich in <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName> die Männer aufsuchen, die Du mir genannt hast
                        geliebteste Mutter</ref>, in <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName> den
                    tüchtigen <persName key="JP-000136">Arndt</persName> u <persName key="JP-004652">Welcker</persName>. Ich glaube, ich werde dann wohlfeiler wegkommen, als
                    wenn ich in Heidelberg bleibe, wo ich jeden Tag einen theuren Tisch für 20 xr.
                    zu bezahlen habe. (Dieß will ich im künftigen Semester
                            auch abändern). Die Unruhen in <placeName key="JP-006051">Neapel</placeName> regten sich vor einigen
                            Tagen auch in <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName>
                    d.h. ein fremder Kaufmann aus <placeName key="JP-005977">Lübeck</placeName> kauft hier 12000 Flinten in der Eile, die natürlich in
                    dem untern <placeName key="JP-005872">Italien</placeName> Scheußliches
                    verrichten werden. Das schöne Heidelberg wäre am
                            besten zu Pfingsten zu genießen; da wünschen es auch alle Professoren u <persName key="JP-000755">Daub</persName> klagte mir
                            neulich, daß er den <persName key="JP-999999">Vater</persName> zum
                            Zweitenmal nur Einmal hätte sprechen können. Die Prof. sind überhaupt an den colleg. ganz gefesselt u die Ferien sind, wenn nicht
                    Reisen die Zeit verkürzen, die schlimmste Zeit für sie, weil das Sprechen vom
                    Katheder herunter täglich behagt. Da Du u durch Deine Güte immer andern
                    abhilfst, so frage ich Dich, beste Mutter, ob ich vielleicht einige Bücher aus
                        <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> mir durch jenen Wagen kommen lassen könnte,
                    denn dieser Mangel ist hier der aller empfindlichste. Ich wünschte die mir unentbehrliche
                        <bibl sameAs="JP-012027" subtype="werk">Geschichte
                                der Roemer</bibl> von <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-011785">Niebuhr</persName>
               </hi> in 2
                            Bänd. (In andern Dingen bin ich ganz
                    ruhig; ich würde mir eher einen Vorwurf machen, etwas zu verlangen, da ich so
                    schon verwöhnt bin;) u, nach was ich mich schon so gar lange sehnte, ob ich
                    gleich von <persName key="JP-001068">Feuerbach</persName> das Buch geliehen
                    bekam, <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001353">Göthe's</persName>
                  <bibl sameAs="JP-012337" subtype="werk">Faust</bibl>
               </hi>, da ja 3 fache
                    Exemplare bei euch liegen. Eine <bibl sameAs="JP-010206" subtype="werk">Bibel</bibl>, die ich noch geliehen habe, muß ich mir hier anschaffen.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0051/#start_lbl_5mx_j4b">
                  <anchor type="target" xml:id="start_pnb_wmx_j4b"/>Ist unsere <persName key="JP-002709">Grosmutter</persName>nach<placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> schon heimgekehrt?<anchor type="target" xml:id="stop_pnb_wmx_j4b"/>
               </ref> Unsere <persName key="JP-000584">Königinn</persName> hat auch einen harten Kampf zu erleben
                    gehabt! <anchor type="target" xml:id="start_evw_bjs_j4b"/>Ich glaube, es war
                    dieß die jüngste Prinzessinn, die auch der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                            sah.<anchor type="target" xml:id="stop_evw_bjs_j4b"/>
            </p>
            <p> Ich will nicht besser scheinen, als ich bin; denn die Wahrheit tritt
                    einst rein hervor; aber ich will mir bewußt sein u dazu zwingen, wenn ich Euch
                    schreibe, daß ich gottgefällige Worte sage, daß ich euch hundertfach meine Reue
                    u ach! Gott, käme eine, Besserung meiner selbst erzähle. Die Eltern sind so
                    himmlisch gut; und wenden alles auf, um ihre Kinder zu erfreuen. Aber oft können
                    diese es nicht u bedauren ihre Eltern mehr als sich, denn Verblendung Fremder an
                    sich thut in jedem Fall weh. Oft wünsche ich mich zurück zu Euch, ihr Geliebten;
                    die Menschen sind oft so 
                    übel u doch sagt die böse Welt, du sollst nach ihr auch dich richten, d.h. du
                    sollst auch bei Schein
                    Arges thun. So soll ich auch innerlich leiden, denn Gott weiß es, die hiesige
                    Freude dauert nur kurz u immer sehe ich diese als Verblendung an. Ich rase ins
                    Leben, aber auch in das Verderben. Wenn ich alles Dir, leste Mutter u <persName key="JP-003482">euch
                        Allen</persName> sagen könnte, was ich wünsche u nicht wünsche, da würde
                    meine Feder zu langsam
                    gehen; die Gedanken sind das Unendlichste, denn die Quelle dersellen ist unendlich . So bitte ich Dich, Geliebte, mir ja auch
                    dein Herz auszuschütten; dann ist mir dieß gewiß die heiligste Moral; aber ich
                    muß mir jetzt Zwang anthun, sonst werde ich wie einer der Gemeinsten auf Erden.
                    So will ich denn auf Euch u Gott trauen u mich nie an fremde Urtheile kehren.
                    Unser geliebter <persName key="JP-999999">Vater</persName> wird vielleicht bald
                    erfahren, was die Erde u was das Überirdische ist; dann schauen wir uns mit
                    Thränen an; ach! ich erinnere mich hiebei recht wohl unseres <persName key="JP-999999">Vaters</persName>; er denkt in seinen Abendstunden immer
                    tiefer an Gott, doch gebt ihr mir Zeichen eueres Wollseins; ich bin es gewiß immer, denn ich verdiene
                    nichts Anderes, als was ich habe. Gott mit Euch Allen u er segne auch Dich u den
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName>, u gebe euch die Freude, die ich oft über eure Zurückerinnerung habe. Ich
                    schließe mit dem Unbedeutendsten, das mir den meisten Kummer macht, kaum will ich es aussprechen;
                    ich denke u dachte an frühere Tage, an manche Lustbarkeit; die Leute hier sind
                    immer aufmerksam auf mich u trotz vieler Abschlagungen muß ich heute Abend (aber mit <persName key="JP-004520">dem guten Voss</persName>, in
                    demselben Zustand) als dem Karnevalstag erscheinen. Das ist die letzte Freude in
                    Heidelberg. Könnt
                    ihr das verzeihen? Noch was
                        habe ich zu erwähnen. Daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> nicht zürne auf mein schlechtes
                                Schreiben, ich konnte in der Eile nicht anders. Ich
                        will gewiß jetzt recht deutlich schreiben, ich will ja folgen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
