<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1019">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Max Richter an Hans von Thüngen. Heidelberg, 25. Juni 1821,
                    Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1821-06-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004291">Johann (Hans) Carl Moritz Freiherr von Thüngen</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012692">Bildung</term>
               <term xml:id="JP-013234">Intellektuelle</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Montag am 25tenJuny. 21.</dateline>
            </opener>
            <p>Daß Du meinen Brief schon erhalten <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1017/#start_omt_4ll_l4b">u gar aus <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName>
               </ref>, dafür spricht die
                    Aufmerksamkeit u Pünktlichkeit, die meinen Sachen dorthin immer folgen sollen.
                    Jetzt nur noch ein Appendix, der <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi>, andern nicht, dießmal ungern u unlieb
                    geschiehet, der aber zum Ganzen, zur Wahrheit gehört. Du hast hier ein paar
                    Blätter, die ich Dir, keinem andern, mittheilen möchte, selbst meinem <persName key="JP-999999">Vater</persName> nicht so gern, der <persName key="JP-000716">Kreuzer</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">so</hi> nicht kennt u kennen kann,
                    ich meine, von seiner wissenschaftl. Seite; Du hast vielleicht <ref target="JP-UB1017/#ndfd_ljs_qnb">die Vossische Rezension in d. Jen.
                        Lit.</ref> gelesen; auf jeden Fall überzeuge Dich von der argen
                    Persönlichkeit, denn das Übrige ist v. ihm auch noch unentschieden. Auf diese Reden, deren Inhalt hier nur in 2 Bogen bekannt
                    waren, erfolgte v. <persName key="JP-000716">Creuz.</persName>diese Vossiana, die ihm übereilt ist, mir wehe thut. Wer ihn hört u deshalb ganz kennt in d. Vorträgen über
                            Religion, der
                    wird diese Blätter für eine der größten Ubereilungen, freilich
                    auf einem nicht guten <hi rendition="#u" hand="#author">einen</hi>
                    Grund des Herzens gestützt, halten; dazu kommt, daß er selbst Vielen seine Ruhe
                    beschrieben hat, die er bei persönlichen Angriffen sich immer zur Regel macht;
                    Seine Gegenwitze sollen etwas bedeuten, u bedeuten doch nichts; Alles ist
                    verworren u nach Durchlesung weiß ich nur so viel, als, daß er <hi rendition="#u" hand="#author">künftig</hi>
                            nichts mehr damit zu thun hlen will. Seine muntere Laune war seit
                            d. Fackelzug
                    gesteigert u, wie ich glaube, sein Muth, seine Männlichkeit, die sich standhaft
                    beweisen soll gegen anders geglaubte Nachgiebigkeit, veranlassten diesen für uns
                    Zuhörer <hi rendition="#u" hand="#author">nie</hi> gewährten
                    Schritt. Dieß gehört zur Beurtheilung eines Mannes, der,
                    durchaus orientalisch, eben in jedem kleinen Zug sich verräth, in jeder
                        Andeutung einer der geringfügigsten  Sachen. <persName key="JP-004524">Voss</persName> lachte darüber; Was den Amerikanischen Doctor betrifft, so kommt
                    dieser eben von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> u sollte durch <persName key="JP-004524">Voss</persName> (ich war
                    selbst diesen Abend bei ihm) auf seine Mythologie verleitet werden, d.h.
                    abgewendet von dem ihm gut bekannten <persName key="JP-000716">Creuzer</persName>; Durchs dritte Ohr erfuhr dieser das Gespräch u so wurde
                    ein sonst <hi rendition="#u" hand="#author">klarer</hi> Ozean mit keinem
                    goldenen Schifflein befahren, wie bei <persName key="JP-001827">Homer</persName>
               <persName key="JP-013132">Hälios</persName> (bekanntlich heißt <persName key="JP-000716">Creuzer</persName> bei uns
                        gewöhnlichKneph aus bekannten
                    Ubereinstimmungen.) Das
                                Magerwirthaus will ich bei meinem Weggehen abzeichnen.  Doch hierüber habe ich ein langes Wort mit Dir mündlich zu sprechen; jetzt nur
                    ein kurzes – <persName key="JP-002028">Kapp</persName>
                    wohnt seit einigen Tagen bei mir. Willst Du Grüße von ihm?  Wie viel? Alle gib
                    Dir selbst. Die Gegend wird natürlich von neuem bestiegen u die Menschen werden
                    kritisirt. Ein herrlicher Abend bei Voss gestern Abend!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
