<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0158">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter und Jean Paul an Caroline Richter. Bayreuth, 10. Oktober
                    1821, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth
                        (Stadt)</placeName>
               <date when="1821-10-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012721">Dessauer Familienstipendium</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#JP-999999">
            <opener>
               <dateline>Den 10<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Oktober 1821</dateline>
            </opener>
            <p>Heute, meine geliebte Mutter, wirst Du im <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> ankommen,
                    und es dauert noch lange bis Du diesen Brief bekommst und dann weißt wie es zu
                    Hause aussieht. Habe nur keine Sorge, es geht alles gut, aber ich denke immer an
                    Dich, und berechne
                    Deine
                    Wiederkunft. Nicht wahr es ist recht gut daß Du  meinen Mantel mit hast? Trotz des schönen
                    Wetters ist es doch kalt. Wenn Ihr nur recht wol seid und <persName key="JP-003491">Odilie</persName> das Fahren gut bekömmt; der <persName key="JP-999999">Vater</persName> fürchtet daß 
                    es ihr Kopfweh macht.</p>
            <p>Seit Du weg bist, liebste Mutter, habe ich <persName key="JP-003108">Amöne</persName> nicht gesehen. Am Sonntagmorgen ging ich zu <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> und auch zu <persName key="JP-003112">Ottos</persName>, fand aber alles
                    verschlossen bei diesen, sonst war ich bei niemand des Vormittags. Den schönen
                    Sonntag wollte der <persName key="JP-999999">Vater</persName> auf der <placeName key="JP-011045">Eremitage</placeName> zubringen und vorher bei der <persName key="JP-003561">Rollwenzel</persName> essen, und ich sollte suchen mit Jemand nach zu
                    kommen. Aber da wollte sich niemand dazu finden, und die <persName key="JP-001601">Heim</persName> foderte mich nur so zu einem kleinen
                    Spaziergange auf mit der <persName key="JP-003255">Plotho</persName>,  nach welchem wir bei dieser Thee tranken. Den Abend war ich ganz allein, der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> ging ins Theater, kam aber bald
                    zurück, da das Stück erbärmlich war. Am Montag Mittag wurde die Gans gebraten,
                    die sehr gut war. Des Nachmittags besuchte <persName key="JP-001032">Falk</persName> den <persName key="JP-999999">Vater</persName>, und ich
                    hatte schon großen Jammer, daß ich ihn nicht sehen sollte, weil  die <persName key="JP-003255">Plotho</persName> mich
                    mit auf die <placeName key="JP-011045">Eremitage</placeName> genommen hatte,
                    nebst der <persName key="JP-004139">Stein</persName>. Aber gestern war ich doch
                    so glücklich ihn zu sehen. Die gute <persName key="JP-004653">Welden</persName>
                    schrieb ein Billet an den <persName key="JP-999999">Vater</persName>, und bat
                    diesen und mich zu einem Familienessen, wo blos <persName key="JP-001032">Falk</persName> war. Du kennst ihn schon, liebste Mutter, und da brauche
                    ich  ihn Dir wol nicht zu schildern, den herrlichen
                    Mann. Er  war sehr lebhaft bei Tische, aber mir kam
                    immer das Weinen an wenn ich daran dachte daß er vor 6 Wochen erst wieder eine 18-jährige Tochter verloren, und wie er selber einen Tag vorher beim
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> geweint, über sein und unser Unglück. Er war wie ein Vater gegen mich, und beim Abschied küßte er mich auf die
                    Stirne. Heute morgen aber sah  ich ihn noch einmal. Die gute <persName key="JP-004139">Stein</persName> die mich mit in das gestrige Konzert
                    genommen, bat ihn so noch länger zu bleiben, daß er einige Stunden zugab, und
                    bei ihr frühstückte wozu die gute Seele mich auch einlud! Wie schön er da über
                    das Christenthum gesprochen, sage ich Dir mündlich; es bleibt so noch wenig
                    Platz. Heute geht er nach <placeName key="JP-005918">Konradsreuth</placeName>,
                    und da werde ich immer an die <persName key="JP-011923">Reitzenstein</persName>
                    denken, und an ihre Freude. Seine <persName key="JP-012933">Frau</persName> ist mit einem sechsjährigen Knaben
                            im <placeName key="JP-011740">Heineschen Hause</placeName>, besuche sie doch ja, er wünscht es so sehr.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_wrw_lts_fnb"/>Von der <persName key="JP-004393">Tante</persName> und <persName key="JP-004107">Richard</persName> sind Briefe gekommen von dem letzten einer voll Dank wegen des Stipendiums;<anchor type="target" xml:id="stop_wrw_lts_fnb"/>
                    ich habe sie aber nicht gelesen, blos der <persName key="JP-999999">Vater</persName> der etwas Trauriges befürchtete; aber Gottlob! dort geht
                    es gut.</p>
            <p>Heute werde ich immer an Dich denken, geliebteste Mutter; greife Dich ja nicht so
                    sehr an, damit Du gesund bleibst. Wenn Du nur alles das Schmerzvolle aushälst
                    was Dich in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> erwartet. Von <persName key="JP-003771">Schlichtegroll</persName>
                            kam auch ein Brief voll Schmerz und Schreck. Lebe recht wol meine
                    geliebte Mutter, küsse und grüße meine <persName key="JP-003491">Diezo</persName>. Gott erhalte Euch gesund! </p>
            <closer>
               <signed>Euere <hi rendition="#u" hand="#author">Emma</hi>
               </signed>
            </closer>
         </div>
         <div hand="#JP-999999">
            <p> Eiligst!</p>
            <p>Meine geliebte Caroline! Jetzo um 3¾ Uhr eil' ich u.
                    viellcht u. gehst du eben in <placeName key="JP-005819">Heidelb</placeName>. ein. – Alles hier ist in Ruhe; Emm. ist als
                    Köchin u Wirtschafterin recht trefflich. Aber Gesellschaft belohnt sie
                    auch. Wenn nur meine geliebte <persName key="JP-003491">Odilie</persName>, die dich von einem Schmerz z andern begleiten muß, auch einen
                    frohen Zwischenraum hätte. Immer stellt der lange Weg- u Zeitraum mir euch bald
                    da, bald dort auf Strassen u. in einsamen Zimmern auf. Gott segne euch u bringe
                    meiner wunden Seele euch unversehrt  zurück. Schmerzen u Freuden bringst du zugleich an
                    mein Herz, aber doch der Freuden mehre. Gott sei mit dir u. meiner guten guten
                        <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
