<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0208">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Max Richter. Bayreuth, 20. Mai 1821, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth
                        (Stadt)</placeName>
               <date when="1821-05-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012430">Religion</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012721">Dessauer Familienstipendium</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth den 20<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Mai 1821.</dateline>
               <salute>Geliebter Max!</salute>
            </opener>
            <p>Dein Brief muste uns in aller
                    Rücksicht sehr wehmütig stimmen, und man kann nichts Eiligres thun als Dir
                    antworten, um Dich aus quälenden Irrthümern zu reißen. An demselben Sontag wo
                    Dein Brief gekommen schreibe ich Dir, und bitte Gott Dir <hi rendition="#u" hand="#author">Glauben</hi> an die nüchternste
                    Wahrheit meiner Worte einzuflößen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Der Vater</persName> liebt Dich unaussprechlich, er
                    achtet Dich so innig und begehrt nichts mehr vom Schicksal als einen solchen
                    Sohn – ich und <persName key="JP-003484">die Schwestern</persName> und alle
                    unsre Freunde eben so sehr, und wir begehren dabei gar nicht, daß Du ein
                        <persName key="JP-002424">Leßing</persName>-<persName key="JP-002996">Neuton</persName>-<persName key="JP-001353">Göthe</persName>
               <persName key="JP-003713">Schelling</persName> oder <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> sein sollst, sondern daß Du Max bist und bleibest wie Dich Gott so
                    rein und fromm zur Freude Deiner Eltern auf die Welt setzte und Du bis dahin
                    Dein redliches Gemüth bewahrt hast, sammt dem Streben nach Wissenschaft und  dem sich immer mehr
                    öffnenden Sinn für Heiliges – Wahres – und Schönes. Was willst Du weiter? Können
                    Menschen – Götter sein? Nichts ist dagegen zu sagen, daß Du Deine Ideale so hoch
                    stellst, aber wenn Dein shöner Eifer  Dich auf der einen Seite in
                    jener rührenden Bescheidenheit und Demuth erhält, die auch dem größesten
                    Menschen so schön stehet, so zeigt sich ächte Religiosität nur dann wenn unserm
                        <hi rendition="#u" hand="#author">redlichen</hi> Wollen nach dem
                    Höchsten zu ringen – <hi rendition="#u" hand="#author">Heiterkeit</hi> zur Seite steht. Gegen die Gränzen des
                    Menschlichen anzuringen die jedem Indivi<hi rendition="#u" hand="#author">du</hi>um mehr oder minder gesetzt sind, ist nicht fromm ist
                    nicht gott ergeben – o laß Deine schöne Begeisterung für den Glauben sich <hi rendition="#u" hand="#author">daran</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">beweisen</hi> – strebe, aber
                    geißele Dich nicht mit ungerechten Beschuldigungen wenn Dir Dies oder Jenes
                    nicht gelingt – und strenge dafür die Dir <hi rendition="#u" hand="#author">verliehenen</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Kräfte</hi> desto schärfer an, und
                    das daraus hervorgehende <hi rendition="#u" hand="#author">Gelingen</hi> wird Dir Beruhigung und Frieden geben</p>
            <p>Die Löwin, ziert des <hi rendition="#u" hand="#author">Löwen
                        Mähne</hi> nicht - Buntfarbig sonnt sich die <hi rendition="#u" hand="#author">Phaläne</hi> nicht - Der Schwan durchfurcht
                    mit stolzem Hals den See Doch hoch im <hi rendition="#u" hand="#author">Aether</hi> hausen <hi rendition="#u" hand="#author">Schwäne</hi> nicht; Die <hi rendition="#u" hand="#author">Rieselquelle</hi> murmelt angenehm Doch <hi rendition="#u" hand="#author">Schiffe</hi> trägt sie nicht, und <hi rendition="#u" hand="#author">Kähne</hi> nicht; An <hi rendition="#u" hand="#author">Dauer</hi> weicht die Rose dem <hi rendition="#u" hand="#author">Rubin</hi> Doch schmückt ihn Thau von süsser <hi rendition="#u" hand="#author">Thräne</hi> nicht; Was willst Du mehr, als was Du bist, zu
                    sein Ein andres je zu werden – wähne nicht.</p>
            <p> Diese so viel Wahrheit enthaltende Stelle aus eines <persName key="JP-003246">Graf Platens</persName>
                            Gedichten im Geschmack von <bibl sameAs="JP-008544" subtype="werk">Göthe's Divan</bibl> sprach mich schon damals so
                    sehr an, als ich sie zum erstenmale las, und sie scheint mir sehr passend für
                    Dich. Ich will damit nicht sagen daß ich Dir nicht Kräfte für Alles zutraue was
                    in des Geistes Gewalt steht.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1012/#start_x5b_2d1_k4b">Wie kannst Du nur denken, daß wenn ein Brief von Dir kommt, wir nicht in
                        Jubel und Liebe zusammenlaufen um von dem entfernten <hi rendition="#u" hand="#author">uns angehörigen</hi> Sohne und Bruder gierig
                        jede Nachricht zu hören? Ist es möglich daß du an der innigsten Freude
                        zweifeln kannst?</ref> Dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> und
                    mir war eigentlich nichts schmerzhaft als deine Melancholie, und die Furcht vor
                    jener knechtisch und ungerechten Selbstquälerei vor Gott die alle Thatkraft
                    lähmt und leider auch unter den Klugen jetzt so allgemein wird. Diese religiöse
                    Empfindelei die mir wie eine Krankheit vorkommt – der <persName key="JP-999999">Vater</persName> kaufte vor Kurzem <persName key="JP-001945">Jerusalems</persName> Werke, und darunter ist ein ganzer Religionsunterricht für einen fürstlichen
                    Jüngling begriffen – wie schön und wahr, für Gemüth und Verstand – auch <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001279">Gellert</persName>
               </hi> wird mit den <persName key="JP-003484">Schwestern</persName> von mir
                    wiedergelesen, und ich finde, daß seine moralischen  Abhandlungen sehr wohlthätig für die Seele sind mir ist es Wonne dem längst
                    heimgegangenen und jetzt nicht mehr so geschätzten Manne, in meiner <hi rendition="#u" hand="#author">Anerkennung</hi> auch <hi rendition="#u" hand="#author">mein</hi> Scherflein, des Dankes
                    darzubringen und dann der Gedanke, daß auch <persName key="JP-002711">meine
                        Mutter</persName> ihn mit Verehrung und Liebe las, wie alles was geliebte
                    Todte verehrten, macht mir ihn theuer. Er hat gewis viel Gutes gewirkt. Dagegen
                    genügen mir <bibl sameAs="JP-011961" subtype="werk">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Witschels</hi>
                        Andachten</bibl>, und <bibl sameAs="JP-012099" subtype="werk">Ehrenbergs
                        Schriften</bibl> gar nicht sie kommen mir blos vor, wie religiöse Poeesien.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000376">Hugo Blair</persName> – <persName key="JP-001675">Herder</persName> – <persName key="JP-004090">Spalding</persName> – das
                    sind Kernschriften und <hi rendition="#u" hand="#author">Dräseke</hi> in
                            Bremen, und <persName key="JP-011798">Wessenberg</persName> unter den Neuern die ich kenne
                        mir, die liebsten Andachtsbücher.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_h4p_4d1_k4b"/>Doch
                            nun zum ökonomischen: Wie sehr <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> leide mein Herzenssohn wenn ich Dich von <hi rendition="#u" hand="#author">dieser Seite</hi> sorgend
                            und entbehrend denke, kann ich Dir nicht sagen. Allein Du hattest in so
                            fern viel Schuld, als Du zu uneigennützig und edel, Deine Berechnungen
                            nicht genau angabst. Erinnerst Du Dich nicht meiner Bitte, nachdem Du
                            auch in <placeName key="JP-006040">München</placeName> durch falsche
                            Delikatesse Dich verwikelt hattest von nun 
                            an, alles genau und <hi rendition="#u" hand="#author">furchtlos</hi> anzugeben was Du gebraucht hattest. Warum hast Du
                            dies nicht befolgt? Der gute <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                            giebt alles gern   was Du vernünftiger weise brauchst, und
                            sobald Du ihm <hi rendition="#u" hand="#author">beweisest</hi>, daß Du nicht anders kannst <hi rendition="#u" hand="#author">auch 500 fl.</hi>
               <anchor type="target" xml:id="stop_h4p_4d1_k4b"/> allein in jeder Sache ist Unklarheit und
                    Zaghaftigkeit schädlich, entspringt sie auch aus den edelsten Gründen; und darum
                    werden auch schwache Menschen eher unglücklich als – Böse. In allem
                    Bestimmtheit, Ordnung, und Offenheit so will es der <persName key="JP-999999">Vater</persName>. Wenn Du nun Deine Mutter liebst, die nur dann glücklich
                    ist, wenn sie ihr geliebtes Kind befriedigt weiß, so antworte mir sogleich auf
                    diesen Brief, wie viel Du noch von den letzten 50 fl. des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> nach allen bezahlten Rechnungen übrig
                    hast, und ob Du unter dem verschimmelten Kuchen auch die 4 Kronth. fandest die
                    mit eingepackt waren. Dann kann von jetzt an, eine neue Ordnung eingeführt
                    werden. Ich dächte der <persName key="JP-999999">Vater</persName> gäbe Dir
                        einFixum von 400 fl. fürs ganze Jahr danach müstest Du
                    Dich einrichten und diese Summe monatweise vertheilt einnehmen, damit Du im Besitz einer etwas ansehnlichen Summe nicht durch Deine Gutmütigkeit
                    verleitet würdest – Betriegern zu leihen. Betrachte übrigens die Gabe des
                        <persName key="JP-999999">Vaters</persName> nicht als eine unerhörte
                    Grosmuth, da sie Elternpflicht ist, und laß Dir  eine mäßige aber
                    reichliche und gesunde Nahrung nicht zu einem Gewissensskrupel werden. <anchor type="target" xml:id="start_yx5_j21_k4b"/>Um Dich aus jetzigen möglichen
                    Verlegenheiten zu reissen werde ich Dir
                    (wahrsheinlich
                    durch Reizenstein)
                    von meinen Interessen 30 fl extra auszahlen lassen die
                    dem guten <persName key="JP-999999">Vater</persName> gar nicht in Rechnung
                    gestelt zu werden brauchen.<anchor type="target" xml:id="stop_yx5_j21_k4b"/>
                    Dafür verlange ich aber daß Du meine erste Bitte wörtlich erfüllst. Du sagst
                    blos was Du von <hi rendition="#u" hand="#author">einem bestimmten
                            datum an</hi> von allem noch übrig hast, damit
                    der <persName key="JP-999999">Vater</persName> Dir zur rechten Zeit Geld
                    schickt, sonst bleiben ewige Reste und ewige Verwirrung.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_h3w_jts_fnb"/>In
                            der Stipendiumssache habe ich nichts gethan weil Ihr Alle
                    so gleichgültig dagegen waret.</p>
            <p>Jetzt ist der Zeitpunkt eingetreten wo <persName key="JP-004393">meiner Schwester</persName> Sohn, <persName key="JP-004107">Richard</persName> es brauchen wird, und soll ich
                                dieser <hi rendition="#u" hand="#author">vaterlosen</hi> Waise eine Vergünstigung wegnehmen die sie dringender braucht als
                            wir? Jedoch will ich unsre Ansprüche noch nicht
                    aufgeben, und werde mich bei der <placeName key="JP-012883">Dessauer
                        Regierung</placeName> erkundigen, ob Ihr nicht <hi rendition="#u" hand="#author">Beide</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">nach einander</hi> es geniessen
                    könnet, und wir müsten dann die letzten sein.<anchor type="target" xml:id="stop_h3w_jts_fnb"/> Der Brief an <persName key="JP-012134">Lairitz</persName> ist sogleich besorgt, er ließ danken. Bald werde ich ihn zu mir kommen
                    lassen. Grüße doch den edeln <persName key="JP-000587">Carové</persName> recht sehr von uns. und Vossens ganze würdige
                            Familie. Wie schön hat <persName key="JP-004520">Voß</persName> den Vater eingeladen. Laß
                        nur schönes Wetter kommen, so reißt er gewis.  Bei der <persName key="JP-002709">Großmutter</persName> werde ich
                    nächstens wegen <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> anfragen. sie
                    schrieb mir vor ein paar Tagen mit rechter Liebe. sie soll mir eine Wohnung für
                    Dich vorschlagen und den Preis für Kost erfragen. Vielleicht bietet sie sich
                    selbst an, gegen Bezahlung, aber <hi rendition="#u" hand="#author">bitten</hi> darf man nicht darum. Ach lebte <persName key="JP-002703">mein
                        Vater</persName> noch, wie ganz anders wäre es da! <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName> wird sehr gelobt. Walter war vor Kurzem hier – und jetzt ein
                        <persName key="JP-000821">älterer Sohn</persName> der <persName key="JP-012511">Kammerherrin von Dobeneck</persName> – ein herrlicher Mensch! Er will mit <persName key="JP-000822">Louis</persName> und <persName key="JP-004654">Carl</persName> eine FußReise nach der Schweitz machen. <persName key="JP-004654">Der junge Welden</persName> ist noch
                    immer der alte unverdorbene und herzliche Mensch – er hofft bald nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> zu kommen. <persName key="JP-004656">Die lieben Weldens</persName> sind
                    uns noch immer Dieselben – wenn <persName key="JP-004655">er</persName> nur
                    nicht nach <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> versetzt wird! <persName key="JP-012857">Schweizers</persName> haben wieder <persName key="JP-012992">eine 9
                                Jährige schöne Tochter</persName> verloren. <persName key="JP-003112">Otto</persName> siedelt sich immer fester in <placeName key="JP-006040">München</placeName> an, und wird mit Gewalt ein wenig zum Weltleben
                    fortgezogen. Die <persName key="JP-001763">Lochnershe Tochter "Max"</persName> ist jetzt mit <persName key="JP-011889">ihrem Mann</persName> vereinigt auf einer Reise in
                        <placeName key="JP-005745">Frankreich</placeName> und <persName key="JP-002482">ihre alte Mutter</persName> seelig darüber. <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> wird nun bald zum  4<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> male Vater werden, <persName key="JP-003090">seine Kinder</persName> werden
                    herrlich. <persName key="JP-003471">Emma</persName> soll bald nach <placeName key="JP-005918">Konradsreuth</placeName>. und Du lieber Max sollst auch in
                        <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> Subskribenten zu <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-001032">Falks</persName> Vorhaben sammeln in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> ein Bethaus für seine Zöglinge zu erbauen</hi> was schon
                    im August vor. Jahres angekündigt worden
                    ist. Thue es wenn Du kannst.</p>
            <p>Ich lebe recht häuslich jetzt, Gesellschaften giebt es wenige, und im Sommer sind
                    auch Besuche nicht häufig. Ich liebe die Ruhe eigentlich über alles und liebe
                    nur deswegen einige gesellige Einflechtungen um jene mehr schätzen zu lernen und
                    sie interessanter zu geniessen – denn es ist gewis, daß Gespräche und
                    Mittheilungen den Stoff liefern den das einsame Leben würdig verarbeitet. Glaube
                    nicht daß unser Familienleben die Betrachtung des Innern ausschließt – wenigstens begleitet mich bei
                    allen Handlungen, in allen Verhältnissen die Idee meiner eigentlichen und ersten
                    Bestimmung. Ich strebe immer danach die Gradationen der Pflicht nicht aus dem
                    Auge zu verlieren, und hoffe Gnade von Gott für die Schwächen und Fehler der
                    menschlichen Natur. <anchor type="target" xml:id="start_an5_g51_l4b"/>Nur Liebe
                    kann ich nicht entbehren<anchor type="target" xml:id="stop_an5_g51_l4b"/>, und
                    wenn Du mein Max einmal Vertrauen finden kannst zu einem edeln Freunde oder
                    einer edeln Freundinn wird mancher Schmerz in Dir gestillt sein.</p>
            <closer>
               <salute>Tausendmal umarme ich Dich mit der heißesten Liebe</salute>
               <signed>Deine treue Mutter.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
