<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0785">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Odilie Richter an Emma Richter. Würzburg, 23. Juli 1822, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
               <date when="1822-07-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>W. den 23 Julie 1822</dateline>
               <salute>Innigstgeliebte Züpfe!</salute>
            </opener>
            <p>Verzeih, daß ich so faul bin und Dir so selten schreibe, allein ich muß immer
                    sehr eilen damit, da ich, wenn ich auf bin, im Garten gehen muß. Mache es indeß
                    nicht so wie ich, und schreibe mir alle eure Neuigkeiten da <persName key="JP-004656">Weldens</persName> jetzt wol fort sein werden. Jeder kleine
                    Schwank intreßirt mich, und wenn er noch so dum ist. Spielst und singst Du
                    recht? Unser schöner Flügel ist jetzt nun allein für Dich auf der Welt. Kannst
                    Du noch immer keine Walzer spielen? Wie werden mich dann die tanzlustigen   Leute entbehren. Manchen Abend hüpfen wir Alle hier mit unsern
                    Wascheimer, nach einen Walzer herum, und sind recht vergnügt. Wenn du doch die
                    Freude auch haben könntest, die wir immer bei unsern Aufsein haben. Ich freue
                    mich  täglich darauf. Es ist immer ein großer Feiertag für uns, wenn unsere
                    Stube gefegt wird, da dürfen wir wegen der Nässe uns am Tag nicht legen und
                    spatzieren dann im ganzen Haus herum. Gestern sahen wir einen großen Luftballon
                    steigen und fallen. Er stieg etwas in die Höhe, blieb aber hängen und ein großes
                    Loch machte allen Spaß ein Ende, denn  alle Luft spatzirte heraus. Lebe wol und denke Deiner</p>
            <closer>
               <signed>Dieze</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Bald mehr werde ich
                        schreiben</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
