<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0571">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 5. Juli 1822, Freitag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-07-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bair. den 5<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Juli 1822.</dateline>
               <salute>Mein geliebtes Kind!</salute>
            </opener>
            <p>Es scheint mir so lange, daß ich Dir nicht geschrieben habe, und doch liegst Du
                    mir immer in den Gedanken. Auch wir haben lange keine Nachricht von Dir, doch
                    hoffe ich morgen oder übermorgen auf <ref type="missingLetter" target="4-VIII_185-fb">einen Brief</ref>. Möchtest Du doch ganz wohl und
                    heiter sein, meine Odilie, das ist mein Gebet und mein innigster Wunsch. Deine Briefe haben bis jetzt jede Besorgnis beruhigt,
                    möchten sie ferner alles das bestätigen was die früheren versprachen.
                    Zufriedenheit, Heiterkeit, Gesundheit! Manchmal denke ich daß Deine Sehnsucht
                    nach uns sehr zu nimmt, und dann werde ich beklommen. Schreibe ja das nächstemal
                    recht ausführlich über Deine innersten Empfindungen. Ich will weder dich leiden
                    lassen, noch unnöthige Opfer bringen. Bist Du glücklich, und lebst von Einem
                    Tage zum Andern in sorgloser Fröhlichkeit und in dem Interesse an Deinen kleinen
                    selbstgewählten Arbeiten dahin, so brauche ich die Reise zu dir nicht allzu sehr
                        zu<hi rendition="#u" hand="#author">übereilen</hi>. Sehnst Du Dich
                    aber, so  daß bei alle dem ein gewisser Schmerz Dich begleitet, so muß
                    ich eilen Dich zu sehen. Gern hätte ich vorher, erst eine Wäsche abgemacht. Den
                    Einzug am 25<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Julieines neuen Mädchens abgewartet, denn <persName key="JP-002634">Marie</persName> kann kränklichkeits halber den Winter nicht bei uns
                    bleiben, ich habe ein Mädchen von der <hi rendition="#u" hand="#author">Buchner</hi> gemiethet und noch
                    manche Ausbesserungen in der Wäsche vorgenommen, denn durch die großen Arbeiten
                    in des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Abwesenheit, und zuletzt
                    durch den Kragen für die gute <persName key="JP-004653">Welden</persName> habe
                    ich nichts anderes thun können. Meine Idee ist nun so: lese oder höre ich etwas
                    von einem Retourwagen flugs will ich mich hineinsetzen, und zu meinem Odilichen
                    eilen. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> sieht es als dann auch
                    recht gern, wo er mehr als anfangs hier wieder einheimisch worden ist. Er denkt
                    sehr viel an Dich.</p>
            <p>Bald wirst Du <persName key="JP-004656">Weldens</persName> sehen, denn <hi rendition="#u" hand="#author">nach</hi> dem 22<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>
                    reisen sie nach <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-006244">Schlangenbad</placeName>
               </hi>.  Die
                    liebenswürdige gute <persName key="JP-011864">Fanny</persName> freut sich
                    hauptsächlich <hi rendition="#u" hand="#author">Dich</hi> zu sehen,
                    auf die ganze Reise. Ich hoffe Du hast die ihr bestimmte Arbeit schon längst
                    angefangen.</p>
            <p>Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist gesund und heiter. <persName key="JP-004656">Weldens</persName> baten ihn oft.  Vorgestern war ihre silberne Hochzeit wo
                    ein Thée
                                    dansant gegeben wurde. Ich
                    ging auch dahin, weil es ein so ausgezeichnete Veranlassung war. Die <persName key="JP-001679">Herder</persName> spielt und tanzt nicht, und viele Freunde,
                    unter andern die <persName key="JP-002931">Gräfin Munster</persName> waren dort, weshalb man auf gute Unterhaltung
                    rechnen konnte. <persName key="JP-003471">Emma</persName> machte sich dazu <hi rendition="#u" hand="#author">ganz</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">allein</hi> einen recht hübschen
                    Anzug mit sehr künstlicher Garnirung überhaupt ist sie jetzt ungemein fleißig in
                    weiblichen Arbeiten, und viel gewissenhafter in der Zeitanwendung, weshalb ich
                    sie loben muß. <persName key="JP-003112">Otto</persName> hat der <persName key="JP-999999">Vater</persName> auch besucht, und sie sind herzlicher
                    gegeneinander als sonst – möchte es von Dauer sein! Dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> gefällt <persName key="JP-003112">Otto’s</persName> Wohnung außerordentlich, wie wird sie Dir gefallen, wenn Du sie
                    siehst.</p>
            <p>Ob man mit <persName key="JP-001679">der Herder</persName> recht herzlich werden
                    kann, weiß ich noch immer nicht recht. Sehr klug und gebildet und angenehm ist
                    sie, und wird sehr gesucht, denn alle Menschen finden sie höchst liebenswürdig.
                        <persName key="JP-001671">Er</persName> scheint sehr glücklich zu sein, und
                    hat Dich sehr lieb, gute Odilie. Alle Menschen fragen
                    noch unaufhörlich nach Dir, und Jeder will wissen ob Du wohl und glücklich bist.
                    Wäre nur erst wieder Gelegenheit da, Dir einen Kuchen zu schicken jetzt werde
                    ich sehr aufmerksam darnach fragen.</p>
            <p>Fr. v. Plathow und <persName key="JP-003258">
                  <anchor type="target" xml:id="start_ghc_25x_vmb"/>Mathilde<anchor type="target" xml:id="stop_ghc_25x_vmb"/>
               </persName> sind jetzt hier. Die Güte der
                    Ersteren ist außerordentlich aber ihre Einrichtung macht ihnen sehr viel Mühe –
                    wie bedaure ich die kränkliche Frau in ihren noch ungemalten kahlen Wänden und
                    ihren unmeublirten Zimmern.</p>
            <p>
               <persName key="JP-001632">Helenens</persName> Vater ist eben mit der <persName key="JP-004139">Stein</persName> hier gewesen, ein General; Er sieht sehr gut aus, und ich
                    kann mir <persName key="JP-001632">Helenens</persName> Liebe zu ihm denken. Er
                    ist aber sehr kränklich. Er hat die <persName key="JP-004139">Stein</persName>
                    gebeten mit <persName key="JP-001632">Helene</persName>
                    zu ihm nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> zu kommen, und sie
                    werden es thun. Heute fahren sie auf die <placeName key="JP-011045">Eremitag</placeName> und vielleicht der <persName key="JP-999999">Vater</persName>, oder wenigstens <persName key="JP-003471">Emma</persName>, mit ihnen.</p>
            <p>Jetzt habe ich Dir recht viel Neuigkeiten geschrieben, meine Seele! Könnte ich
                    nur auch von Dir wissen, wie es mit Deinem Rücken und mit Deiner Hüfte geht. Oft möchte ich an <persName key="JP-001608">Heyne</persName> selbst schreiben, um es zu erfahren. Sei doch ja
                    im nächsten Briefe darüber recht weitläuftig. Jetzt, nach 3 Monaten kann eine
                         Änderung, <hi rendition="#u" hand="#author">merklich</hi> sein. So wie ich nur
                    das vernehme, werde ich Hofnung haben, daß Du ganz gerade werden kannst. Wie ist
                    Dein Aussehen  bist Du stärker und röther geworden? Bist Du gewachsen?
                    O sage es doch ganz unparteiisch als wenn Du von einer dritten Person sprächest.
                    Gott wie wird es mich entzücken wenn ich Dich geliebtes Kind wiedersehe. Aber
                    sprich nicht viel davon zu den
                        andern denn ich will kein Entgegenfahren, man verfehlt sich leicht,
                    und ist voll ängstlicher Erwartung. Issest Du denn recht viel Obst? Hier giebt
                    es einen nie gesehenen Überfluß an Kirschen, wie viele und schöne mögen erst
                    dort in dem reichen Obstlande sein. Kaufe Dir doch selbst, wozu Du Appetit hast.
                    Morgen werde ich allerlei einmachen da Markttag ist.</p>
            <p>Daß Du nie ins Theater gehst, wenn es nämlich den ganzen Sommer dort eines gibt,
                    thut mir sehr leid – doch ist weniger Versuchung für Dich vielleicht in der  Abwesenheit von <ref target="JP-UB0476/#nlxp_llh_zkb">Veltheims</ref>. <persName key="JP-004409">Charlotte Veltheim</persName>
                    ist jetzt in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> engagirt. <persName key="JP-012658">Lichtenstein</persName> mit seiner <persName key="JP-004883">Frau</persName> ist auch dort und sie haben den <persName key="JP-999999">Vater</persName> gesehen. Gestern schrieb <persName key="JP-000009">Minona</persName> an den <persName key="JP-999999">Vater</persName> einen
                    allerliebsten Brief, sie ist seitdem bei einer Familie Schwarz auf dem Lande auf 14 Tage gewesen
                    die sie sehr zu lieben scheinen. <persName key="JP-004393">Meine
                        Schwester</persName> schrieb mir gestern noch Manches von dem Aufenthalt des
                        <persName key="JP-999999">Vaters</persName> dort, was mir kein anderer
                    Mensch sagen könnte, welches mir sehr wichtig ist. In der <bibl sameAs="JP-010162" subtype="werk">Abendzeitung</bibl> steht ein Gedicht unter dem Titel "<bibl sameAs="JP-009043" subtype="werk">Nachruf an Jean
                        Paul</bibl>" von einem geistvollen Mann den der <persName key="JP-999999">Vater</persName> oft gesehen – er heißt <persName key="JP-002301">Kuhn</persName>. Weißt Du, daß <persName key="JP-011803">Bach</persName>,
                            wirklicher Oberst geworden ist? Den Umgang mit  habe ich sehr einschränken müssen.
                    Der <persName key="JP-012074">Lieutenant Dietsch</persName> will <persName key="JP-012130">Henriette</persName> heirathen ohne es noch den Eltern gesagt zu
                        haben, und <persName key="JP-003471">Emma</persName> ließ sich zu
                    Bestellungen zwischen beiden hinreißen. Bei einem Abschiedsbesuch vom <persName key="JP-012074">L. Dietsch</persName>den er mir Reisemachte entdeckte ich unvermuthet das lang angesponnene Geheimniß. <persName key="JP-003471">Emma</persName> verstellte sich wider meine Erwartung
                    ungemein – sie hielt solche List, der <hi rendition="#u" hand="#author">Freundinn</hi> zu Liebe, für erlaubt. Du kannst denken, daß ich
                    eines so unbedeutenden und flachen Wesens wegen, als <persName key="JP-012130">Henriette</persName> ist, nicht die Wahrheitsliebe
                    eines Kindes zum Opfer bringen kann – also verbot ich jeden Umgang. <persName key="JP-003471">Emma</persName> scheint ihren Fehler einzusehen den sie aus
                    falscher Tugendhaftigkeit begangen hat, und ich hoffe daß sie nie wieder ohne
                    mein Wissen Verbindungen unterstützen wird, deren Gutes oder Schlimmes ihre
                    Unerfahrenheit nicht beurtheilen kann, Sie darf nun nicht mehr in die
                    Singstunde. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> weiß allesschreib aber nichts davon, es würde
                            <persName key="JP-003471">Emma</persName> die jetzt sehr gut ist,
                        kränken.</p>
            <closer>
               <salute>Nun lebe wohl, liebste beste Odilie, ist die
                            <persName key="JP-012933">Falk</persName> nicht mehr da?
                        Tausend Küsse</salute>
               <signed>von deiner Mutter,</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
