<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0205">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 20. Juni 1822, Donnerstag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-06-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012543">Dank</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bair. den 20<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Juni 22.</dateline>
            </opener>
            <p>Geliebte Odilie! Wie viel Freude hat mir Dein Geschenk und Dein liebender Brief gemacht! Also hast
                    Du doch an meinen
                        Geburtstag gedacht Du gutes Herzenskind, und mir in einer so
                    künstlichen Arbeit und so kostbar mit Silber geschmückt, Dein Andenken bewiesen. Herzlichen Dank, Du Liebe, denn es
                    thut Einem doch so wohl, solche Zeichen der Liebe zu sehen. Ich war den Tag ganz
                    allein – es war mir lieb – aber im Ganzen war es doch hart für mich.</p>
            <p>Der geliebte <persName key="JP-999999">Vater</persName> kam an dem Abend wo ich
                    Dir schrieb und alles war recht schön. Er war zufrieden. In <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> ist er nun freilich sehr an Genuß und
                    Wechsel verwöhnt worden, und ich fühle es recht sehr, daß ihm wenig genügt. Doch
                         war er noch immer
                    mit dem Essen zufrieden, und was kann ich mehr verlangen? Die <persName key="JP-004653">Welden</persName> ist sehr freundschaftlich gegen ihn, nur
                    Schade ist es wenn sie verreisen da wird eine große Lücke sein. Wenn doch nur
                    der <persName key="JP-999999">Vater</persName> unterdessen nach Würzburg reißte. Ich möchte gern gleich zu Dir, aber
                    der <persName key="JP-999999">Vater</persName> scheint es noch übel zu nehmen,
                    wenn ich schon an die Abreise denke. Darum beruhige Dich mein Kind, in dem
                    Gedanken, daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> befriedigt wird.
                    Wie beruhigend sind nicht die Nachrichten von Deiner Gesundheit. Möge Gott Dich
                    und uns belohnen mit dem glücklichsten Erfolge Deiner Kur. Lebe wohl Du
                    Geliebte. Bald mehr von deiner Mutter.</p>
            <closer>
               <salute>Nimmst du keine Sandbäder? Schreib
                            mirs doch. Das Geld
                            an <persName key="JP-001608">Heine</persName>
                            schicke ich bald.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
