<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0737">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 17. Juni 1822, Montag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-06-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen / Ehe</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireut den 17<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> Juni 1822.</dateline>
            </opener>
            <p>meine geliebte Odilie daß ich
                    Dir so lange  aber ich war in
                        <placeName key="JP-005918">Conradsreuth</placeName> von wo schreiben wollte was mir aber
                    bei allen guten nicht möglich war.
                    Der
                    gute <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist recht wohl von Dresden zurück
                    gekommen, er holte mich von <placeName key="JP-005918">Conradreuth</placeName> ab. Alles gefällt ihm hier auch seine Stubeihm immer besser und er ist recht heiter. Wenn Du nur auch hier gewesen
                    wärest, dann würde alles noch weit schöner gewesen sein. Ich bin recht froh daß
                    der <persName key="JP-999999">Vater</persName> wieder da ist, jetzt kann doch
                    die gute <persName key="JP-003469">Mutter</persName> sich ausruhen die seit
                    sechs Wochen in ewiger Unruhe lebte; aber ihre Mühe ist auch recht belohnt, denn
                    alles sieht neu und frisch aus.</p>
            <p>Seit kurzer Zeit ist recht vieles vorgefallen, und über eine Nachricht wirst Du
                    erstaunt sein und Dich freuen: denke die <persName key="JP-011970">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Luise Fischer</hi>
               </persName>
                    ist seit vierzehn Tagen <hi rendition="#uu" hand="#author">Braut</hi>! Ich habe beinah vor Freuden wie ich diese Nachricht hörte, auf
                    der Straße, wo ich sie erfuhr, einen Sprung gemacht. <persName key="JP-012353">Er soll häßlich sein, aber brav und gut, er ist Rentamtmann</persName> wie
                        sein hiesiger Bruder; in acht Wochen wird die Hochzeit sein. Gar zu gern wäre ich gleich hin gegangen ihr zu
                    gratulieren, aber die Reise nach <placeName key="JP-005918">Conradsreuth</placeName> stand dazwischen. <persName key="JP-011953">Caroline</persName> soll auch schon halb und halb mit einen Hrn.
                            v. Brieser versprochen sein. <persName key="JP-011970">Luisens</persName> künftiger
                            Wohnort ist
                    zehn Stunden hinter <placeName key="JP-005548">Augsburg</placeName>.</p>
            <p>Bei meinen achttägigen Aufenthalt in <placeName key="JP-005918">Conradsreuth</placeName> brachte ich auch einen Tag in <placeName key="JP-005846">Hohenberg</placeName> zu. Ich wußte  nicht, daß es
                    der <persName key="JP-003469">Mutter</persName> unangenehm war  es nicht  gethan, aber doch bin ich froh  zu sein, denn so habe ich doch <persName key="JP-012515">Luise</persName> wieder 
                    glaubst nicht, beste Diezo, wie sie mich  Sie kränkelt sehr und man 
                        bef Auszehrung bei ihr wegen
                    ihres schnellen  Sie ist schon
                    etwas größer wie ich; aber ellen 
                    schwache Gesundheit gibt ihr so etwas ernstes, und sinniges daß sie gleich bei jedem Interesse erregen
                        muß. Von aller früheren
                    Wildheit ist nichts an ihr zu sehen; ich habe sie recht lieb bekommen.  Was sie auch sehr anziehend macht ist ihre erstaunliche
                    Blässe die noch mehr durch ihre langen dunkeln Loken die sie, wie früher
                        <persName key="JP-003873">Marie</persName>, trägt, gehoben wird, und durch
                    die braunen Augen. Aber 
                    es thut mir unendlich weh wenn ich daran denke daß ihre Kränklichkeit gefährlich
                    ist. Auch <persName key="JP-003873">Marie</persName> ist unwol, wie  auch hier es immer war,
                    sie ist so gereizt daß der unschuldigste Scherz ihr Thränen entlockt <persName key="JP-003020">Nürnberger</persName> der in der dortigen Gegend zu thun hat
                    und bei Schubärdts wohnt, mußte sich im ruhigsten Gespräch vor jeden Spaß hüten weil ein
                    jeder sie gleich verletzt, auch hat sie eine solche Schwäche daß sie oft der
                    Länge lang in der Stube hinfällt. Ich begreife gar nicht was alles dieß hervorbringt.</p>
            <p>Von den Verhältnissen des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> in
                        <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, wird Dir die <persName key="JP-003469">Mutter</persName> bald selbst erzählen, besterdinge denn
                    nächstens wird sie vor Dir stehen, aber gar zu nah muß sich Deine Freude ihre
                    Ankunft nicht ausmalen, denn sonst würde jeder Tag der sie nicht bringt Dich
                    traurig </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
