<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0442">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 31. August 1822, Sonnabend </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-08-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Sonnabend Abends den 30<hi rendition="#uu" hand="#author">ten </hi>Aug 1822.</dateline>
            </opener>
            <p>Geliebte Odilie! Dein letzter Brief hat mich wegen der
                    Trauer Nachricht die Du uns gabst sehr bekümmert, und ich hätte Dir gleich
                    geantwortet, wenn ich nicht gewußt, daß Schwabachers einen Tag später als die Post,
                    etwas an Dich mitnehmen könnten. Du gutes Kind! wie wirst Du um das gute Mädchen mitgelitten haben, und noch schmerzhafter
                    wäre der Fall wenn es Eltern hätte. Du siehst aber hier, wie nothwendig es ist,
                    die Seinigen bei der geringsten Kränklichkeit sogleich Nachricht zu geben, denn
                    wer bürgt uns für den Ausgang auch der leise anhebendsten Krankheit? – Also
                    beschwöre ich Dich bei Allem was heilig ist, wenn Du jemals Fieber, Kopfweh, und
                    Mattigkeit spüren solltest, ja auf der Stelle, ohne allen Rückhalt an uns zu
                    schreiben, denn Schonung ist in solchen Sachen, ein wahrer Frevel.</p>
            <p>Du erhältst hier wieder etwas Taschengeld, lasse es von <persName key="JP-003031">Auguste</persName> aufbewahren, damit Du nicht zu viel Sorge hast; das
                    Monatsgeld kann ich mit Schwabachers nicht schicken, da sie nur einen <hi rendition="#u" hand="#author">Brief</hi> mitnehmen können. Am
                    Montag reißt <persName key="JP-001584">Hecht</persName>
                    nach Würzburg der bringt Dir 4 neue Hemden, einen Pflaumenkuchen und 1 p.
                    Handschuh, nebst 1
                    Pfund
                    Chokolade, die ich Dir zur <hi rendition="#u" hand="#author">Gesundheit</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author">Ernährung</hi> schicke, und nicht für Andere, die Du freilich nach Deinem
                    liebenden guten Herzen immer traktieren willst. Aber in der Fremde, muß man
                    haushalten lernen.</p>
            <p> Daß <persName key="JP-001608">HerrnHeine</persName> noch immer verreist war, ist doch
                    recht unangenehm, wahrscheinlich muß die gute <persName key="JP-003031">Auguste</persName> erst seine Rückunft abwarten ehe sie mir antworten kann.
                    Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist schon entschlossen Dich bis
                    Weihnachten dort zu lassen, und ich glaube auch, daß Du mein geliebtes Kind Dich
                    gern darin finden wirst. Früher , Dich herauszunehmen, wäre glaube ich unvollkommenes Werk, und die Freude die es Dir machen muß, immer gerader zu
                    werden welches doch so schön ist, wird es Dir den längeren Aufenthalt als wir
                    anfangs glaubten, gewis erleichtern. Gott gebe nur daß Du <hi rendition="#u" hand="#author">gesund</hi> bleibst!</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_jqy_ghv_nlb"/>Weißt Du wohl daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> diese Woche sagte, <hi rendition="#u" hand="#author">Er</hi> wolle nach Würzburg reisen?<anchor type="target" xml:id="stop_jqy_ghv_nlb"/> Es war an einem der schönen Morgen
                    dieser Woche. Sei aber vernünftig, und <hi rendition="#u" hand="#author">baue</hi> nicht darauf Du weißt wie abhängig des Vaters
                    Entschlüsse von kleinen Eindrücken sind. Aber wenn es wäre, wie glücklich wäre
                    ich, gern wollte <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> auf die
                    Freude Dich zu sehen verzichten. Aber sage es noch Niemand, um dem unnützen und
                    leeren Hin und Widerreden zu entgehen. Du sagst Dein Mantel sei schön? Das ist
                    wohl zuviel Lob – wenn er nur recht sitzt, hat er denn die <hi rendition="#u" hand="#author">rechte Länge</hi>? Ich fürchte während der
                    Krankheit des armen Mädchens hast Du recht Deine Kur vernachläßigt um zu helfen.
                    Sei ja recht gewissenhaft in dem Gebrauch der Vorschriften je eher
                    kömmst Du davon. Lasse Dir einmal eine Zeitlang alle Morgen Schokolade machen.
                    Du  kannst von
                    jeder Tafel 6. mal frühstücken.</p>
            <closer>
               <signed>Adieu Adieu, mein Herzens Kind</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
