<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0190">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Odilie Richter an Caroline Richter. Würzburg, 21. November 1822, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
               <date when="1822-11-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Würzburg den 21tenNovember <hi rendition="#u" hand="#author">1822</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebte Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Habe herzlichen Dank für <ref type="letter" target="JP-UB0430">Deinen lieben
                        Brief</ref>, er machte mir, wie immer, die größte Freude. <anchor type="target" xml:id="start_g2c_1q3_qlb"/>Meine Backe ist schlimmer geworden
                    als ich dachte. Es ist eine ganze große Beule, die steinhart war und worüber ich
                    immer Uberschläge machen mußte; ich durfte mich daher weder spannen noch
                    manipuliren lassen.<anchor type="target" xml:id="stop_g2c_1q3_qlb"/> Das ist mir
                    das allerärgerlichste. Da es immer schlimmer wurde, so ließ <persName key="JP-003031">Auguste</persName> den <persName key="JP-012275">Düruf</persName> kommen und jetzt
                    geht es um vieles besser. Es ist jetzt offen und darf nur noch abgewartet
                    werden; doch darf ich mich noch nicht einspannen. <persName key="JP-003031">Auguste</persName> meinte nun, da ich dadurch so viel versäume, solltest Du
                    mich lieber noch acht Tage später abholen. Rückwärts werde ich dadurch nicht
                        kommen, allein es ist
                    doch besser  das
                    Versäumte nachzuholen. Wenn Ihr es auch für besser findet, so will ich auch
                    gerne noch   so eine kurze Zeit entbehren, was ich so lange nicht hatte. Um desto
                    größer ist die Freude. Ich möchte gerne recht zu Eurer Zufriedenheit
                    zurückkehren, und wenn ich dann immer bei Euch geliebten Ältern sein
                    kann, so kann ich mir  kein glücklicheres Dasein vorstellen. Die neue
                            Einrichtung die gemacht wird hat mich ganz entzückt. So schön hätte ich
                            es mir nie vorstellen können. Gerade jetzt, wo mir die
                    Freude immer näher liegt, vergeht die Zeit so  langsam.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_h4d_qq3_qlb"/>Ich helfe jetzt der <persName key="JP-003031">Auguste</persName> am Puppenputzen für Weihnachten<anchor type="target" xml:id="stop_h4d_qq3_qlb"/>. Das Weihnachtsfest wird hier
                    recht schön sein, da so viele bescheert bekommen. Es sind eine menge Kinder
                    hier, deren Bescheeren besonders viel Freude macht. Das erstemal in meinem Leben
                    muß ich es ohne Euch feiern aber gewiß auch das letztemal.  </p>
            <p>
               <persName key="JP-001608">Hr. Heine</persName> zögert noch immer mit meinem
                    Bett. Täglich bitte und erinnere ich ihm daran und jedesmal verspricht er es auf
                    den  nächsten Tag und doch dauert es so lange. Ich weiß gar kein Mittel mehr
                    es zu  erlangen. Da er noch so eine lange Zeit vor Augen sieht,  glaubt er keinen Grund zu haben, das Fortschicken zu beschleunigen.
                        <anchor type="target" xml:id="start_bqs_2s3_qlb"/>Das Papier habe ich
                    gekauft. Das Mädchen aus <placeName key="JP-006363">Ulm</placeName> will aber,
                    wenn es der liebe <persName key="JP-999999">Vater</persName> wünscht, dasselbe
                    wieder von daher kommen lassen.<anchor type="target" xml:id="stop_bqs_2s3_qlb"/>
                    Ich kann es dann selbst mit nach Hause bringen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003031">Auguste</persName> läßt Euch herzlich grüßen.</p>
            <p>Gestern besuchte mich die <persName key="JP-012608">Fr. v. Düruf</persName>
                    die Dich auch aufs innigste grüßen läßt. an <persName key="JP-003121">Ottos</persName>, <persName key="JP-003089">Emanuels</persName>, <persName key="JP-004656">Weldens</persName>, <persName key="JP-001632">Helene</persName>, <persName key="JP-002667">Mathilde</persName>, tausend Grüße von mir. Meinem lieben guten <persName key="JP-999999">Vater</persName> und meiner <persName key="JP-003471">Sübse</persName> gebe ich tausend Küsse. Möchte Gott Euch Alle recht gesund
                    und vergnügt erhalten, bis zur Wiederkehr Eurer treuen</p>
            <closer>
               <signed>Odilie </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <anchor type="target" xml:id="start_upt_ss3_qlb"/>Der Maler
                            <persName key="JP-012545">Menna</persName> frug mich neulich, ob Du
                        noch nichts von <persName key="JP-012821">seinem Sohn</persName>
                        geschrieben hättest, ich sollte Dich doch daran erinnern, liebes
                            Mütterchen.<anchor type="target" xml:id="stop_upt_ss3_qlb"/>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
