<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0227">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 29. November 1822, Freitag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-11-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Freitags den 26<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Nov: 1822.</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0756/#start_gnj_xwn_rlb">Ich schicke Dir hiemit des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Kupferstich in dieser
                        Rolle, welche Du, wenn Du gesund bist, Selbst zu <persName key="JP-012831">Düroufs</persName> tragen
                        kannst.</ref> Es sind 2 Blätter, wovon Eines an <persName key="JP-012831">Düroufs</persName> bleibt, und
                    das andere, wie ich die <persName key="JP-012608">liebe Frau</persName>
                    schon gebeten habe, für <persName key="JP-001608">HerrnHeine</persName>, unter Glas und Rahmen gesetzt
                    wird, welches wie ich meinte, ihm zu Weihnachten
                            könnte gegeben werden; wenn Du aber glaubst, daß es je eher je lieber
                    geschehen soll, um ihm einen kleinen Spaß zu machen, der ihn in eine für uns
                    günstige Stimmung versetzt, <anchor type="target" xml:id="start_fyf_4yn_2nb"/>so
                    bitte bei den guten <persName key="JP-012831">Düroufs</persName> um schleunige Besorgung. Sie werden auch so gut sein mir so groß wie der <hi rendition="#u" hand="#author">Einbiegung</hi> des Einen Blattes, einen Rahmen
                    für des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Gemälde zu besorgen<anchor type="target" xml:id="stop_fyf_4yn_2nb"/>, der aber erst, <hi rendition="#u" hand="#author">mit Dir</hi> zu uns gelangen soll.</p>
            <p> Wüßte ich doch, was Du machst, gutes theures Kind! <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0190/#start_g2c_1q3_qlb">Wenn doch nur Deine
                        Backe gut wäre!</ref> Wie sehr verlangt mich nach Nachrichten von Dir. Gebe
                    Gott daß Du mir Deine völlige Herstellung im nächsten Briefe melden kannst!
                    Liebes gutes Kind, lasse mir doch von der <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012493">Kaufmännin
                                        Heim</persName>
               </hi> in der Domstraße, noch <hi rendition="#u" hand="#author">2 Strang</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">oder ¼ tel
                            Pfund</hi>
                    von der grauen Wolle holen, wofür ich das Pfund –  fl. 12
                        xr zahlte, und schicke sie
                    mir <hi rendition="#u" hand="#author">mit der Post</hi>. Es war von
                    der <hi rendition="#u" hand="#author">Mittelsorte</hi>, sie hat
                    dreierlei. Hier ist eine Probe von ihrer Stärke. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0756/#start_x4n_qxn_rlb">Ich bin jetzt
                        fertig, bis auf die Hälfte des 2ten Beines</ref>, und <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0756/#start_atc_rxn_rlb">werde bis die Wolle
                        kömmt fleißig an der Haube sein</ref>. <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0756/#start_whq_3yn_rlb">Ist Dir die Besorgung der <ref target="JP-UB0446/#nesv_2bq_xlb">Blonden</ref> gelungen, oder nicht zu
                        schwer geworden?</ref> Wenn es nicht gut ging, quäle Dich nicht damit,
                    schreibe mir nur, wie es ist, und soll ich gleich das Geld schicken so sage es
                    mir. Das Beste wäre wohl, wenn <persName key="JP-011877">Behrs</persName> ganz
                    kleine Pröbchen gäben.  <ref target="JP-UB0756/#nxyj_p1k_2nb">Ob Deine
                        Kiste wohl wird abgeschickt sein?</ref> Ich bin begierig, ob der Fuhrmann
                        <persName key="JP-001608">HerrnHeine</persName>meinen Brief gebracht, und ob er sie bereit hatte. Ist es
                    nicht, so muß ich Ihm noch einmal schreiben. Bald werden wir Dein Kostgeld vom
                        October, Nov: und December schicken, und Dir auch noch einen kleinen
                    Überschuß, zu Deinen Bedürfnissen. Schreibe mir doch, was die <persName key="JP-012933">Falk</persName> an <persName key="JP-003031">Auguste</persName> gegeben 2 an die Dienstboten, 3 was die Manipuleurs bekommen müssen, und der
                    Koch, schreibe es mir auf ein besonderes Blättchen. Hat denn die Margarete noch Lust nach Baireuth
                    zu kommen? weißt Du es nicht? Heute bin schon herumgegangen um einige Kutscher
                    zu fragen ob sie auf Neujahr nach Würzburg fahren, ich
                    will alles recht früh und vernünftig einleiten. Ich habe zwar sehr viel
                    Zerstreuungen durch gute Menschen, die mich sehen wollen, und wirklich  fühle ich mich bei Vielen glücklich, aber ich laße mich dadurch nicht von dem
                    Hauptzweck für den ich jetzt lebe, ableiten, Baireuth ist zu gesellig, so daß
                    recht viel Kraft dazu gehört um seine häuslichen Geschäfte nicht zu verabsaumen.
                    Die <persName key="JP-003830">Gräfin Schönburg</persName> ist wieder hier, und
                    besuchte uns heute morgen, sie frug wie alle Menschen recht viel nach Dir. Sie
                    ist gar zu liebenswürdig und oft viel natürlicher als die <persName key="JP-004653">Welden</persName>. <anchor type="target" xml:id="start_rk3_zdf_mnb"/>Denke Dir, daß <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> noch nicht beim <persName key="JP-999999">Vater</persName> gewesen ist. Ich war nach meiner Zurückunft dort, und
                        <persName key="JP-003092">seine Frau</persName> bei mir aber nun gehe ich
                    auch nicht eher hin als bis er zu uns gekommen.<anchor type="target" xml:id="stop_rk3_zdf_mnb"/>
            </p>
            <p>Lebe jetzt wohl mein Engel. Tausend Grüße vom <persName key="JP-999999">Vater</persName> und <persName key="JP-003471">Emma</persName>. Pflege,
                    schone Dich, und mache Dir alle Freuden die Du wünschest. Machst Du Dir keinen Caffeé mit den
                    Mädchen? Ich küße Dich tausend, tausendmal.</p>
            <closer>
               <signed>Deine Mutter.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Verspare Deine Neugier und mache die Rolle nicht auf, ehe Du sie bei <persName key="JP-012831">Düroufs</persName> siehst, man verdirbt die Kupferstiche so und
                            <persName key="JP-001608">HerrnHeine</persName>darf es nicht eher
                            sehen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
