<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0708">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Fanny von Welden. Bayreuth, 26. Juli 1822,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-07-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000818">Franziska Dobeneck</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
               <term xml:id="JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012021">Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth, 26. Juli 1822.</dateline>
            </opener>
            <p>Ich muß Dir eine große Neuigkeit erzählen, die mich den ganzen Morgen schon
                    beschäftigt und erfreut. <anchor type="target" xml:id="start_bhf_2mt_ylb"/>Denke
                        Dir<persName key="JP-003873">Marie Schubärt</persName>ist die Braut des Herrn <persName key="JP-012055">Doctor
                            Eichele<anchor type="target" xml:id="stop_bhf_2mt_ylb"/>
               </persName>!
                    Kannst Du Dir das denken? In <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> künftig
                    zu leben, ohne Ansprüche an die Welt, blos in Erfüllung häuslicher Pflichten,
                    und einen Bürgerlichen zu nehmen? <persName key="JP-003873">Marie</persName>,
                    die an jedes drei Wort lange Billet ihr „von“ als viertes hinzusetzte, und als
                    fünftes Rad am Wagen nachzog! Aber gib acht Fanny, gerade die
                    Standesverschiedenheit wird für den phantastischen Kopf ein Beweggrund mehr
                    sein: der Gedanke, aus Liebe ein Opfer zu bringen, wird es gar nicht als solches
                    erscheinen lassen. Wenn Sie es nur in der Zukunft nicht bereut! Wer weiß, ob es
                    nicht vielmehr das Romantische ist, den Arzt ihrer <persName key="JP-012515">Schwester</persName> und ihren eigenen zu lieben, als
                    wahre Neigung, die sie für ihn bestimmt. </p>
            <p>Aber ich will jetzt davon aufhören, denn am Ende kaue ich alle Deine Gedanken Dir
                    hier vor. Nur das will ich Dir sagen, daß ich mich sehr darüber freue, und daß
                    ich nach dem Grund davon suche. Solch' phantastische Personen, wie ich, dürfen
                    sich in nichts trauen und haben auch nicht den Muth dazu. Wahrscheinlich finde
                    ich es recht schön, eine Freundin sich verheirathen zu sehen; wenigstens richtet
                    meine Phantasie ihr schon den ganzen Haushalt ein.</p>
            <p>Ich hatte Klavierstunde gehabt; unterdessen fand der <persName key="JP-999999">Vater</persName> meinen Brief und las ihn; er tadelte mich, daß ich so über
                        <persName key="JP-003873">Mariens</persName> Charakter gesprochen. Er weiß
                    nicht, daß wir es oft so thun, und daß Du mich nicht verkennst, wenn ich Alles
                    das sage. Aber er hat doch Recht, und bei Anderen will ich es mir merken; Du
                    denkst eben so wie ich, da durft ichs schon sagen. Es ist ein Unglück, daß ich
                        <persName key="JP-003873">Marie</persName> so durchschaue und gewiß eher,
                    als sie, die Triebfedern ihres Handelns errathe; aber ich grüble bei mir selbst
                    so nach, daß ich es mir auch bei Anderen angewöhne. Mich ärgert der ganze Brief;
                    sage mir aber doch, wie er Dir vorkommt. Ich bin auch böse über mich und kann
                    mich gar nicht aus mich herausfinden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
