<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0591">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Georg Heine an Caroline Richter. Würzburg, 17. Dezember
                    1822, Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001608">Johann Georg Heine</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
               <date when="1822-12-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012235">Würzburger Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Gnädige Frau LegationsRäthin!</salute>
            </opener>
            <p>Ihre schmeichelhafte und
                            herzlich verehrte Zuschrift hat mir viel Vergnügen gemacht. – Seit Ihrer Abreise von hier vergeht kein Tag, wo ich mich nicht mehrmal und zwar mit
                    Vergnügen an Ihren uns beglükenden Aufenthalte dahier errinnere. – Für den
                    allseitigen und eifrigen patriotischen Beistand in jenen Geschikvollen Tagen
                    sag' ich Ihnen nochmal meinen herzlichen Dank, und
                    insbesondere aber auch für die gefälligen und herzlichen Gesinnungen Ihres so
                    berühmten <persName key="JP-999999">Herrn Gemahls</persName>, die derselbe für
                    unßere Sache nach Ihrem gütigen Berichte heget. – Ein Wort von einem solchen
                    Manne, der mit Recht eine so grose Celebrität in ganz <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName>, ja in <placeName key="JP-005728">Europa</placeName> besizt, kann einer guten Sache nur höchst beförderlich
                    seyn, und zum Glüke Vieler beitragen, auch nur solche Männer wißen patriotische Gedanken und grose
                    Anstrengungen zu erkennen. – Empfehlen Sie mich
                    demselben von Herzen.</p>
            <p>Ihre gute <persName key="JP-003491">Fräulein Ottilia</persName> ist jezt wieder recht wohl. – Ich weiß nicht: woher
                        Ihr Backen-Geschwulst und darauf erfolgter Abszeß, welches nun Alles wieder vollkommen geheilt
                    ist, herkam. – Es muß mit den früheren  Ohrenschmerzen
                    zusammengehangen haben, und eine reumatische Drüsen Affektion gewesen seyn. –
                    Bei dieser Krankheit hat Sie einige Wochen versäumen müßen, weil die
                    Verhärtungen der Abszeße sich in einer Stelle befanden, nemlich am Ende des
                    hintern Kinnbacken Beins, wo sowohl der Halskranz, als das sogenannte Sammet-Band sich bei der Applikation der
                    Maschine am meisten anlegen. Die <persName key="JP-003491">Ottilia</persName> wünscht sehr und ich noch mehr: daß Sie
                            jene Versäumniß durch einen nachverlängerten Auffenthalte dahier
                            ersetzen könnte. – In jeder Beziehung hat dieses noch viele Vortheile für sie, und daher
                    ist Ihre gütige Einwilligung sehr wünschenswerth für
                    dieses edle Geschöpf. – Die Entscheidung hierüber wollen wir Ihrer Güte und
                    Weisheit anheimstellen. – Sagen Sie doch der so
                    hochgeschäzten Fräulein <persName key="JP-004659">Luise von Welden</persName> Tausend Schönes von mir, so wie dem ganzen <persName key="JP-004656">von Weldischen Hause</persName>, und ich sey "wo
                    nicht ganz vergnügt" doch, Gott sey es gedankt! recht gesund; recht lästig seyen
                    die gegenwärtigen Verhältniße, nur wünschte ich mir: jene Tage noch zu geniesen,
                    die mir das Hierseyn dieser unvergeßlichen <persName key="JP-004659">Luise</persName> und der meisten damaligen Eleven so reichlich
                    gewährte. Leider! kann ich vernünftiger Maßen zu solchen herzlichen und
                    harmonischen Genüßen mir keine Hofnung mehr machen.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_z31_brh_gnb"/>Ich gehe mit der Idee um: auf
                        den 28<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> künftigen Monats Jenner als den geheiligten Carolina Tag eine kleine
                    Einweihungs  Feierlichkeit zu veranstalten;<anchor type="target" xml:id="stop_z31_brh_gnb"/> Es ist noch vertrauliche Idee.</p>
            <p>Von der <persName key="JP-012933">Frau v.
                            Falck</persName> seit Ihrer Ankunft bei den Ihrigen die angenehmste
                    Nachricht, Sie schreibt mir: daß die <persName key="JP-002544">Grosherzogin</persName>, die <persName key="JP-002628">Grosfürstin</persName> und der <persName key="JP-000580">Erbgrosherzog</persName> den <persName key="JP-012368">Edmund</persName> in seinen Apparaten besucht
                    hätten, die mir alles Schöne sagen liesen, und der <persName key="JP-012933">Frau v. Falck</persName>
                    den Auftrag gegeben hätten: daß ich bald einmal nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> kommen, und noch beßer wäre es aber, wenn ich da
                    verbleiben wollte. –</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl,
                        gnädige Frau! ich freue mich des Wiedersehens und verbleibe in aller
                        Hochschätzung</salute>
               <signed>Eurer Hochwohlgeborengehorsamst ergebenster Diener Gr.
                        Heine.</signed>
               <dateline>Würzburg den 17<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Dezember <hi rendition="#u" hand="#author">1822.</hi>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
