<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0711">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emma Richter. Würzburg, 25. Oktober 1822,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
               <date when="1822-10-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Freitag den 26<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Oct: 1822.</dateline>
            </opener>
            <p>Liebe Emma! Gestern erhielt ichDeinen Brief. Vieles darin
                    war mir unerwartet. Z. B. daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
               <persName key="JP-003491">Odilien</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">könnte</hi> bis Frühjahr hier
                    lassen. Zweitens daß er meine Rückehr nicht verlangt. Ich habe nun ganz nach dem
                    Prinzip gehandelt, in Allem die Mittelstraß zu verfolgen, weil Übertreibung auf
                    der einen oder andern Seite keinen Seegen bringt, und<persName key="JP-001608">Heinen</persName>
               <persName key="JP-003491">Odiliens</persName> Hierbleiben, welches ich anfangs
                    ohngefähr bisAnfang Nov. gedacht, bis Weihnachten eingeräumt. So gering
                    der Unterschied ist, so befriedigt er doch den Eigenwillen dieses Mannes, den
                    ich schwerlich sonst zur Loslassung<persName key="JP-003491">Od</persName>. auch <hi rendition="#u" hand="#author">um Weihnachten</hi>
                    gebracht haben würde.</p>
            <p>Wie irre man aber wird, wenn nun auf der anderen Seite, unerwartete Willfahrung
                    unserer früheren Foderungen eintritt, wie  beim <persName key="JP-999999">Vater</persName> so
                    daß ich nun zweifeln könnte ob ich recht gehandelt O wenn man allwissend wäre!
                    Indessen glaube ich doch, es ist besser, meinen jetzt beschloßenen Vorsatz
                    auszuführen. Alle Äertzte versichern mich, daß wenn man die Maschinen hätte und
                    das Bett, die Heilung eben so gut von statten ginge als hier. Du erinnerst Dich
                    auch des Canzler Müllers <persName key="JP-012083">Sohn</persName>, er war 6 Monat hier, und <persName key="JP-012266">seine Mutter</persName> setzte zu Hause alles fort, und er
                    soll recht gut werden, eben
                    so ein Fräulein Lichtenstein die ich nicht kenne.
                    Jetzt da ich hier gewesen bin und alles so genau beobachtet habe, würde ich den
                    Gedanken nicht ertragen können, daß<persName key="JP-003491">Od</persName>. noch mehrere Monate hier bleiben sollte. Im Winter ist es bei Weitem
                    nicht so angenehm  als
                    im Sommer, oder den mittleren Jahreszeiten und so gut die Mädchen sind, kann man
                    sich keine größere Dürftigkeit geistiger Nahrung denken als hier. <persName key="JP-999999">Der Vater</persName> hatte schon Recht wenn er manchmal
                    darüber außer sich war. Zwar nehmen mehrere Mädchen Stunden, allein erstens
                    unterbrechen diese  die körperliche Pflege, um derentwillen <hi rendition="#u" hand="#author">allein</hi> man doch hier ist,
                    bedeutend. Zweitens haben die Mädchen so sehr den Ton der Ironie gegen die Lehrer der  durchaus
                    verderblich ist – und ihre Unterhaltungen untereinander sind ganz geistlos.</p>
            <p>Ach wie wohl wird mir sein, wenn<persName key="JP-003491">Od</persName>. wieder in unsrer Mitte ist, ich will alles für sie thun  was
                    nur möglich ist, nur soll sie unsere Gesellschaft unsre Umgebungen, unsre
                    Freunde wieder haben.</p>
            <p>Ihr Körper wird recht gut – gewis wird sie eine hübsche Figur bekommen, und an
                    ihrem lieben Gesicht besonders in <persName key="JP-011864">Fanny's</persName> Filethäubchen habe ich meine innige Freude, sie hat gar
                    liebliche Momente. Ihr Hals ist recht weiß, und es ist möglich daß die hohen
                    Armstützen, doch nicht so gar sehr als ich Anfangs glaubte, den Bau der Achseln
                    verunstalten.</p>
            <p>Du gibst mir einen neuen Auftrag wegen des zu zahlenden Carolins. Wenn der <persName key="JP-999999">Vater</persName> die
                    Anweisung von 50 fl noch nicht abgeschickt, so stelle
                    diesen Carolin noch mit hinein, denn ich, kann sonst
                    nicht bezahlen. Hier lege ich die Rechnung meiner Ausgaben bei und noch habe ich
                    keine Kost für mich bezahlt.</p>
            <p>Beeile ja so schnell als möglich die Anweisung sonst kann ich nicht abreisen.
                    Jetzt da ich<persName key="JP-003491">Odilien</persName> genug genäht und geflikt
                    habe, ist es mir hier unerträglich, <anchor type="target" xml:id="start_anx_1kh_gnb"/>besonders da ein störriges Zahnweh mich
                    unaufhörlich quält<anchor type="target" xml:id="stop_anx_1kh_gnb"/>, und nun<persName key="JP-003031">Auguste</persName> wieder in Thätigkeit
                    ist.</p>
            <p>  Ich habe<persName key="JP-003491">Od</persName>. einen neuen Mantel wie beikommene <hi rendition="#u" hand="#author">Probe</hi> gemacht, der allerliebst sitzt, und mit dem braunen
                    Sammet eingefasst ist, den Du mir geschickt. Zweitens den alten braunen Merino Mantel mit dem in
                            <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> gefärbten Kleide
                    ganz überzogen, und mit schwarzem Sammet eingefaßt, den sie täglich im Hause
                    trägt. Drittens einen neuen feinen
                        weißenparchent Unterrock, ein flanell Camisol für die
                    Nacht, wo sie entsetzlich frieren, und ihren schwarzenlevantine Mantel mit neuen Ermeln begabt. Jetzt
                    ist sie wieder so gut und fest ausgestattet wie es sich gehört. Aus<hi rendition="#u" hand="#author">Freude</hi>, will ich sie zu ihrem
                    Geburtstag mit einem rosaecossaistaffenthut, und einem leinen seiden Halstuch zu ihrem Geburtstag überraschen im
                    Namen des <persName key="JP-999999">Vaters</persName>, und Ihr braucht nichts
                    herzuschicken. Gewaschen habe ich ihr auch und dadurch die Wäscherin suspendirt die gar zu theuer ist – 49 xr für einige Stücke, die man kaum sah, ist doch zu
                    arg.</p>
            <p>Du hast mir gar nichts von der Ankunft der Kiste mit den Zwetschgen geschrieben –
                    sollte sie nicht angekommen sein? Und kam des <persName key="JP-004654">jungen
                        Weldens</persName> Hut noch zu rechter Zeit? Warum sollte ich <persName key="JP-003932">des reichen Schwabachers Tochter</persName> etwas
                    mitbringen, der ich einmal die schwere goldne Tuchnadel ohne Dank geschenkt!
                    Nein! Aber <persName key="JP-000929">die Magd</persName> soll ein paar warme
                    Strümpfe bekommen. Bleibt gesund! Gott beschütze Euch.</p>
            <closer>Caroli</closer>
            <postscript>
               <p>Ich stricke für den
                                <persName key="JP-999999">Vater</persName> ein paar Hosen von einer
                            schönen Art grauer melirter Wolle</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
