<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0429">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 27. Mai 1822, Montag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-05-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Baireuth den 27<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Mai 1822.</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>Gestern erhielt ich <ref type="letter" target="JP-UB0207">Deinen
                    Brief</ref>, Es war der erste Feiertag wo ich rechtes Leid
                    empfand Dir keinen Festkuchen geschickt haben zu können. In dieser Woche reißt
                        <persName key="JP-003522">Fräulein v. Ritter</persName> ab, und
                    diese wird Dir einen Stollen, ein
                    Pfund
                    gemahlnen Kaffee, und Zucker bringen. Wie leid es mir aber ist, daß Du in dem
                    Augenblik, da ich dieses schreibe, gar nichts davon weißt, und Dich in den <hi rendition="#u" hand="#author">Feiertagen</hi> meines Andenkens
                    nicht erfreuen kannst, ist nicht auszusprechen. Aber wenn Du dieses liesest,
                    wirst du es selber zugeben müssen, daß es eine Thorheit gewesen wäre dieses
                    Alles mit der Post zu schicken. Anfangs wollte sie noch dazu am <hi rendition="#u" hand="#author">Dienstag</hi> reisen und dafür packte ich
                    schon alles ein – aber heute sagt mir <persName key="JP-011864">Fanny
                        Welden</persName>, daß <persName key="JP-003522">die Tante</persName> noch
                    ein paar Tage mehr, hier bleiben wolle, es ist mir recht ärgerlich, um meines
                    lieben guten Kindes willen, welches sich nun so lange, <hi rendition="#u" hand="#author">vergessen</hi> glauben muß.</p>
            <p> Mein einziger Trost ist, daß ja wohl auch bei <persName key="JP-001608">HerrnHeine</persName>, Festtag wird gehalten und
                    gefeiert werden, die gute <persName key="JP-003031">Auguste</persName> wird ja auch wohl den Pflegkindern eine Freude
                    bereitet haben, wodurch du geliebtes Kind wenigstens<hi rendition="#u" hand="#author">zerstreut</hi> worden bist.</p>
            <p>Recht schwer wird es mir den Wagen der <persName key="JP-003522">Fräulein Ritter</persName> weder für mich noch <persName key="JP-003471">Emma</persName> benutzen zu können um das Eines von Uns Dich
                    sähe und Du Dich, gutes Kind, recht aussprechen könntest. Allein, da der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Anfang Juni</hi> zurückommen will, und
                    ich noch immer meine angefangenen Hausverbesserungen nicht vollendet habe, er
                    auch in den 4 Tagen meiner Abwesenheit schreiben und den <hi rendition="#u" hand="#author">Tag</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">des Wagenabschickens ihn zu
                        holen</hi> bestimmen könnte, so darf <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> nicht von der Stelle. Und kann ich <persName key="JP-003471">Emma</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">allein</hi> zurückreisen lassen?
                    und wenn sie 6-8 Tage bei Dir bliebe wer brächte sie zurück? Dann ist noch eine
                    Ursache, die Kosten. Ich habe in dieser Zeit  wieder so viel Geld
                    ausgegeben, daß es höchst sündlich wäre, ohne eine dringende Pflicht, als z.B.
                        <hi rendition="#u" hand="#author">wenn Du krank wärest</hi> eine
                    Ausgabe mehr zu machen. Dieses Geld zur Reise, zu Deinem Taschengelde
                    angewendet, ist vernünftiger, aber wenn der <persName key="JP-999999">Vater</persName> zurück ist, geschieht es gewis. Zweifle nicht daran, daß er Dich nicht besuchte, nur
                    weißt Du, daß er nie Wechsel auf Wechsel häuft, daß er sich erst von <hi rendition="#u" hand="#author">dieser</hi> Reise erholen muß, und
                    die neue geliebte häusliche Ruhe erst wieder ausgenießen. Daher wird es wohl bis
                    im August dauern. Wer weiß ob ich inzwischen nicht einmal mit der Post zu Dir
                    reise, wo man Tag und Nacht unterwegs ist, ich thue es gewis.</p>
            <p>Daß Du jetzt härteren Zwang Durch die doppelte Presse an Dir erdulden mußt, und
                    das Manipulieren von 2 Männern  geht mir durch Mark und Bein. Gewis
                    gehört zum Ertragen unendliche Ergebung und Geduld. Armes, liebes Kind! Könnte
                    ich doch für Dich diese Martern ertragen, wie gerne wollte ich es! Meine gute
                        Odilie, Gott stärke Dich, und laße Gott Deinen
                    Trost sein. Nur gebe Er, der Allbarmherzige seinen Seegen, daß alle diese Leiden
                    auch mit einem glüklichen Erfolg gekrönt werden. Du denkst ans
                    herumwirthschaften wenn Du zu Haus bist! Wie wäre das möglich! Nein Du sollst
                    geschont und gehüthet werden in Deinem Bette wie eine kleine Furstinn. Wenn der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> seine Einwilligung dazu gibt
                    mache ich es so: In unserer Wohnstube giebt der Platz vom Eingang der großen
                    Stubenthüre bis zur Fensterwand wo der Flügel stand ein schmales Kämmerchen ab,
                    wenn man durch einen Vorhang der über einer langen Staange so hoch als die Thüre
                    ist </p>
            <closer>Schreibe doch mit Bleistift ich schicke
                        Dir welche, nebst Papier Federn Oblate, Kafféseihere.t.c.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
