<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0294">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Caroline Richter. 30. März 1822, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-03-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
               <term xml:id="JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
               <term xml:id="JP-012520">Stimulantien</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Den 30ten März 1822.</dateline>
               <salute>Meine geliebte Mutter!</salute>
            </opener>
            <p>Wenn es nach meinen Wünschen gegangen wäre, hätte ich Euch längst geschrieben,
                    aber so mußte ich bis heute warten, wo ich aber doch etwas beantworten kann. Gott sei Dank daß Ihr wohl in <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
                            angelangt seid! Ich habe immer an Euch
                    gedacht, und es scheint mir eine Ewigkeit daß Ihr fort seid. Hier zu Hause geht
                    alles ganz still seinen Gang, und das Bischen Essen abgerechnet gibt es wenig zu
                    thun. Mit <persName key="JP-002634">Marie</persName> bin ich recht zufrieden sie
                    macht alles ordentlich.</p>
            <p>Gestern war <persName key="JP-003108">Amöne</persName> so gut, mich auf eine
                    Stunde zu besuchen, sie war sehr freundlich und läßt Dich herzlich grüßen, sie
                    lebt recht einsam.</p>
            <p>Vergangenen Mittwoch erlaubte mir der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    in die <placeName key="JP-011035">Harmonie</placeName> zu gehen, und da fand
                    ich die gute <persName key="JP-004653">Frau von Welden</persName>, die recht
                    wohl war. Es freute mich sehr und ich dachte an Dich und die gute <persName key="JP-004659">Luise</persName>, der ich nächstens schreibe, denn Einen
                    Brief muß sie von mir bekommen. Für den
                            ihrigen tausend Dank.</p>
            <p>Am Donnerstag war der <persName key="JP-999999">Vater</persName> bei der
                        <persName key="JP-003561">Rollwenzel</persName>, wo ich ihn besuchte. Der
                    Tag war herrlich und der <persName key="JP-999999">Vater</persName> auch
                    vergnügt, bis auf das Essen wovon er nichts genoß. Der gute <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist Gottlob recht wol, und gestern ist auch
                    sein Wein  angekommen. Morgen soll er durch den <persName key="JP-000545">Büttner</persName> abgezogen werden.</p>
            <p>Die Woche habe ich recht an meinen Kleid genäht, heute wollte ich es anziehen
                    aber es sind noch einige Kleinigkeiten zu machen die fehlen. Wirst Du denn zu
                        Ostern wieder da sein,
                    liebste Mutter? Die Tage dehnen sich so lange aus, obgleich mir das
                    Wirthschaftführen großen Spaß macht.</p>
            <p>Vorgestern hat der <persName key="JP-999999">Vater</persName> an die gute
                        <persName key="JP-004393">Tante</persName> geschrieben, sie wird sich sehr
                    über <ref type="letter" subtype="document" target="3-VIII_268">den Brief
                    </ref>freuen. Heute bekam ich endlich einmal von <placeName key="JP-005918">Konradsreuth</placeName>Nachricht; die gute <persName key="JP-011923">Kammerherrin</persName> schreibt mir daß sie froh wäre – d. wenn <persName key="JP-000009">Minona</persName> noch bei ihrer <persName key="JP-004393">Mutter</persName> bliebe, weil sie sie in der Folge für <persName key="JP-012650">Thekla</persName> wünschte.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_rvp_g1v_bnb"/>Von <placeName key="JP-006428">Zedwitz</placeName> ist auch schon Antwort da. <persName key="JP-003255">Frau v. Plotho</persName> kommt nächstens selbst hieher, um das Quatier zu
                        sehen<anchor type="target" xml:id="stop_rvp_g1v_bnb"/>, denn blos auf
                    fremdes Anrathen will sie keines nehmen. Aber an Deiner Güte war es noch nicht
                    genug; <persName key="JP-004094">Minna Spangenberg</persName> u. Herr v. Paff mußten noch schreiben, und auch mir wurde die
                    Zumuthung gemacht, aber ich wollte die arme <persName key="JP-003255">Plotho</persName> nicht mit den vierten Brief über Eine Angelegenheit
                    plagen.</p>
            <p>Jetzt mag die gute <persName key="JP-003491">Diezo</persName> wol schon in ihren Bett liegen. Gebe Gott daß es ihr nicht zu viel
                    Ueberwindung kostet. bist Du auch nicht bose über das vorige eilige Briefchen? Ich
                    meinte es aber gut. Sage <persName key="JP-004659">Luise</persName>
               <anchor type="target" xml:id="start_wsz_jdv_bnb"/>daß ich heute zum erstenmale
                    die kleine Lilli
                        sah<anchor type="target" xml:id="stop_wsz_jdv_bnb"/>, und daß sie mir eine
                    Menge Küsse für sie gab. Bald mehr von Deiner</p>
            <closer>
               <signed>treuen <hi rendition="#u" hand="#author">Emma</hi>.</signed>
               <salute>Lebt Alle wohl.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
