<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0062">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Emma Richter. Würzburg, 16. Oktober 1822, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
               <date when="1822-10-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Würzburg den 16<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>October 1822.</hi>
               </dateline>
               <salute>Liebe Emma!</salute>
            </opener>
            <p>Es scheint mir so sonderbar so lange keinen Brief von Dir zu erhalten, da Du doch
                    verschiedene Aufträge von mir zu beantworten hast, und hätte ich dies lange
                    Schweigen voraussehen können, so hätte ich Dich dringender um Antwort ermahnt.
                    Schreibe mir ja gleich wie es mit des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Gesundheit geht. Ob er heiter ist, und ob er mein
                    Außenbleiben zu lange findet.Übermorgen sind es 14 Tage, daß ich abgereißt bin, und ich glaube ich wäre zurück, wenn nicht <persName key="JP-003031">Augustens</persName> Kranksein meinem Aufenthalt hier eine andere Bedeutung
                    gäbe. Noch ist sie nicht wieder in Thätigkeit, und ich wollte doch so gern
                    diesen Augenblick hier abwarten, um mit Ruhe<persName key="JP-003491">Odilie</persName> hier zu wissen. Wüßte ich
                    nur darüber des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Gesinnungen! –</p>
            <p>Im letzten Briefe äußerte der <persName key="JP-999999">Vater</persName>, daß
                        ich<persName key="JP-003491">Odilien</persName> gleich mitbringen sollte.
                    In der That reift der Entschluß dazu immer mehr in mir, wenn ich gewis weiß, daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> im Frühjahr<persName key="JP-003491">Odilien</persName> auf 3 Monate wieder hieher
                    läßt, und sie zu Hause ganz so leben kann wie hier.</p>
            <p> Dann wäre für sie beim Aufenthalt zu Hause kein Nachtheil zu
                    befürchten. Geschieht aber dieses so muß ich noch einige Wochen länger abwesend bleiben, denn Bett und Maschinen
                    sind nicht sogleich vorräthig, ist es nun den <persName key="JP-999999">Vater</persName> lieber mich, Mutter und Kind beisammen , und mich etwas länger zu
                    entbehren, oder mich plötzlich allein zurückzuhaben, und mich dann nach einigen
                    Wochen zu<persName key="JP-003491">Odiliens</persName> Abrufung wieder hieher zu
                    schicken so hat er die Wahl. Erforsche darüber des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Meinung.</p>
            <p>Zwar wäre es besser, auch ich könnte bis Dezember hier bleiben, aber ich fürchte
                    mich es auszusprechen ich glaube der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    würde mir eine solche Idee nie verzeihen, wenn er gleich mich innig vermissen
                    wird. Schreibe mir doch ja alle seine Äußrung und Foderungen an mich, mit der
                    größten Offenheit. wenn sie auch hart sind.</p>
            <p>
               <persName key="JP-001608">HerrHeine</persName> geht jetzt wieder überall herum
                    und beobachtet seine Eleven mit Aufmerksamkeit – Gott gebe daß sein Wohlbefinden
                    von Dauer sein möge  aber vorige Woche lag er, und <persName key="JP-003031">Auguste</persName> zu Bett. Auch wurde Eines der Mädchen
                    krank, ist jetzt aber auch wieder in der Genesung.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003491">Odilie</persName> ist
                    kerngesund, sie hat stärkere Arme, ist heiter und wohlgemuth. Sie läßt sich mit
                    Lust manipulieren und pressen, und ich habe jetzt ganz den Glauben, daß sie wie
                        <persName key="JP-004659">Luise Welden</persName> wird. Nur Ausdauer!
                    Gestern fand erst das Gespräch mit<persName key="JP-000733">Doudrepont</persName> statt, was mich so
                    lange erwartete Es war recht beruhigend über die Unschädlichkeit der Kur, wenn
                    sie <hi rendition="#u" hand="#author">anhaltend</hi> aber nicht mit
                    Gewalt gebraucht wird Ich benutze meinen Aufenthalt um mich über Alles gründlich zu belehren.
                    Ich sah auch mehrere apparate anderer mit solcher Cur
                    beschäftigter Aerzte, wovon aber keine so zweckmäßig, als die Heineschen sind.
                    Mein Grundsatz ist: <hi rendition="#u" hand="#author">prüfet alles
                        und das Beste behaltet.</hi>
            </p>
            <p>Gewis wirst Du mir Antwort wegen der <persName key="JP-004653">Fr v
                        Welden</persName> Haube gegeben haben, wie auch den Sammet geschickt den ich
                        zu<persName key="JP-003491">Odiliens</persName> Mantel verlange. Wenn es
                    doch nur schon da wäre!</p>
            <p>
               <persName key="JP-003491">Odilie</persName> denkt mit Entzücken an das Wiedersehen des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> an die Winterabende mit
                        <persName key="JP-004656">den lieben Weldens</persName>, an Dich, an<persName key="JP-001632">Helene</persName> und <persName key="JP-002667">Mathilde</persName>, und doch weinte sie einmal über den Gedanken des
                    Weggehens. Sie wird sehr geliebt. Ihre Freundlichkeit und Gefälligkeit gewinnen
                    ihr Aller Herzen, und ihre Mitgenossinnen sind ganz bestürzt über den Gedanken
                    daß sie von ihnen scheiden soll.<persName key="JP-012116">
                  <persName key="JP-012116">Jettchen Pagenstecher</persName>
               </persName>
                    ist die Edelste unter ihnen. sie muß herrliche Eltern haben. Sie besitzt, was ich so
                    sehr bei jungen Mädchen liebe ein Gedichtbuch, worin sie sich eine Auswahl der vortreflichsten Gedichte gesammelt hat, die ihrem Geschmack außerordentliche
                    Ehre machen:</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_jgb_ckh_gnb"/>Ich litt sehr an Zahn, Augen
                    und Kopfweh<anchor type="target" xml:id="stop_jgb_ckh_gnb"/>, aber jetzt hat es
                    sich in die Hüften gezogen, daß ich kaum gerade gehen kann, doch hoffe ich, es
                    soll bald vergehen Ich möchte um keinen Preis hier, einem körperlichen Schmerz
                    mich ergeben, da man nur in der Gesundheit Kraft und Muth zum Handeln haben
                    kann. Geht es gut mit der Haushaltung; mit dem Essen? O gewis, Du wirst Dir alle
                    Mühe geben.</p>
            <p>Nun antworte mir bald. <persName key="JP-003491">Odilie</persName> hat wirklich
                    nicht viel Zeit zum Schreiben, man denkt sich es nicht, wenn man nicht hier ist, wie schnell der Tag
                    vergeht. Gottes Seegen über Euch.</p>
            <p>was macht <persName key="JP-003432">die arme Reizenstein</persName>? Grüße Alles –
                        Weintrauben gibt es nicht mehr.</p>
            <closer>
               <signed>Deine treue Mutter, Caroline</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Geschrieben in Eile. Zeige meinen
                            Brief an Niemand.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
