<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0586">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 10. April 1822,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-04-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bair. Mitwoch den 9<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> April 1822.</dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>Heute habe ich einen Brief von Dir erwartet Du wirst doch <ref type="letter" target="JP-UB0721">den meinigen von <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName>
               </ref> bekommen haben? Wo er nicht unterwegs ist so
                    schreibe bald, denn nach unserem letzten Abschiede kannst Du Dir denken, wie
                    sehnlich ich nun ferner wissen muß, wie es Dir gehet, und ob die von allen
                    Seiten beruhigende Anknüpfung wohlthuender Verhältnisse auch noch von Dir,
                    freudig empfunden wird. Man kann der Eindrücke nicht gewis sein die Deine neue
                    Lage auf Dich macht, aber ich habe den Glauben, daß Du mein theures Kind, unter
                    so guten Menschen kaum Deine Mutter vermißt haben wirst. Sage mir das bald, Du
                    brauchst nicht viel zu schreiben, aber <hi rendition="#u" hand="#author">offenherzig</hi>.</p>
            <p>Dein Bild, meine Odilie hat dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> die größeste Freude gemacht. Er findet es
                    immer ähnlicher. Er kommt herüber und sieht Dich an, und findet immer Neues
                    sprechenderes zu bemerken.</p>
            <p> Schreibe auch ja dem <persName key="JP-999999">Vater</persName>. Zu <persName key="JP-003121">Ottos</persName> und
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> nahm ich Dein Bild mit, und sie
                    waren entzückt, und <persName key="JP-003086">Benedikt</persName> der Kleine
                    küßte es sogleich. Mein Einfall Dich malen zu lassen wird von Allen gepriesen.
                    Siehst Du, daß ich Recht hatte?</p>
            <p>Am Sonntag um 4 Uhr kam ich an. Der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> war voller Freude, und alles was
                    ich erzählte vermehrte dieselbe. <persName key="JP-003471">Emma</persName> war
                    bezaubert von ihrem Tuche, und warf es noch an demselben Abend bei <persName key="JP-004656">Weldens</persName> um. Montag Mittag denke Dir aaßen wir
                    alle dort. <persName key="JP-004655">Herr von Welden</persName> führte mich
                    feierlichst zu Tische, und des Dankens für <persName key="JP-004659">Luise</persName> war kein Ende. <persName key="JP-004656">Weldens</persName> haben die ganze Herreise bezahlt.</p>
            <p>Dienstag Abend war <persName key="JP-003108">Amöne</persName> bei mir die Dich herzlich grüßen läßt. und die auch so sehr erfreut über Dein
                    liebes Bild ist. Gestern schrieb ich der <persName key="JP-002709">Großmutter</persName> die nun wohl bald
                    kommen wird. Ich ordne alles zu ihrem Empfang, und Jedwedes von Grunde auf.</p>
            <p> Heute wollte ich Dir schon Gaze
                    und Wolle schicken wie auch das Pastellkästchen, allein da ich am Morgen eine
                    kleine Wäsche einrichtete ist es zu spät, und ich schiebe es noch etwas auf, ich
                    kann nicht fertig werden.</p>
            <p>Sage doch an den vortreflichen <persName key="JP-001608">Herrn Heyne</persName> die wärmsten Grüße von mir und den
                    innigsten Dank. <persName key="JP-004655">Herr v. Welden</persName>
                    liebt Ihn auch recht sehr. Du wirst doch nach den Feiertagen Deine Maschine
                    erhalten haben. Recht bange ist mirs, ob sie dich nicht zu sehr drückt, und wäre
                    es noch nicht geschehen so bitte, flehe <persName key="JP-001608">Herrn
                        Heyne</persName> sie Dir doch ja nun  anzulegen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-012954">Die arme Rechnungsrevisor Hoffmann</persName>
                    glaubt ihr <persName key="JP-012981">Sohn</persName>, <hi rendition="#u" hand="#author">sehne</hi> sich nach Hause. Sie will ihn abholen,
                    ich bat sie aber es noch aufzuschieben, weil die gute <persName key="JP-003031">Auguste</persName> mir gesagt, daß <persName key="JP-001608">Herr Heyne</persName> ihn lieber unentgeldlich behalten, als jetzt  reisen
                    lassen wolle. Grüße sie doch recht sehr von mir, und bitte Sie, mir über den
                        <persName key="JP-012981">kleinen Hofmann</persName> bestimmte Antwort zu
                    geben, da seine <persName key="JP-012954">Mutter</persName> in einer qualvollen
                    Ungewisheit ist.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_ifk_ysx_vmb"/>Sage der lieben
                    schätzbaren <persName key="JP-003031">Auguste</persName> meinen Dank, und <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0639/#start_u5m_3gx_vmb">daß ich wegen der <persName key="JP-001764">Hirschberg</persName> heute an
                        ihre <persName key="JP-002603">Tante "Mann"</persName> schreibe</ref>.<anchor type="target" xml:id="stop_ifk_ysx_vmb"/>
            </p>
            <p>Grüße die lieben <ref target="JP-UB0207/#nkmb_pkt_33b">Falks</ref>
                    aufs innigste und Jeden der wohlthuend Dir naht. </p>
            <closer>
               <salute>Ich umarme Dich, Du Seelenkind, aber unterbrich bald Dein Schweigen
                        gegen Deine Dich</salute>
               <signed>so heißliebende Mutter</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>in größter Eil.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
