<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0174">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 9. September 1822, Montag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-09-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>B. den 9<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Sept. 1822.</dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_hhl_lk3_2nb"/>Endlich erhältst Du den
                    Pflaumenkuchen den ich nun zum drittenmale für Dich gebacken habe. Der gute
                        <persName key="JP-001584">Reg. R. Hecht</persName>
                    reißte damals nicht ab, und ich mußte ihn verschimmelt wieder auspacken. Von der
                    Schokolade habe ich einmal Abends gemacht und bitte deshalb um Verzeihung. Heute
                    habe ich nicht Zeit noch welche holen zu lassen; aber ich <hi rendition="#u" hand="#author">befehle</hi> Dir, davon Dein Frühstück auf eine
                    Zeitlang machen zu lassen, denn die dumme Milch kann ich gar nicht vertragen.
                    Hier erfolgt das Monatsgeld für den Monat August. Daß
                    sie es ja nur behalten, bis wie weit wir bezahlt haben, und es hernach keine
                    Irrungen gibt. Sie sind gar zu zerstreut. Erinnere doch die gute <persName key="JP-003031">Auguste</persName> mir jetzt
                    einmal auf meine Fragen zu antworten es braucht ja nur kurz gesagt zu sein.  Die Handschu und das Messer erfolgen gleichfalls mit Freuden. Sage
                    mir nur ja alle Deine Sorgen, da Du nicht bei mir bist ist es ja mein einziges
                    Glück von fern Deine Stütze zu sein. Auch die <ref target="JP-UB0338/#nqdr_2vc_vlb">Kamisäler</ref> können Dir nüzlich
                        sein.<anchor type="target" xml:id="stop_hhl_lk3_2nb"/> Von den alten Hemden,
                    schicke die Schadhaften da Du nun neue hast, 2 sind noch nicht fertig. Deine
                    unbrauchbaren Sachen, schicke in der dunkeln Papp Schachtel alle durch <persName key="JP-001584">Hecht</persName> mit, wie auch diese <hi rendition="#u" hand="#author">Kuchenschachtel</hi> mit <hi rendition="#u" hand="#author">Trauben</hi> wir müssen sie haben, da sie der <persName key="JP-011923">Reizenstein</persName> gehört. Es war sehr artig und
                    gut von <persName key="JP-001584">Hecht</persName> sich
                    anzubieten, zu <hi rendition="#u" hand="#author">allem</hi> was uns
                        nützen kann. Er kam selbst, und sagte freiwillig daß er Dich
                    besuchen würde, Du kannst recht offen gegen ihn sein.</p>
            <p>Das Geld und auch das Vorige ist <hi rendition="#u" hand="#author">vom <persName key="JP-999999">Vater</persName>
               </hi> ich verdiene also nicht
                    den Dank in Deinem Brief er gab es
                    so gerne, und grüßt Dich von ganzer Seele</p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl mein Leben, bald mehr.</salute>
               <signed>Deine Caroline</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
