<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0241">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Würzburg, nach dem 25. Oktober und
                    vor dem 1. November 1822</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
               <date notBefore="1822-10-25" notAfter="1822-11-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012575">Familie(n)</term>
               <term xml:id="JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Sei recht froh, mein geliebtes Kind, daß die Mutter wieder in Ruhe und Ordnung
                    kommt. Dieser Gedanke muß Dich entschädigen wenn unsre Trennung Dich wehmütig
                    stimmt. Da ich nun hier nichts weiter zu Deinem Glücke beitragen kann, so würde
                    ich bei längrem Aufenthalt, unzufrieden mit mir selbst geworden sein, indem ich
                    unnütz meine Zeit verbracht hätte. Also sei froh, auch über den <persName key="JP-999999">Vater</persName> daß er nun nicht mehr allein ist. Wie bald
                    wird die Zeit vergehen die uns trennt um dann immer beisammen zu bleiben. Der
                    Gedanke daß Du uns, die wir Dich über Alles lieben, so gesund und schön
                    erscheinen wirst, als wir es für einem so geliebten Wesen wünschen, ermuntre
                    Dich nur immer die kleinen Regeln zu befolgen die ich Dir gebe.</p>
            <p>Schone Deine Augen und lasse Dich nicht zu fest einspannen und pressen. Sticke
                    nicht ich bitte Dich innig darum.</p>
            <p>Gib recht auf Dich Acht, nicht an die Stirn zu greifen, denn es ist gewis, daß
                    man sich einen immerwährenden Ausschlag dadurch zuziehen kann, der so unangenehm
                    und widerlich entstellt.</p>
            <p> Denke immer daß Du durch gerade halten auch in den Augenblicken wo Du
                    die Kopfstange nicht  festmachen kannst das Vermehren eines dicken Halses
                    verhindern kannst. Da Du dir ohnehin so vielen Zwang gefallen lassen mußt, so
                    ist es ein Leichtes auch diesen hinzuzufügen.</p>
            <p>Ziehe jeden Abend Dein wollen Kamisol an, ich bitte Dich herzlich.</p>
            <p>Wenn Du irgend Neigung und Lust hast so lasse Dir Caffee mit den jungen Mädchen
                    holen, oder ein Küchelchen wie der Apfelkuchen war, das kann mich nur <hi rendition="#u" hand="#author">freuen</hi>. Ach mit wie schwerem
                    Herzen werde ich an Dich denken, wenn ich zu Hause bin, daß ich Dir kein
                    Vergnügen nun machen kann.</p>
            <p>Wenn der <bibl sameAs="JP-010041" subtype="werk">Freischütz</bibl> gegeben wird,
                    gehe hinein.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_bhy_fd3_qlb"/>Pflege ja Dein Ohr<anchor type="target" xml:id="stop_bhy_fd3_qlb"/>, geliebte beste Seele und laße nur
                    einige Tage, den Druck des Kopfkranzes nicht stark sein.</p>
            <p> Ich lasse Dir noch 2 Kronthaler hier, im Ganzen 4, denn ich
                    würde Dir ohnehin Geld schicken. Den Louis d’or wollen
                    wir zu der Bezahlung für die Gräf. Henkel verwenden, welches
                    ich Dir noch schreiben werde. </p>
            <p>Gott beschütze Dich, und erhalte Dich gesund, mein theures Leben – die geringste
                    Krankheit schreibst Du mir gleich. Den Krankheitsbericht des <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
                            und Fenks Urtheil schicke mir gleich mit der Post. Lebe wohl, sei heiter, ich
                    werde schon recht gut nach Hause kommen.</p>
            <p>Dies Bücherverzeichnis gib an <persName key="JP-012116">Jettchen
                        Pagenstecher</persName>.</p>
            <p>Grüße und danke <persName key="JP-001608">HerrnHeine</persName> und <persName key="JP-003031">Auguste</persName> recht innig.</p>
            <p> Die Wäscherin hat</p>
            <p>
               <list>
                  <item>2 Camisäler</item>
                  <item>1 Unterrock</item>
                  <item>2 Hemden</item>
                  <item>3 p. Strümpfe und das alte baumwollne</item>
                  <item>Halstuch</item>
               </list>
            </p>
            <p>Schicke ihr <hi rendition="#u" hand="#author">noch heute</hi> die 2
                    Schnupftücher, die in der Comode liegen.</p>
            <p>Noch lasse ich Dir 2 Kronthaler. <anchor type="target" xml:id="start_e55_gwm_plb"/>Wenn ich Dir etwa schreiben sollte, daß Du zu der Putzmacherin <persName key="JP-012366">Hofmann</persName> gehen
                        , und mir 4 Ellen
                    von den <ref target="JP-UB0446/#nesv_2bq_xlb">Blonden</ref> die ich
                    gesehen, kaufen sollst, Sie bietet sie, um 1 fl. 30 xr und hat sie mir zu 1 fl.
                    15. gelassen aber warte damit bis Dir wieder schreibe<anchor type="target" xml:id="stop_e55_gwm_plb"/>. Du hast also in allem 6 Kronthaler.. </p>
            <closer>
               <salute>Adieu, Adieu, mein gutes Leben. Geliebtes gutes Engelskind!</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
