<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0271">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 14. Juni 1822, Freitag </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-06-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Freitag den 15<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Juni</dateline>
            </opener>
            <p>Geliebte Odilie! Lange habe ich nichts von Dir gehört.
                    Freilich habe ich Deinen letzten Brief nicht beantwortet,
                    allein ich müßte <hi rendition="#u" hand="#author">jede andere</hi>
                    als meine Hauptbeschäftigungen unterlassen, und kann erst <hi rendition="#u" hand="#author">heute</hi> sagen: nun bin ich fertig. Diesmal
                    dauerte das Arbeiten länger, und war mühsamer als je. Woher es kommt, weiß ich
                    nicht. Alles Wiederwertige und Entgegnende vereinigte sich um meine Geduld auf
                    die härtesten Proben zu setzen. Abends wenn ich zu Bett war dachte ich innig an
                    Dich, und wie es Dir wohl gehen möchte. Doch hatte ich es nicht übers Herz
                    bringen können, Dir <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi> zu
                    schreiben, wenn ich nicht in der Dich so weich erfreuenden Kiste, einen
                    Beruhigungsgrund für mein Herz gefunden hätte. Sage uns nun sogleich es Dir geht
                    mein theures Kind, und das mit aller Wahrheit und Offenheit die sich gehört.
                    Jetzt kann auch einigermaaßen eine Veränderung mit Deinem Körperbau vorgegangen
                    sein, auch <hi rendition="#u" hand="#author">das</hi> melde mir.</p>
            <p> Laße in Gottes Namen einen Uberrock aus einem Kleide machen, wenn es
                    geht, und schneide Deine Hemden auf, es muß alles geschehen was zweckmäßig für
                    Deine Bequemlichkeit und Dein Wohl ist. Bald wird Eines von uns Dich besuchen.
                    mein geliebtes Leben, darauf verlasse Dich.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB0429/#njtq_l25_wlb">Heute soll
                                der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                            kommen</ref>. Wie würdest Du alles stellen
                    und ordnen damit er nichts vermisse – ich thue es auch – aber <persName key="JP-003471">Emma</persName> ist in <placeName key="JP-005918">Konradsreuth</placeName> um mit ihm zurückzufahren, und daher muß ich mich
                    auf mich selbst verlassen. Seit 14 Tagen hatte der
                                <persName key="JP-999999">Vater</persName> nicht
                            geschrieben, wie wird es sein, wenn er kömmt, mir ist
                    ordentlich bange vor dem Augenblik.</p>
            <p>
               <persName key="JP-001671">Herder</persName> besuchte mich heute mit seiner
                        <persName key="JP-001679">Frau</persName> die mir sehr gefällt. Er war so
                    gut und scheint einen innigen Umgang zwischen uns zu wünschen. Sie ist so klein
                    wie die <persName key="JP-012614">Dieterich</persName>. 
                    Unsre gelbe große Stube ist nun grün. Des <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Ofen</hi> habe ich heute gemalt
                    und er sieht hübscher aus, als der unsrige jemals <hi rendition="#u" hand="#author">sonst</hi> war. Bald werde ich Dein Postgeld
                    schicken. Ich drücke Dich meine geliebte Tochter an mein Herz, liebe Deine treue
                    Mutter.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
