<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0026">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 18. September 1822,
                    Mittwoch  </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-09-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Bair. den 18<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Sept. 1822.</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>Gewis hast Du <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0174/#start_hhl_lk3_2nb">die Sachen erhalten die ich dem
                            <persName key="JP-001584">R. R.
                            Hecht</persName> mitgegeben habe</ref>. Gestern hoffte ich schon auf
                    einen Brief  wenn Du
                    nur nicht krank bist. Doch ich denke morgen wird ein Brief von Dir kommen, und
                    bitte Gott daß er mir gute Nachrichten von Dir bringe. Ich schrieb Dir doch im
                        <ref type="letter" target="JP-UB0442">vorletzten Briefe</ref>, <ref target="JP-UB0442" type="letter">der <persName key="JP-999999">Vater</persName> denke wirklich an eine Reise zu Dir</ref> – und das ist nun gewis! – <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <ref target="JP-UB0594" type="letter">Er will am Sontag Abend mit <persName key="JP-003471">Emma</persName> bei Dir sein</ref>
               </hi>! Gewis bist Du außer Dir
                    vor Freude, wenn Du dieß liesest aber mäßige Dich, damit nicht Unruhe und
                    Bewegung Dir schade.</p>
            <p>Wird es, nun möglich sein, daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ein Zimmer auf derselben Seite nach dem Garten zu, erhalte wo Du
                    wohnst sei es in derselben Etage oder eine Treppe höher? Denn Du weißt liebe Odilie wieviel eine schöne Aussicht zu seinem Glücke
                    beiträgt. Empfiehl mich an <persName key="JP-003031">Auguste</persName> und <persName key="JP-001608">Herrn
                        Heine</persName>, und frage sie ganz offenherzig darum und ob es im
                    Geringsten nicht genirt. <persName key="JP-003471">Emma</persName> kann bei Dir
                    sein, wenn sie auch nur ein Canapee zum schlafen hat. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> wird zwar oft eingeladen werden, allein im
                    Nothfall will er an <persName key="JP-001608">HerrnHeinis</persName> Tisch essen wie <hi rendition="#u" hand="#author">ich</hi> es that.</p>
            <p>Nur soll ihm in keinem Fall entgegen gefahren werden, weil er es durchaus nicht
                    leiden kann, also bleibe ja ganz ruhig in Deiner Zelle, wenn man Dir auch
                    zureden möchte, es zu thun, Du kennst ja wie viel bei  dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> auf Kleinigkeiten ankömmt. Sorge nur daß
                        <hi rendition="#u" hand="#author">Bier</hi> für ihn da ist,
                    versteht sich auf seine Kosten.</p>
            <p>Ich lege hier einige Briefe an <persName key="JP-012471">Frölich</persName> und den <persName key="JP-012275">Med. R. Durouf</persName> bei, die so freundlich gegen mich waren, damit
                    der <persName key="JP-999999">Vater</persName> gleich freundlichen Empfang
                    findet. Wenn doch die gute liebens würdige <persName key="JP-012608">Frau
                        von Durouf</persName> von ihrer Reise zurückgekehrt
                    wäre, damit der <persName key="JP-999999">Vater</persName> sie auch kennen
                    lernte. sie hat die ersten Bekantschaften. Indem ich den <persName key="JP-999999">Vater</persName> zu Dir reisen sehe bin ich unendlich
                    beruhigt. <persName key="JP-004656">Weldens</persName> sind seit Sonntag zurück,
                    und <persName key="JP-004653">die gute Welden</persName> glaubt daß Deine
                    Maschine Dich sehr geniren müsse es schiene als wenn die Armstützen zu hoch
                    wären. Du thust Dir doch nicht zu viel Gewalt an, meine Herzens Tochter? Und muß
                    es denn so sein? Bist Du auch nicht zu bescheiden  und erträgst aus
                    Güte mehr Zwang, als nöthig? O sage es mir ja. schreibe mir gleich. ich bin sehr
                    bekümmert um Dich. Überhaupt antworte sogleich, wenn Du auch glaubst der
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> könne schon von hier abgereißt
                    sein. Er will für den Sonnabend früh um 3 Uhr den Wagen bestellen. Wie freue ich
                    mich um Deinetwillen!</p>
            <p>Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> war seither immer etwas ängstlich
                    wegen seiner Gesundheit. Aber nachdem er sich Bitterwasser verschrieben ist er
                    wohler und heitrer. Er hat den 3<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Band des <bibl sameAs="JP-010605" subtype="werke-jp">Kometen</bibl> beendet, und will eine Zeitlang nicht so
                    sehr anhaltend arbeiten. Er sann lange auf eine Erholung, bis er sie zu meiner
                    großen Freude in der Reise zu Dir fand. Sind die guten <persName key="JP-012794">Falks</persName> nicht noch in Würzburg? Welch ein
                    großer Zusatz wäre das, zu des <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
                    Glückseeligkeit. Adieu Adieu, lebe wohl meine liebe herrliche Odilie, der Brief muß auf die Post. </p>
            <closer>
               <signed>Deine treue Mutter</signed>
            </closer>
            <closer>Sollte aber am Mittwoch, Donnerstag oder
                        Freitag, schlecht Wetter einfallen, dann ist es nichts, also freue Dichnoch nicht allzusehr.
                            Heute, am Dienstag ists es himmlisch hier. Die Briefe schickealso nicht ab, wenn es
                                nicht am Freitag noch so schön ist.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
