<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0079">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 20. Dezember 1822,
                    Freitag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-12-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <hi rendition="#u" hand="#author">Freitags</hi> – Bair. d. 20<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Dec: 22.</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>Gestern bekamen wirDeinen undHerrn Heine’s Brief. Liebes Kind, wir haben gar nichts dagegen wenn
                    Du noch ein paar Wochen länger ausbleibst. Ich antwortete aus Zeitmangel, und
                    weil ich so mit dem Abholen auf das Wetter gesehen hätte, noch nicht darauf,
                    denn während so großer Kälte, als seit 6 Tagen in <placeName key="JP-005574">Bair</placeName>. ist, möchte ich mein geliebtes Kind nicht reisen lassen.
                    Doch hatte ich schon mit dem Kutscher verabredet, am 7 oder 28, hier
                    wegzufahren. Ein sonderbarer Zufall ist es, daß derselbe Kutscher, <persName key="JP-011926">Bergemann</persName> der
                    uns mit <persName key="JP-004659">Louise Welden</persName> zuerst nach<placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> fuhr, am <hi rendition="#u" hand="#author">6<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Januar</hi> eine hiesige Dame, nach
                        <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName> fährt, deren Jungfer mit
                    ihm wieder zurückreißt, und daß er mir den Vorschlag that, Dich mit ihr von <placeName key="JP-006422">W.</placeName> kommen zu lassen.  Er würde am 12<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> od.
                        14<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Januar dann in <placeName key="JP-006422">W.</placeName> eintreffen und das wäre alsdann in der Mitte des Monats –
                    ein sonderbares Zusammentreffen der Umstände.</p>
            <p> wir haben uns indessen zu nichts verstanden, bis ich sie  kenne,
                    und Deine Meinung weiß. Den ersten Reisetag ist weiter nichts zu fürchten allein
                    des Abends wo Du in<hi rendition="#u" hand="#author">
                  <placeName key="JP-012004">Ebrach</placeName>
               </hi> wahrscheinlich
                    übernachtest ist das Ausziehen, und Morgens das Anlegen der Maschine zu
                    beachten, was eine ganz fremde Person doch nicht thun darf und kann.  sage mir recht aufrichtig mein theures Leben, was Du denkst.</p>
            <p>Dein Kämmerchen ist jetzt fertig, und der <persName key="JP-999999">Vater</persName> sehr davon zufrieden. Es ist so groß daß Dein Bett in der
                    Länge stehen , und mit
                    Bequemlichkeit zum Manipuliren abgerückt werden kann. Es bekommt Rollen, damit
                    es leicht zu schieben ist. Alsdann kommt eine Kommode, 1 Spiegel, 2 Stühle, und
                    ein Tischchen herein. <persName key="JP-003471">Emma</persName> soll unterdessen
                    darin schlafen, undWeldens nächstens Thee darin mit ihr trinken. Es
                    ist ein halbes 4 eckiges Stübchen, der Verschlag geht jedoch nicht bis an die
                    Stubendecke, sondern ist so hoch wie die Thüren, und wird weiß angestrichen
                    meine Stubenthür wird immer offen sein, wen wir allein sind.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
