<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0716">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 20. Juli 1822, Sonnabend </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1822-07-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012494">Ernährung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth den 20<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Juli 22.</dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>Ob du gleich einen lebendigen Brief, eine Schwester, beinahe eine Mutter, in der
                    lieben <persName key="JP-011864">Fanny</persName> erhaltst, so muß ich doch
                    noch selbst an Dich schreiben. Möchte Alles was ich Dir schicke Dir recht sein.
                    Ich kenne aber Deine Bedürfniße zu wenig, um sie ganz so zu  befriedigen als es vielleicht
                    nothwendig ist aber ich hoffe, daß Du es mir freimütig sagst was Du weiter
                    bedarfst. <persName key="JP-011864">Fanny</persName> soll Dich examiniren
                    wie es mit den Kleidern und Mänteln ist, wenn ich darin etwas thun soll –
                    ich gebe Dir mit Freuden alles was Dir nothwendig ist, aber ich mag nichts
                    Uberflüßiges thun. Sei ja recht offen.</p>
            <p>Da man hier keine besonderen Theebretter hat so überlasse ich Dir die Wahl des Geschenks
                    für <persName key="JP-003031">Auguste</persName> – und
                    einen 6 fl. nicht hinreichen will der gute <persName key="JP-999999">Vater</persName> das Übrige nachzahlen. <persName key="JP-011864">Fanny</persName> will Dir wählen und handeln helfen, sie ist so gut als
                    klug. Ich beneide sie daß sie Dich ans Herz drücken soll – aber ich bin seelig
                    wenn ich mir Deine Freude bei ihrem Wiedersehen denke.  Du erhältst
                    wieder 1 Pfund
                    Caffee und ½ Zucker. Da er feiner gemahlen ist als der vorige brauchst Du nicht
                    eine so starke portion zu nehmen. Ich will aber daß Du
                    ihn zu Deiner Ernährung, höchstens mit Deiner Stubennachbarin genießest, und nicht immer davon traktirst,
                    sonst verfehlt meine Absicht ganz ihren Zweck. Mit 1 Pfund
                    kannst Du über einen Monat auslangen wenn Du auch täglich welchen machst, Du
                    brauchst jetzt von Diesem zu 3 oder 4 Tassen nur etwas über<hi rendition="#u" hand="#author">halb</hi> des kleinen Becherchen
                    voll zu nehmen, das Du hast. Starker Kaffee ist weder gesund noch
                        angenehm. Ich habe mir
                    seit unsere Kaffeemühlen reparirt sich auch viel abgebrochen, da ich merke daß
                    der Kaffee immer noch recht stark wird.</p>
            <p>Kürzlich war eine Familie <hi rendition="#u" hand="#author">Reinbeck</hi> aus <placeName key="JP-006315">Stuttgardt</placeName> hier die dem <persName key="JP-999999">Vater</persName>bei seinem Aufenthalt dort sehr viel Vergnügen gemacht haben. Sie
                    hatten ein <persName key="JP-012091">junges Mädchen "Hartmann"</persName> bei sich die von Dir so viel Gutes, durch  Vossens
                    gehört hatte, sie logirten bei <persName key="JP-001672">Herders</persName> und der <persName key="JP-999999">Vater</persName> brachte den letzten Sontag Abend dort mit ihnen sehr froh, zu. Das junge Mädchen
                    heißt <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-012091">Mariette</persName>
               </hi>. </p>
            <p>Das Geld an <persName key="JP-001608">Heine</persName> gib ihm oder der <persName key="JP-003031">Auguste</persName> versiegelt, nebst vielen
                    Empfehlungen mit dem Juli sind nun 4 Monat bezahlt –
                    daß sie es nur merken. Wie gern wird dieses Geld gezahlt, da es so großen Lohn
                    erkauft, Deine Gesundheit, und Dein gerader Wuchs. Ich habe <persName key="JP-011864">Fanny</persName> gebeten <persName key="JP-001608">HerrnHeine</persName>recht genau zu fragen, wie lange Du noch dort bleiben mußt. Jetzt
                    kann er das schon wissen, aber ja keinen zu frühen Termin festzusetzen, denn ist einmal das ungeheure Opfer gebracht, so
                    muss es auch vollendet werden. <persName key="JP-001608">Heine</persName> muß
                    nach der strengsten Gerechtigkeit selbst an den <persName key="JP-999999">Vater</persName> schreiben, wenn Du länger als den October dort bleiben müßtest, und im Fall Du zurückesein dürftest ganz
                    die  Art des Verhaltens vorschreiben das Du zu beobachten hast. Du
                    weißt der <persName key="JP-999999">Vater</persName> ist veränderlich – heute
                    wachte er einmal streng über Dich, daß Du nichts dem Körper schädliches thun und arbeiten dürftest.
                    Ein andermal verlangte er Beschäftigungen von Dir die Dir schädlich sein
                    könnten. Zu wie vielen Spannungen unter uns, könnte das Anlaß geben! Bedenke das
                    wohl, als vernünftiges Wesen, und beeile aus Charaktergüte nicht Deine
                    Zurückunft, ehe Du dazu reif bist. Ist es wahr, daß Du gesund und glüklich bist
                    den harten körperlichen Zwang ausgenommen so kümmere Dich nicht, am wenigsten
                    wegen des Geldes, denn was kann bei einer so bedeutenden Ausgabe, ein ¼ tel Jahr
                    weniger oder mehr ausmachen! Es ist <hi rendition="#u" hand="#author">Gewinn</hi> beim <hi rendition="#u" hand="#author">Ausgeben</hi> in dieser Sache.</p>
            <p>Nun meine Odilie! Lasse Dir alles recht wohl schmeken und behagen, was
                    Du bekömmst, und schreibe es uns bald, und brauche anstatt des zu häufig
                    vorkommenden Wortes <hi rendition="#u" hand="#author">„erschrecklich
                        viel oder schön“</hi> in Deinen Briefen lieber <hi rendition="#u" hand="#author">unendlich viel</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">sehr</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author">außerordentlich</hi>. Man kann sich leicht gewisse Ausdrücke
                    angewöhnen. </p>
            <closer>
               <salute>Lebe wohl, geliebtes theures Kind!</salute>Deine treuste MutterLiebes Odilchen Du mußt ja zu <persName key="JP-004653">Frau von Welden</persName> am andern Morgen gehen, und
                        ihr für die Mühe des Mitbringens recht sehr danken.</closer>
            <postscript>
               <p>Hebe ja die Schachteln alle sorgfältig
                            auf. Schütte den Caffee behutsam aus der Blase, in deine
                            Büchse.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
