<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0766">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Dresden, 25. Dezember 1822,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1822-12-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012449">Kinder</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
               <term xml:id="JP-012274">Hauswesen</term>
               <term xml:id="JP-012278">Freundschaften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden d. 25. Dec
                        1822.</dateline>
            </opener>
            <p>Schon längst hätte ich Ihnen, geschätzte Frau, geschrieben, wenn das Schreiben
                    gleichen Schritt mit dem Gedanken an entfernte liebe Freunde hielte; dieser ist
                    nicht der Zeit, mit ihrem allmäligen Aufrollen deßen was wir zu thun haben,
                    unterworfen und wenn endlich die Feder zum Brief in der Hand ist, eilt doch der
                    Gedanke immer voran und erst am Schluß dieser Zeilen ist ausgesprochen, was ich
                    schon in diesem Augenblick im Geist Ihnen sage; so werthen Freunden, möchte man
                    gar zu gern, Dank, Theilnahme und Mittheilung, gleichzeitig aussprechen, zumal
                    wenn ein langer Zeitraum zwischen den Briefen mit diesem allen noch auszufüllen ist. Ihr und
                        <persName key="JP-999999">Ihres lieben Mannes</persName> freundschaftliche
                    Gesinnung für mich, hat mir, hoffe ich, schon abgefühlt und aufgenommen, was ich
                    meine und so ist denn also schon Vieles unter uns abgehandelt. Ihr lieber Brief und <ref type="letter" subtype="document" target="3-VIII_323">die an demselben befindlichen Zeilen <persName key="JP-999999">Ihres  lieben Mannes</persName>
               </ref>, haben
                    mir viel Freude gemacht und ich danke herzlich dafür; letztere waren mir ein
                    recht willkommener Nachhall, des großen Vergnügens welches ich hatte und noch
                    habe, daß er in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> war; es gereicht zu einiger Zufriedenheit, einen
                    so geschätzten lieben Freund, im heimathlichen Hause gesehen zu haben und
                    dadurch daselbst seine Gegenwart
                    in Gedanken zurückrufen zu können und seiner Theilnahme sich zu erfreuen; wie oft
                    hätte ich gewünscht, ihm die wunderschöne Winterlandschaft von meinen Fenstern
                    aus, zeigen zu können! nun die ganze Ebene mit Schnee bedeckt ist, macht die
                    Sonne, zumal bey ihrem Aufgang grade an der Felsen-Ferne, die ihm so wohl
                    gefällt, einen Effect der mich an die schönsten
                    Natur-Momente, die ich auf meinen Reisen in Auge und Herz bekam, erinnern. Dies
                    gehörte noch der frohen Erinnerung an <persName key="JP-999999">Ihres lieben
                        Mannes</persName> Aufenthalt in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> an, aber nun spreche ich mit
                    Ihnen Beyden, vor Allem, von des guten <persName key="JP-004520">Heinrich Voss</persName> Tode; er verdient so sehr,
                    noch gefeyert zu werden, wenn Ihre Freunde mit Ihnen reden, denn wie herzlich
                         liebte er Sie Beyde! Friede sey seinem unsterblichen
                        Geiste! Er bleibt eine theure, eine schöne Erinnerung
                    in des lieben <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul's</persName> Leben: Wenn ich nicht an die Aerzte überhaupt und an
                    die blinde Huldigung ihrer Aussprüche ohne die noch nöthigere Rücksicht auf das
                    Ganze der Lebens-Oeconomie dächte, so wäre mir der so
                    schnelle Tod dieses trefflichen Mannes unbegreiflich; es verlangt mich, noch
                    recht viel von ihm zu hören und besonders auch durch Sie Beyde. <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> und die
                        <persName key="JP-003171">Paulus</persName> schrieben mir mit vielem Bedauern, er
                    sey tödlich krank an der Waßersucht und bald darauf las ich die Nachricht seines
                    Todes, als es nur ein Jahr war, daß ich ihn munter und wohl in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> sah,
                    wo er mich zu meiner Freude oft besuchte und auch denen die ihn bey dieser
                    Gelegenheit genauer kennen lernten, so geistreich erschien. In jedem
                    Freundschaftsbrief in das liebe <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>sche Haus verdient er fortwährend jedes Mal
                    erwähnt zu werden; reichlichen Stoff hat er treu dazu geliefert; ich meiner
                    Seits be- halte seine Erwähnung fortan so bey.</p>
            <p>Daß ich Ihnen nicht einige Tage eher schrieb ist mir, stellen Sie Sich dies vor!
                    lieb; es würde mir recht leid gethan haben, wenn der Brief fort gewesen wäre,
                    ohne daß er die Mittheilung der vorgestern zum WeinachtsAbend gehabten Freude,
                    enthalten hätte; <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> der sich Ihnen
                    allerseits herzlich empfielt
                    gab mir auf den Weinachtstisch, auch des lieben <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> höchst ähnliches Bild in
                    Kupferstich, welches eben vor ein Paar Tagen in der
                                Rittnerschen Kunsthandlung erschienen
                            war, beym Kauf hörte <persName key="JP-000949">mein
                        Sohn</persName>, daß es in der nehmlichen Stunde bereits das dritte Exemplar
                    wäre, daß man holte; wir haben uns beyde schon recht sehr über die Aehnlichkeit
                    dieses Bildes gefreut, die nicht wie oft auch gelungene Bilder, nur diesen oder jenen Geistes-Moment darstellt, sondern so umfaßend ist, daß sie sich höchst
                    befriedigend zu allen bekennt, welche Erinnerung oder Schriften in so vielfachen
                    reichhaltigen Seiten darbieten; es ist gestochen von <persName key="JP-002910">C. Müller</persName> nach einem Gemälde von
                        <persName key="JP-002731">Fr. Maier</persName>; wir
                    glauben beynah, daß es nach dem in Ihrer Wohnung befindlichen Bilde gemacht ist
                    mit Weglaßung der Fehler des Colorits jenes Bildes,
                    welche störend für den Ausdruck waren. Daß <persName key="JP-012102">mein  jüngerer Bruder</persName> das Vergnügen
                    gehabt hat, bey seiner Durchreise durch <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
               <persName key="JP-999999">ihren lieben Mann</persName> zu sehen, hat mich sehr
                    gefreut und er selbst erinnert sich sehr dankbar der freundlichen Aufnahme, aber
                    recht leid hat es mir gethan, daß er die Frage ob er auch Sie und <persName key="JP-003484">die lieben Kinder</persName> gesehen  verneinend zu beantworten hatte.
                        <persName key="JP-012617">Mein älterer Bruder</persName>, ist vor Kurzem
                    glücklich Gott Lob! von seiner im vorigen Sommer angetretenen Reise nach London,
                        zurückgekommen. <persName key="JP-012622">Die liebenswürdige bayerische Prinzeßin</persName>,
                            die nun unserm Hofe angehört, gefällt sehr; die mehrtägigen
                    Feste am Hof zu ihrer Vermählung, waren durch die Annehmlichkeiten des
                    Gegenstandes, um so intereßanter; gleichzeitig fiel auch die Anwesenheit des
                    liebenswürdigen Prinzen <persName key="JP-012613">Oscar
                        von Schweden</persName>. <persName key="JP-003719">Schelver</persName> in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> ist Gott Lob!
                    wieder hergestellt, doch findet man ihn stiller als sonst.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003370">Fr. v. d. Recke</persName>die Sie beyderseits so wie <persName key="JP-004311">Tiedge</persName> herzl.
                        grüßt habe ich kürzlich, zwar etwas leidend wie gewöhnlich, doch am
                    Geiste recht munter gefunden, so wie  auch <persName key="JP-004311">Tiedgen</persName> ob er gleich viel an
                    Reißen im Kopf gelitten hat; er hat sich als er mich das letzte Mal besuchte,
                    sehr gefreut über ein Blumen-Cabinet, daß ich in der
                    einen Ecke meiner Wohnstube habe bauen laßen und deßen Unterwände, (außer dem
                    ist alles Glas) mit großen Bouquets unter Glas von
                    getrockneten Blumen die ich von meinen Reisen mitbrachte,  geschmückt
                    habe; da ist eines aus Harlem, eines aus <placeName key="JP-012332">Hyères</placeName> und <placeName key="JP-011805">Vaucluse</placeName>, eines aus dem <placeName key="JP-005639">Chamouny</placeName> Thal
                         eines aus <placeName key="JP-005872">Italien</placeName> und
                    eines aus <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, unter welchem sich mehrere Blumen-Andenken von
                    meinen dortigen Freunden befinden; es nimmt sich sehr hübsch aus, die frischen
                    Blumenstöcke machen eine Blumenhecke, fast bis an die Decke, blaue Luft mit
                    leichtem Gewölk ist im Hintergrund gemalt, die Thüre des Cabinets coupiert die Ecke quervor; ein Stuhl
                    hat sehr gut Platz in diesem Cabinet, in welchem sich
                    die Blumen vortrefflich befinden und nach Maasgabe der Temperatur, bey offenen Fenster oder bey offener Thür in die warme
                    Stube, gedeihen; der Einfall darauf, kam mir durch das Verwelken der Blumen- stöcke im Winter in der Stube. Da von den getrockneten Blumen, jedes
                        Bouqet aus einem andern Lande ist, hat jedes ein
                    auffallend verschiedenes Ansehen und es ist für den Blick angenehm, so
                    nachbarlich Kornblumen vom Fuß des <placeName key="JP-006034">Montblancs</placeName>, einen Lorbeerzweig von <persName key="JP-003196">Petrarca</persName>s Lorbeer in <placeName key="JP-011805">Vaucluse</placeName>, Zweige von
                        <persName key="JP-004420">Virgils</persName> Grab bey <placeName key="JP-006051">Neapel</placeName> u. s. w. zu sehen; es freut
                    mich nun recht, die kleine Mühe nicht gescheut zu haben, so viele Blumen
                        mitzunehmen. Die Gemälde an meiner Gartenwand, haben
                    sich sehr gut gehalten und nehmen sich jetzt beym Schnee, auch recht gut aus;
                        <persName key="JP-000073">Ammon</persName> als er
                    mich besuchte, verweilte noch ehe er mich im Garten erblickte, mit erfreulicher
                    Erinnerung, an den lieben <persName key="JP-999999">Jean
                            Paul</persName>, an den Ort daselbst, wo
                            wir damals saßen; er befindet sich wohl, ich habe ihn gestern
                    in einer sehr schönen Predigt die er hielt gehört, so wie nachher bey einem Diner gesehen und gesprochen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003491">Ihre liebe Ottilie</persName> ist hoffentlich nun
                            längst wieder bey Ihnen und ganz hergestellt, was ich herzlich wünsche, so wie alles  was Sie beglücken und erfreuen kann. Es freut mich recht, daß <persName key="JP-001608">HerrHeine</persName> sich meiner noch so freundlich
                    erinnert; <persName key="JP-012280">meine Schwester</persName> wollte auch zu
                    ihm reisen, um ihn wegen einer Pflegetochter zu consultieren. Die arme
                                <persName key="JP-004443">Gräfin Vitzthum</persName> kämpft immer noch, mit ihrem schrecklichen
                            Schicksal und ist jetzt in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>; die Erinnerung an
                    das so freundlich und wohlthätig ihr bezeigte Wohlwollen von Ihrer Seite,
                    gereicht ihr oft noch, zur Erquickung in dankbarer Rührung. Herzlich umarme ich im Geiste, <persName key="JP-003484">Ihre lieben
                        Kinder</persName> und bitte Sie, mich in das freundliche Andenken unsrer
                    gemeinschaftlichen lieben Bekannten in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> zurückzurufen. Das Ihrige,
                    meine theure Freundin, nebst dem <persName key="JP-999999">Ihres lieben
                        Mannes</persName> erbitte ich mir so oft es seyn kann, so wie die Freude der
                    schriftlichen Versicherung deßelben, welche durch die besten Nachrichten von
                    Ihrem allerseitigen Befinden die Gott verstatten möge! sehr vermehrt werden
                        wird. Rechnen Sie stets auf die aufrichtigen
                    Gesinnungen</p>
            <closer>
               <salute>Ihrer ergebenen Freundin</salute>
               <signed>HenrietteEnde.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>P. S. <persName key="JP-003975">Walter Scott</persName> kömmt künftigen Sommer hier
                                her und hat da ein
                                    Rendé-vous
                                mit dem Nord-Americanischen Romane-Dichter <persName key="JP-001893">Irwing</persName>, welcher
                                bereits schon hier ist.</p>
               <p>Glückliches Neujahr! sey der Schluß.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
