<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0036">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 7. Januar 1823,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1823-01-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012033">Textilien</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
               <term xml:id="JP-012440">Fahrzeuge</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Bair. den 7<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Jan: 1823</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebte Odilie!</salute>
            </opener>
            <p>Es ist ein wahrer Donnerschlag für mich daß Du <hi rendition="#u" hand="#author">nicht</hi> kommst. Alles war so schön
                            und günstig eingerichtet daß es nicht besser <hi rendition="#u" hand="#author">gewünscht</hi> werden konnte. Der sichre <hi rendition="#u" hand="#author">Glaswagen</hi> der Dich für Kälte schütze, der vorsichtige und
                    kluge <persName key="JP-011926">Kutscher</persName>, der, weil er uns kennt
                    eine Sorgfalt für Dich gehabt hätte die ich von einem Freunde nicht besser
                    erwarten kann. Es ist entsetzlich. Wir sind doch nicht so reich daß wir das Geld
                    so muthwillig wegschmeißen können wie andere <hi rendition="#u" hand="#author">Große</hi>, mit denen Herr<persName key="JP-001608">Heine</persName> in Verbindung ist. Herr<persName key="JP-001608">Heine</persName> kann in allem was Ihn selbst betrift,
                    seine Foderungen an uns bestimmen, aber wenn wir in der Art und Weise wie wir in
                    den Nebendingen unsere Verbindlichkeiten und Oekonomie einrichten, nach unserer
                    Lage und der Vernunft verfahren, hört seine Gewalt auf. <anchor type="target" xml:id="start_y54_1lk_gnb"/>Was ist
                            denn noch an den  Maschinen zu ändern <hi rendition="#u" hand="#author">was
                                    nicht in 4 Tagen gemacht werden könnte?<anchor type="target" xml:id="stop_y54_1lk_gnb"/>
               </hi> Sie hätten
                        <hi rendition="#u" hand="#author">mit dem Bett</hi> sollen
                    zugleich eingerichtet werden.</p>
            <p>Niemand kann gewis mit so vieler Redlichkeit, Billigkeit und Achtung für Herrn
                        <persName key="JP-001608">Heine</persName> verfahren, als ich es gethan und
                    empfunden habe – allein solche Schwächlinge können wir nicht sein, die sich von
                    Launen regieren lassen. Es war alles bestimmt – Deine Zeit ist um –
                        Herr<persName key="JP-001608">Heine</persName> Selbst hat
                    nur um einen Aufschub von einigen Wochen gebeten, und wenn auch noch 5 Tage an
                    dem Termin fehlten, so ist dies zu unbedeutend als daß
                    deswegen eine Weigerung bei einer solchen Reise, die <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi>
               <hi rendition="#uu" hand="#author">Gesundheit</hi> und <hi rendition="#uu" hand="#author">Kosten</hi> erspart gelten
                    könnte. Ich die ich jeden Augenblick <hi rendition="#u" hand="#author">Zeit</hi> so werth halte, die an Zahn
                            und Augenweh von der vorigen Reise so gelitten hatte, ich war auch zu berücksichtigen für alle meine
                    Liebe und Güte gegen das <persName key="JP-001608">Heinesche</persName>
                    Haus!</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_dbn_m13_gnb"/>Eben so wenig
                    erlaube ich, daß Du Dir ein weißes Kleid kaufst, und beim <hi rendition="#u" hand="#author">Schneider</hi> machen läßt. <hi rendition="#u" hand="#author">Ich befehle Dir</hi>, ein der <persName key="JP-003471">Emma</persName> ihrem, ähnliches wovon die Elle 41 xr kostet, wie ich schon gesagt zu kaufen (Ziehe die
                        <persName key="JP-012608">Durouf</persName> zu
                    Rathe) und es <hi rendition="#u" hand="#author">ungemacht</hi>
                    mitzubringen. Warum soll ich auch hier wieder Geld wegwerfen, da alle unsere
                    Kleider, der <persName key="JP-003471">Emma</persName> ihre, so vorzüglich schön
                    sitzen, daß sie Bewunderung erregen? Bist Du hier, so nehme ich, wenn ja fremde
                    Hülfe nöthig wäre, die <persName key="JP-012360">Eberhardine</persName>,
                    die alles für die vornehmsten Damen macht. Ist der Battist gekauft, so
                    tausche ihn wieder aus.<anchor type="target" xml:id="stop_dbn_m13_gnb"/>
            </p>
            <p>Es waren 10 Kr.th. im Wagen, bezahle nun die <persName key="JP-012608">Durouf</persName>. ich kann nicht recht lesen
                    sind es 11 – oder 14 fl. Ersteres wäre nicht zu theuer. Halte Dein Geld
                    zusammen, und  gib nichts weiter aus, als was Du für Wäsche und
                    Lichter etwa brauchst und kaufe gar nichts  entbehrliches.</p>
            <p>Es thut mir unendlich leid, daß die Lesung dieses Briefes Dich traurig machen
                    wird, aber jeder Mensch von Gefühl muß gerührt davon werden, wie ich alles so
                    schön und klug eingerichtet hatte, mir zu Weihnachten und Neujahr jedes
                    Vergnügen versagt hatte, um nur <hi rendition="#u" hand="#author">für</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Dich</hi>, und gleichsam um Dich
                    auszulösen, gesorgt habe. Will Herr<persName key="JP-001608">Heine</persName> Dich etwa
                    nicht eher reisen lassen ehe er seine Rechnungen bezahlt bekommen hat, so eile sie uns zu verschaffen – Er soll augenblicklich die Zahlung erhalten.</p>
            <p>Verzeih meine Heftigkeit, ich kann nichts mehr sagen, denn ich bin wirklich tief
                    verletzt daß man  den
                        Eltern, solche Geringschätzung entgegensetzt. </p>
            <closer>
               <signed>Ewig Deine treue Mutter.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
