<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0795">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 12. Januar 1823,
                    Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1823-01-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012566">Kernfamilie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-012486">Krankheit bzw. Gesundheitszustand</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author">Sontag den 11<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Jan: 23.</hi>
               </dateline>
               <salute>Geliebte Odilie</salute>
            </opener>
            <p>Heute
                            früh brachte mir der <persName key="JP-011926">Kutscher
                                Bergemann</persName>Deinen Brief und den <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0257/#start_kmp_ld3_smb">Rahmen</ref>.<anchor type="target" xml:id="stop_hdq_fb3_gnb"/> Gestern und vorgestern Abend horchte ich auf
                    jedes Rollen eines Wagens denn ich glaubte doch noch, Du müßtest kommen. Ich
                    machte Dein Bett, woran Rollen sind, wodurch es sich leicht wie eine Feder
                    bewegen läßt. Thee und Alles war für Dich in Bereitschaft, und Dir zu Ehren
                    Alles aufgeräumt.</p>
            <p>Jetzt zweifle ich, daß Du auch mit dem <persName key="JP-001320">Giechischen</persName> Wagen kommst, wenn Herr<persName key="JP-001608">Heine</persName> es immer
                    verschiebt Deine Maschinen zu berichtigen. Die Absicht meines heutigen
                    Schreibens ist nun, Dir zu sagen, daß Du im Falle nicht Alles so ordentlich und
                    pünktlich gemacht ist, als es sich gehört, <hi rendition="#u" hand="#author">Du meiner Wünsche wegen</hi> nicht etwa  Etwas
                    unvollendet lassen sollest was zu Deinem Heile und Bedürfnissen dienet. Also
                    mein Engel, trotz dem daß ich dem <persName key="JP-011926">Kutscher</persName> gesagt habe, <hi rendition="#u" hand="#author">nun müßtest Du kommen</hi> – Du Dich ganz allein danach  richtest, ob
                            Deine <hi rendition="#u" hand="#author">große Maschine
                                überzogen und nach Deinem jetzigen Zustand geändert ist</hi>. <hi rendition="#u" hand="#author">ob Du die kleine Maschine
                                ebenfalls hast</hi>, nebst den Pressen die Du brauchst, und was
                            weiter noch nöthig ist.</p>
            <p>Dann mein liebes Kind komme – wo nicht bleibe noch – Gott wird schon weiter
                    helfen, und wir gewis eine andre günstige Gelegenheit finden.  Schreibe mir nur immer recht aufrichtig ob <persName key="JP-001608">Heine</persName> Deinen längern Aufenthalt wegen Deiner Heilung noch
                    nothwendig ist, dann wollen wir ja gerne gerne alles thun und opfern.</p>
            <p>Solltest Du noch bleiben, so sei nur recht heiter und froh bei dem Carolinenfest – und überhaupt daß Du den <bibl sameAs="JP-010041" subtype="werk">Freischütz</bibl> siehst und Dir Vergnügen
                    machst freut uns alle sehr. </p>
            <closer>
               <salute>Jetzt lebe wohl mein Leben!</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
