<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0483">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Richard Otto Spazier an Caroline Richter. Leipzig, 29. Oktober
                    1823, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1823-10-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012081">Familie Mayer</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011832">Gesellschaftliches Leben</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Liebe Tante!</salute>
            </opener>
            <p>Schon vorgestern Abend bin ich hier in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> glücklich angekommen und befinde mich jetzt schon wohlbehalten nebst allen
                    meinen Sachen, die meinem Fortkommen nicht das geringste Hinderniß in den Weg
                    legte, sondern im Gegentheil zu meinem bequemen Sitzen im Wagen das Ihrige
                    beitrugen, auf meinem Winterzimmerchen vor meinem Schreibpulte, von welchem aus
                    dieser Brief, so Gott will, bald zu
                        Ihnen gelangt. Ich wollte freilich lieber, ich könnte mich selbst in
                    ein Couvert einsiegeln und selbst auf die Post geben, um statt des Briefs in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> einzulaufen; der Herr Graf Sperling von Spazenberg will aber dem Herrn Stud. juris Richard Otto Spazier zu <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, (welche beiden Chargen in bekanntlich bekleide) solches nicht erlauben,
                    und da muß freilich der Student seiner Exellenz gehorchen. – Man kanns aber
                    wahrlich dem Studenten nicht verdenken, daß er solche Wünsche hegt; denn
                    anstatt, daß er vor wenig Tagen noch Abends der hinter den schönen Bergen
                    untergehenden Sonne ins liebende Auge schaute, kukt er jetzt seinen Nachbarn
                    gegenüber in die Öllampen und sehnt sich auf seinen Zimmer nach den herrlichen
                    Menschen, die er zurückgelassen bei den Bergen und bei der Sonne; – hier hat er
                    Niemand, der sich viel um ihn schert. – Aber warum verwöhnt  er sich
                    auch gleich an Alles, Student, sagt der Graf; früher hat’s Ihm ja in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> recht gut gefallen; – aber so gehts, wenn man Leuten von Seinem  Gelichter Gutes geniesen läßt; – gleich wollen sie es immer haben; man
                    muß sich zu deteriren wissen in seiner Sphäre." – der
                    gute Graf; – man hörts ihm an, daß er vom Hofe ist. –</p>
            <p>Ein Umstand ist’s besonders, liebe Tante, der mir beide Reisetage sehr trübte;
                    die Sorge nämlich um die gute <persName key="JP-003471">Emma</persName>; – mein Kutscher erzählte mir nämlich, als wir schon 4 Stunden von
                        <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> waren, erst, daß der <placeName key="JP-005574">Baireuther</placeName> Kutscher erst den folgenden Tag
                    zurückfahren und die <persName key="JP-003471">Emma</persName> in <placeName key="JP-005918">Konradsreuth</placeName> nicht abholen
                    würde; – die Vorstellung von Ihnen Allen und besonders der <persName key="JP-003471">Emma</persName> Angst, und das Gefühl, die Sache nicht mehr ändern zu können,
                    drückte mich fürchterlich; ich hätte meinen Kutscher beinah prügeln können, als
                    er seine Freude über meinen Ärger nicht verbarg; – Mich tröstete nur der
                    Gedanke, daß <persName key="JP-011923">Frau von Reizenstein</persName>
                    vielleicht die <persName key="JP-003471">Emma</persName> würde fahren lassen; ich bin sehr neugierig zu erfahren, wie Alles noch
                    geworden ist. –</p>
            <p>Von der <persName key="JP-004393">Mutter</persName> fand ich bereits einen Brief und das Nöthige vor; – ihre Genesung geht vorwärts Gott bei Dank, wenn
                    auch langsam; – <persName key="JP-000009">Minona</persName> ist jetzt ganz bei ihr und von ihrer  Pflege erwartet sie Alles;
                    so werden hoffentlich auch von dieser Seite unsre Besorgnisse bald aufhören; –
                    mit den Geshäften des <persName key="JP-004390">Uthe</persName> scheint es aber nicht nach Wünshen zu gehen; – die <persName key="JP-004393">Mutter</persName> wird Ihnen wohl auch darüber schreiben.
                    –</p>
            <p>
               <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> ist von seinem Gute noch nicht wieder zurück; ich habe daher zu ihm nicht zu gehen gebraucht,
                    was mir höchst angenehm war. – <persName key="JP-004170">Stieglitz</persName> und <persName key="JP-001420">Grosse</persName> sind auch von ihrer Reise noch nicht zurück, mein Stubencammerad auch
                    nicht, eben so die wenigsten von meinen Freunden; – ich entbehre daher allen
                    nähern Umgang; – da
                    mein
                    Instrument auch noch nicht da ist, so sind mir die
                    mitgenommenen Bücher doppelt werth, wofür ich Ihrer Güte, liebe Tante, nicht
                    genug danken kann; – ich exerpire daraus shon nach des guten <persName key="JP-999999">Onkels</persName> Rathe tüchtig; – mit dem Wassertrinken
                    will es aber noch nicht recht gehn; aller Anfang ist ja aber schwer; es wird
                    wohl werden. –</p>
            <closer>
               <salute>Mit dem unaussprechlichsten Dank für Ihre unendliche Liebe und Güte, mit
                        der Sie mich während meines so glücklichen Aufenthalts bei Ihnen
                        überhäuften, mit den herzlichsten Grüßen an den herrlichen <persName key="JP-999999">Onkel</persName> und mit der innigsten Bitte um gütige
                        Nachricht von Ihnen Allen bleibe ich</salute>
               <signed>Ihr Sie innig liebender dankbarer Neffe Richard Spazier</signed>
               <dateline>Leipzig den 29tenOctbr 1823. Großes Joachimsthal in d Hainstraße 2 Treppen hoch.
                        –</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
