<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0269">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Josephine von Welden. Bayreuth, nach dem 11. Oktober
                    1823</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1823-10-11" notAfter="1823-10-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004653">Josephine von Welden</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012533">Lektüre(n)</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <address>
                  <addrLine>A Son Excellençe Madame la Baronne de
                                Welden.</addrLine>
               </address>
               <salute>Hochverehrte!</salute>
            </opener>
            <p>Wenn man so glücklich ist schriftliche Worte von Ihnen
                            zu erhalten, darf man es wohl wagen, Ihnen zu
                    danken so besorgt ich bin Ihre kostbare Zeit durch Unbedeutendes zu
                    unterbrechen. Allein ich kann Ihrer Frage über <persName key="JP-999999">meines
                        Mannes</persName> Urtheil vom jungen
                            Dichter, heute
                    etwas so Bestimmtes überliefern das mich wegen meiner Freiheit Sie durch diese
                    Zeilen zu stören, rechtfertigt. Es ist nemlich <ref type="letter" subtype="document" target="3-VIII_174">der Brief selbst den nach der
                        Übersendung der ersten <bibl sameAs="JP-009394" subtype="werk">Ghaselen</bibl>,
                            <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> ihm schrieb</ref>; ich
                    habe aus dem Briefbuche <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> ihn
                    wörtlich abgeschrieben. Das gestrige Gedicht welches
                            ich unerwartet in der <bibl sameAs="JP-010374" subtype="werk">Urania</bibl>
                            fand, wollte ich Ihnen nur
                    deshalb mittheilen weil uns neulich die zweite
                            Sammlung persischer Form nicht genügte, und ich selbst eine große
                    Freude hatte in dem Prolog an Göthe einen anderen sehr ernsten Sinn walten zu
                    sehn. Besonders befriedigten mich jene
                            Verse:</p>
            <p>"Und stelltest dar, mit wahren großen Zügen, In welchen Abgrund die Begierde
                    führet Wenn das Gefühl sich nicht vermag zu fügen Und wenn der Geist
                    nach dem Versagten spüret, Und was, begabt mit <hi rendition="#u" hand="#author">Frohsinn und Genügen</hi> Dem deutschen Volk, dem redlichen, gebühret Bei dieses Taumels
                    schwankender Empörung Zu fliehen, zu verhüten die Zerstörung.</p>
            <p>Und überall, im reichergossnen Leben, In tausendfachen Bildern und
                    Gestalten" Die bis herunter in ihr kleinstes Weben Mit demuthsvoller Wahrheit sich entfalten, Hast Du der
                    Lehren, Größeste, gegeben:<hi rendition="#u" hand="#author"> Im
                            eignen Kreise müsse jeder walten;</hi> Und überall umschweb' uns der Gedanke: <hi rendition="#u" hand="#author">Wer Freiheit sucht, der suche seine
                        Schranke.</hi>
            </p>
            <p>Und wie sehr ist dies nicht in <hi rendition="#u" hand="#author">Ihrem</hi> Geiste, Beschützerin des Maaßes! Deren
                    schönes Streben Gleichheit und Mitte hervorzubringen durch Dämpfung oder
                    Belebung der Urtheile über Charaktere ich mit Bewunderung wahrnehme, eine wahre
                        <bibl sameAs="JP-008680" subtype="werk">Adrastea</bibl>, wie <persName key="JP-001675">Herder</persName> sie uns aufgestellt hat.</p>
            <p>Verzeihen Sie <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi>
                    Hochverehrte! deren Gebete um ein glückliches schmerzenfreies Jahr für die herrlichste Seele die zu groß
                    für irrdische Leiden ist Niemand heißer fühlt. Und der Erhaltung des Glücks
                        <persName key="JP-004656">Ihres ganzen Hauses</persName> lange fröliche
                    Dauer!</p>
            <closer>
               <signed>Ihre Caroline Richter.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
