<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0196">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Joseph Max. Bayreuth, 14. Dezember 1825, Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1825-12-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-002693">Joseph Max</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth den 14<hi rendition="#uu" hand="#author">t</hi>Dec 1825</dateline>
            </opener>
            <p>Mit wahrem <hi rendition="#u" hand="#author">Schmerz</hi> habe ich
                    mir bis jetzt den Genuß versagt Ihnen zu schreiben, edler Mann! aus dem ganz
                    prosaischen Grunde weil ich Ihnen auf Ihre Geschäftsfrage gern etwas Positives antworten wollte. Auch heute kann ich dieses noch
                    nicht, und doch schreibe ich; <ref type="missingLetter" target="4-VIII_55-fb">allein der letzte durch Hofrath <persName key="JP-000400">Böttiger</persName> mir mitgetheilte Brief</ref> wo wieder Ihre
                    Hoffnungen erwachen, zwingt mich <hi rendition="#u" hand="#author">zu sehr</hi>.</p>
            <p>Zuerst lassen Sie mich Ihnen für die Liebe danken, die Sie zu <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-999999">Ihm</persName>
               </hi> dem Unsterblichen haben, die sich lange und immer schon in Ihren Briefen
                    aussprach, und die mir Letzthin sogar durch den Anblik der unangebrochnen Goldrollen worauf Ihr <hi rendition="#u" hand="#author">Name</hi>stand – Wehmuthsthränen auspreßte.
                    Wie sollte ich nicht Alle lieben, die Ihn liebten? es war immer der Maasstab des
                    Werthes der Menschen für mich, <hi rendition="#u" hand="#author">wenn sie Ihn erkennen konnten</hi>! – – – </p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">Wir</hi> waren die Glücklichsten –
                    ich und <persName key="JP-003483">meine Kinder</persName> – wir die <persName key="JP-999999">Ihm</persName> angehörten, die von dem Seegen seines Wesens
                    täglich und stündlich getroffen  wurden, das nur Frieden und Liebe
                    ausströmte.</p>
            <p>In den letzten anderthalb Jahren gehörte <persName key="JP-999999">Er</persName>
                    aber vorzüglich mir allein an, weil Er sich unbedingt von äußeren Einflüssen
                    ganz uns widmete. Ich hatte das unaussprechliche Glück, Ihn erheitern, Ihn
                    unterhalten zu können, er wünschte, er verlangte nichts weiter als mich und
                        <persName key="JP-999999">seine Kinder</persName> – von denen Eines –
                        <persName key="JP-003490">ein ausgezeichneter Sohn <hi rendition="#u" hand="#author">Ihres Namens</hi>
               </persName> im 19<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Jahre seines Lebens zum Himmel ging. Dieser unaussprechliche Verlust, vor
                    4 Jahren, untergrub zuerst die sonst felsenfesten Kräfte seiner Natur.</p>
            <p>
               <persName key="JP-999999">Er</persName> ist nicht mehr unter uns, aber <hi rendition="#u" hand="#author">mir</hi> ist Er überall, und ich
                    kann mich nur als einen zurückgebliebenen Theil Seines Selbst betrachten zur
                    Hüterin dessen berufen, was Er hinterlassen mußte, zur Gründerin des Glücks
                        <persName key="JP-003483">meiner Kinder</persName>, die so sehr ihres Vaters
                    werth sind als ja Kinder edler Eltern. Möchten sie glücklich sein, diese guten
                    Geschöpfe! mir ist bange für ihre Stellung auf Erden – das Leben macht mich eben
                    so besorgt, als ihr Verlust mir  schrecklich wäre.</p>
            <p>Von der Wichtigkeit dieser großen Aufgaben durchdrungen muß ich nun, als
                    alleinstehende Frau die größte Vorsicht in dem Vertrage behaupten den wir mit
                    irgend Einem Verleger eingehen Durch Hofrath <persName key="JP-000400">Böttiger</persName> werden Sie die Hauptanträge Herrn <persName key="JP-003408">Reimers</persName> gehört haben, und die Abschließung mit
                    Ihm wäre schon geschehen wenn nicht in dem Kontrakt Entwurf
                    desselben
                    einige Punkte einer für uns ungünstigen Auslegung in einem möglichen
                    Unglücksfall fähig gewesen wären. Die Vereinigung von beiden
                    Seiten hierüber hat bis jetzt noch die letzte Sanction
                    aufgehalten. Doch schrieb ich ihm gestern meinen kategorischen Entschluß auf alle Punkte des Kontraktes von dem ich
                    Ihnen unter dem Siegel der Verschwiegenheit eine Abschrift mittheile, zu
                    beharren. Im Verweigerungsfalle sehe ich die Verbindung mit Ihm als aufgehoben
                    an, und bin mit <persName key="JP-003483">meinen Kindern</persName> bereit mit
                    Ihnen in Unterhandlung zu treten, wenn Sie geneigt sind diese Foderungen zu
                    erfüllen. x) Die nähere Ankündigung und
                        Bestimmung sollen Sie erhalten, wenn ich Ihnen <persName key="JP-003408">Reimers</persName> Entscheidung mittheile. Sollten Sie einmal eine
                        Reise zu uns machen wollen, würde mich es sehr freuen. Denn auch ich
                        bedauerte Sie nicht gesehen zu haben.</p>
            <p> Doch sage ich Ihnen im Voraus diese Erleichterung zu, daß Sie bis zum
                    Absatz von 3000 Exemplaren nur nöthig haben, Sich auf die Summe in
                    Conventionsfuß von 30,000 rtl. einzulassen und nach dem Absatz von <hi rendition="#u" hand="#author">5,000 Exemplaren</hi> erst die <hi rendition="#u" hand="#author">volle Summe</hi> von den uns
                    freiwillig von <persName key="JP-003408">Reimern</persName> angebotenen 35,000
                    rtl. zu zahlen. Die nachfolgenden Zahlungen von 5000 rtl. beim Absatz der
                    jedesmaligen nachgelieferten 1000 Exemplare, anstatt einer neuen Ausgabe,
                    verstehen sich von selbst.</p>
            <p>Ich weiß nicht ob Sie von <persName key="JP-999999">meines seeligen
                        Mannes</persName>Nachsuchung um Privilegien in den süddeutschen Ländern unterrichtet sind. Von dem Gelingen bei
                        <persName key="JP-002531">
                  <hi rendition="#u" hand="#author">unserem</hi>
                        Landesherrn</persName> lege ich Ihnen eine Abschrift seines Briefes, als Beweis bei. Er Selbst der geistreiche König, übermachte meine
                    Bittschrift an den <persName key="JP-001155">österreichischen Kaiser</persName>.
                        Kann man an dem Erfolg zweifeln?</p>
            <p>Gern würde ich Ihnen in Rücksich der Zahl<hi rendition="#u" hand="#author">ungform</hi> Erleichterungen vorschlagen, wenn ich genaue
                    Kenntniß von Ihren Vermögensumständen hätte, ob Sie im Stande sind irgend eine
                        garantie für das ganze Capital dessen vollständige Verzinsung Sie sogleich auf eine gewisse Zeit
                    vor der Hand <hi rendition="#u" hand="#author">nur leisteten</hi>,
                    zu gewähren, <hi rendition="#u" hand="#author">allein Sie können
                        denken </hi>
               <hi rendition="#uu" hand="#author">wie</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author"> gesichert ich dabei sein
                        müßte</hi>! Aber rechnen Sie noch nicht darauf da ich erst den Vormund
                    meiner Kinder dafür berathen muß. (unsichere Lesung) Dies sind meine Gesinnungen
                    – indessen alles ist nichts wenn Reimer zusagt. Hoffen Sie nichts. Allein Sie
                    sollen Verleger der Biographie werden, die nicht Böttiger, aber der vertrauteste
                    Freund meines Mannes Herr <hi rendition="#u" hand="#author">Otto</hi> übernehmen wird.Leben Sie
                            wohl! <hi rendition="#u" hand="#author">Sein</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author"> Seegen</hi> ist über
                            uns. Caroline Richter geboreneMayer.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-004431">Vieweg</persName>
               </hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author">
                  <persName key="JP-000698">Cotta</persName>
               </hi>, und<persName key="JP-012586">Kretschmann</persName> in <placeName key="JP-005987">Magdeburg</placeName>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
