<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0286">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Heinrich Doering an Caroline Richter. Jena, 10. Dezember 1825, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-011875">Heinrich Doering</persName>
               <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>
               <date when="1825-12-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012434">Nachruhm Jean Pauls</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Jena d. 10 Dec.
                        1825.</dateline>
               <salute>Hochzuverehrende Frau Legationsräthin!</salute>
            </opener>
            <p>Entschuldigen und verzeihen Sie gütigst die Freiheit, die ich, Ihnen wenigstens
                    persönlich unbekannt, mir nehme, indem ich Sie in dem gerechten Schmerz über
                        den unlängst erlittenen Verlust Ihres und ganz Deutschland werthen Gatten
                    vielleicht störe. Zu den zahlreichen Verehrern seiner Schriften gehöre auch ich,
                    und es würde mir einen der angenehmsten, theuersten Beschäftigungen seyn, ihm
                        <bibl sameAs="JP-008304" subtype="werk">ein biographisches Denkmal</bibl> zu
                    sezen. Ich würde mehrere Züge aus seinem Leben, aus zuverläsigen Quellen
                    mitgetheilt, mit der Liebe und dem redlichen Bestreben darstellen, welches die
                    Nachsicht des Publikums meinen Biographien <bibl sameAs="JP-012780" subtype="werk">Schillers</bibl>, <bibl sameAs="JP-012052" subtype="werk">Herders</bibl> und <bibl sameAs="JP-012177" subtype="werk">Klopstocks</bibl> nachgerühmt hat. Da sich nun ein geachteter Buchhändler
                    an mich wandte – H. Legationsrath <persName key="JP-001657">Hennings</persName> in <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> – so würd' ich vielleicht etwas Ausgezeichnetes liefern
                    können, wenn Sie, verehrungswürdige Frau, vielleicht die Gewogenheit hätten,
                        mich mit Nachrichten aus dem Leben Ihres <persName key="JP-999999">Gatten</persName> oder
                            durch Zusendung seines literarischen Nachlaßes zu
                            unterstützen. Die mir anvertrauten Papiere würden
                    unfehlbar mit dem verbindlichsten Danke wieder an Sie eingehen. Hätten Sie
                    vielleicht außerdem die Güte, mir einen oder mehrere Freunde Ihres verstorbenen
                        <persName key="JP-999999">Gatten</persName> nahmhaft zu machen, so würd' ich
                    es gleichfalls wagen, mich an sie mit einer ähnlichen Bitte zu wenden.</p>
            <p>Da ich mich bereits mit <bibl sameAs="JP-008304" subtype="werk">der erwähnten
                        Biographie</bibl> beschäftige, so wäre eine recht baldige gütige Auskunft
                    mir allerdings sehr willkommen; indeß wage ich nicht, Sie in dieser Hinsicht zu
                    drängen. Nochmals um gütige Verzeihung dieses Anliegens bittend, nenne ich mich
                    mit Hochachtung</p>
            <closer>
               <signed>Ihr ergebenster Dr.
                                Heinr. Doering.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
