<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1149">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Richard Otto Spazier an Ludwig Börne. Bayreuth, 15. Dezember 1825,
                    Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1825-12-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-013353">Carl Ludwig Börne</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012770">Familie Spazier</term>
               <term xml:id="JP-011850">Sonstige</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012434">Nachruhm Jean Pauls</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireut den 15tenDecbr. 25.</dateline>
            </opener>
            <p>Wenn der Mensch zweimal vorzüglich die Wellen des unendlichen Lebenstromes der
                    Menschheit mit kleinern oder größeren Ringen bewegt – einmal wenn er in ihn selbst aus einer höhern Welt
                    hineintaucht – das zweitemal, wenn er
                    aus ihr in jene wieder zurück – geht – so kann es trotz des tiefen Schmerzes in
                    der Brust über das Auftauchen eines heiligen großen Wesens das Herz erheben und
                    erfreuen, schaut es die Fluth dadurch in dem Wogen des Sturms – denn in der
                    Bewegung nur – der Herzen wie der Völker – ist und erzeugt sich Leben – in der
                    dumpfen Ruhe ist nur Tod. – Ich halte unsre Zeit, "in der man die Büchse von der
                    Wand nicht nehmen darf" – für einen so stehenden Sumpf – so starr und regungslos
                    – daß mich die bewegte  sprudelnde süße klaare Quelle – die ich jetzt
                    in ihm rieseln sehe – innig erquickt und erhebt – ich meine Sie und Ihre <bibl sameAs="JP-013497" subtype="werk">Denkrede auf Jean Paul's Tod</bibl>.
                    –</p>
            <p>Kann es Sie vielleicht freuen, wenn ich Ihnen sage, daß ich gestern Abend – an
                    der Stelle, wo <persName key="JP-999999">er</persName> heimging – im Angesicht
                    seines Bildes, das auf uns herabsah – <persName key="JP-003469">seiner geliebten
                        Gattin</persName>, – seinem geliebten
                            Kinde – mit inniger Rührung, Erhebung
                    und Freude – um so größer als ich von Ihrem Sein bisher noch nicht gewußt – wohl
                    verzeihlich, da der Jüngling ja besonders der Vorzeit gehört – den Erguß Ihres,
                    unsre Zeit wie <persName key="JP-999999">den großen Todten</persName> mit
                    gleicher Schärfe und – Liebe erfassenden Geistes – gelesen – und wir dadurch wieder eine heilige
                    Stunde der Erinnerung an 
                    ihn gefeiert – kann Sie das freuen – so bin ich froh, auf diese Weise Ihnen
                    meinen Dank darbringen zu können. –</p>
            <p>|3| Wohl sei unser Herz sein Grab – aber nicht eines, in dem das, was darin liegt
                    – verwest – sondern eines, das in üppiger Fülle, getränkt u genährt durch das,
                    was er umschließt – Frühlingblüthen hervortreibt – vielleicht Früchte zur Reife bringt. –</p>
            <closer>
               <signed>Richard Otto Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
