<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1151">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Georg Christian Otto an Johann Leonhard Schrag. Bayreuth, 24. Dezember
                    1825, Sonnabend</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1825-12-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003846">Johann Leonhard Schrag</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-011789">Otto-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Baireuth, den 24 Xbr. 1825.</dateline>
            </opener>
            <p>Es thut mir sehr leid, daß Ihnen <ref type="letter" target="JP-UB1150">mein
                        neuliches Schreiben</ref> Misvergnügen verursacht zu haben scheint. Ich habe
                    Ihnen meine Ansicht von dem Gang, welchen der Buchhandel in der neuern Zeit zu
                    nehmen begonnen hat, unbefangen mitgetheilt, und zugleich geäußert, daß ich es
                    in der Absicht gethan, um Ihnen, wo möglich, einige Beruhigung vorläufig zu
                    verschaffen. Ich habe hinzugesetzt, daß wenn Sie diese, meinen Wünschen
                    entgegen, darin nicht finden könnten, Sie sich wenigstens noch einige Zeit mit Vorlegung Ihrer Ansprüche
                    gedulden, und dann dieselben unmittelbar der <persName key="JP-003469">Frau L. R. Richter</persName> bekannt machen
                    möchten. Da nun Ihr werthes Schreiben vom 18<hi rendition="#u" hand="#author">ten</hi> d. mir zu erkennen giebt, daß mein Wunsch nicht
                    erfüllt werden kann: so muß ich meine, eben angeführte, ergebenste Bitte
                    nochmals wiederholen, und da ich unter den vorhandenen Umständen nicht glaube,
                    daß meine Mitwirkung erfoderlich oder von Nutzen sein könne, so habe ich der
                        <persName key="JP-003469">Fr. L. R. Richter</persName> weder von <ref type="letter" target="JP-UB1148">Ihrem Schreiben</ref>, noch von <ref type="letter" target="JP-UB1150">meiner Erwiederung</ref> darauf etwas
                    mitgetheilt, und werde mich auch in Zukunft einer solchen Mittheilung enthalten.</p>
            <closer>
               <salute>Hochachtungsvoll</salute>
               <signed>Ihr ganz ergebenster Otto.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
