<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1023">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Johann Leonhard Schrag. Bayreuth, 15. Februar 1826,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date when="1826-02-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003846">Johann Leonhard Schrag</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Mein Herr!</salute>
            </opener>
            <p>Die heutige Anfrage durch einen Rechtskundigen wegen des Erhaltens <ref type="letter" target="JP-UB0548">Ihres Briefes</ref>
                    mußte mich sehr befremden! Hätte ich voraussetzen können daß Sie bei einer
                    Anfrage deren bestimmte Beantwortung noch nicht in meiner Macht lag, so
                    dringende Absichten hatten, so würde ich alles Andere bei Seite gesetzt haben,
                    um Sie aufzuklären; allein da ich von so schwierigen Besorgungen in Anspruch
                    genommen war, so schob ich meine Erklärungen hierüber noch immer auf. Es ist mir
                    leid wenn Sie Sich dadurch beleidigt gefühlt haben.</p>
            <p>Jedermann sagt mir, daß eine Gesammtausgabe von den Werken eines Schriftstellers,
                    etwas für sich Bestehendes, und von dem Einzelverkauf seiner Bücher völlig
                    Losgetrenntes wäre, <hi rendition="#u" hand="#unknown">sobald die
                        Herren Verleger derselben, das Recht behalten ihren Verkauf
                        fortzusetzen</hi>. </p>
            <p>Eben so sehr als daß ein Schriftsteller, wenn er in einen Kontrakt mit dem Einzelnverleger
                        sich<hi rendition="#u" hand="#unknown">seine Freiheit für die Zukunft
                        nicht beschränkt hat</hi>, seine Opera omnia
                    herausgeben kann wo er will: – Und es existieren in Ihren gegenseitigen
                    Verhandlungen bei Herausgabe des <bibl sameAs="JP-010807" subtype="werke-jp">Fibels</bibl> gar keine Verbindlichkeiten für die Zukunft. a)</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0548/#start_udv_3nx_znb">Daß
                        Sie in einem Zeitraum von 15 Jahren kaum 1000 Exemplare absetzten</ref>,
                    würde in jedem Fall die Zeit Ihrer
                    Entschädigung
                    7½ Jahre hinausschieben, denn wenn friedliche Umstände, und
                    ein <hi rendition="#u" hand="#unknown">ungefährdeter Absatz</hi>
                    Ihnen nicht größeres Glück gewährten, können Sie billigerweise  nicht verlangen, daß die <hi rendition="#u" hand="#unknown">unbeschützten</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#unknown">Nachkommen</hi>
               <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName>, das <hi rendition="#u" hand="#unknown">Schicksal</hi>, an Gaben und Großmuth <hi rendition="#u" hand="#unknown">übertreffen</hi> sollen? Woran
                    lag der geringe Absatz, entweder an dem Buche selbst, oder an der <hi rendition="#u" hand="#unknown">Höhe</hi> des Preises? <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0548/#start_cns_mnx_znb">Wenn
                        der verewigte Schriftsteller 4 Fried'd'orpro Bogen eines so enggedrukten Buches empfing</ref>, was müssen Sie bei
                    1000 Exemplaren erworben haben, zu dem Verkaufpreise den Sie festgesetzt hatten?
                    Gewis war Ihre Auslage gedeckt, und ein solcher Gewinn, der Sie wohl in den
                    Stand setzen kann, dieses Buch zu <hi rendition="#u" hand="#unknown">zeitgemäßen Preisen</hi>, dem Publikum noch einmal anzubieten, und dann
                    werden Sie sehen, daß Ihnen <hi rendition="#uu" hand="#unknown">nicht</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#unknown"> 500 Exemplare
                        übrig bleiben</hi>, für deren Rest wir Sie entschädigen sollen! b)</p>
            <p>Der Zeitpunkt der Aufnahme des <bibl sameAs="JP-010807" subtype="werk">Fibels</bibl> wird erst in 2¼tel Jahren eintreten,
                    weil nach der Anordnung des <persName key="JP-999999">seeligen
                        Verklärten</persName> seine Werke in chronologischer Folge wie er sie
                    geschrieben, erscheinen sollen. Bis dahin haben Ew. Wohlgeboren freien
                    Spielraum für Ihren Absatz, welcher in der jetzigen unglücklichen Periode seines
                    Verlustes für die Welt?, unter günstigen Auspicien steht.
                        c)</p>
            <p>Einmal ist die Begierde des Publikums nach seinen Schriften größer als bei seinem
                    theuren Leben, da auch die weniger gebildete Welt, wissen möchte, wer der Mann
                    war, den die Welt so betrauert.</p>
            <p>Zweitens weil die Gunst der Privilegien auch die <hi rendition="#u" hand="#unknown">Einzel-Ausgaben</hi> für Nachdruck schützt, da
                    in <placeName key="JP-005569">Baiern</placeName>, <placeName key="JP-006421">Würtemberg</placeName>, und <placeName key="JP-005557">Baden</placeName>,
                    und wie ich gesucht, auch in anderen deutschen Staaten weder Einzel-Ausgaben,
                    noch die <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammt Ausgabe</bibl> sie
                    mögen Namen haben wie sie wollen nachgedruckt, und Nachdruck derselben, <hi rendition="#u" hand="#unknown">verkauft werden darf</hi>. d)</p>
            <p> Nach allem Diesen erwarte ich nun, daß Ew. Wohlgeboren Sich
                    beruhigen, und alle die billigen Mittel zu Ihrer Entschädigung gebrauchen
                    werden, die Ihnen selbst zu Gebote stehen. Kann es Ihnen lieb sein die Nachkommen <persName key="JP-999999">eines geehrten
                        Mannes</persName> zu bedrängen, dem Sie nicht Selbst, Freund waren? Erwägen, bedenken Sie, die
                    Vortheile die noch ein jeder Buchhändler durch den Absatz Jean Paulscher
                    Schriften <hi rendition="#u" hand="#unknown">haben kann</hi>, und
                    wenn er das Ausland zu Hülfe nehmen müßte! Schon sind die Thore der Literatur,
                    nach <placeName key="JP-006217">Rußland</placeName> geöffnet. In <placeName key="JP-006269">Schweden</placeName> wird
                            er übersetzt Suchen Sie alles was dem spekulativen
                    Geschäftsmann möglich ist, auf; um das Buch ins Gedächtnis des Publikums
                    hervorzurufen, und wenn nach 2¼tel Jahren der Zeitpunkt der Aufnahme in die
                        <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtausgabe</bibl> erschienen
                    ist, dann wollen wir sehen, was Ihre Bemühungen geleistet haben. e)</p>
            <p>Bis dahin könnte auch der strengste Richter für Sie keinen Rechtsgrund
                    anerkennen, uns, ohnehin so Beraubte, zu einer Entschädigung zu verdammen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit der Bitte um Entschuldigungen meines langen, durch die Umstände
                        gebotenen Stillschweigens</salute>
               <signed>Deroergebene Caroline Richter geboreneMayer Wittwe Jean Pauls</signed>
               <dateline>Baireuth den 15<hi rendition="#uu" hand="#author">t</hi>Febr. 1826.</dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Die Werke</bibl>
                  <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> erscheinen in 12
                            Lieferungen, jedesmal 5 Bände von Messe zu Messe, und <bibl sameAs="JP-010807" subtype="werk">Fibel</bibl> fällt gerade in die 7<hi rendition="#uu" hand="#author">te</hi> Lieferungen. Wie ergeht es nicht erst den
                            anderen Verlegern neuerer Sachen. <bibl sameAs="JP-010574" subtype="werk">Katzenberger</bibl> und <bibl sameAs="JP-010775" subtype="werke-jp">Bücherschau</bibl> und der
                                    Verleger würde es für eine Sünde achten
                            von uns, der <hi rendition="#u" hand="#author">
                     <persName key="JP-003482">Familie Jean Pauls</persName>
                  </hi> Entschädigung
                            zu verlangen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
