<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1158">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Richard Otto Spazier an Ludwig Börne. Dresden, 27. Juni 1826,
                    Dienstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1826-06-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-013353">Carl Ludwig Börne</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012770">Familie Spazier</term>
               <term xml:id="JP-011850">Sonstige</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012434">Nachruhm Jean Pauls</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Dresden den 27ten Juny 1826</dateline>
               <salute>Hochverehrtester Herr!</salute>
            </opener>
            <p>Schon seit 12 Wochen beinah habe ich täglich erwartet,
                    durch den Buchhändler in den Stand gesetzt zu werden, Ihnen, der so kräftig und schön von dem heimgegangenen Sänger dem deutschen Vaterlande sprach – durch
                    Mittheilung des beifolgenden kleinen
                            Beitrags zur
                    näheren Kunde über Ihn, vielleicht einiges Vergnügen zu machen, gewiß aber einen
                        geringen Beweis Ihnen davon zu geben, wie sehr ich seit
                    jener Zeit Sie achte, wie gern und oft ich an Sie denke. –</p>
            <p>Um Verzeihung muß ich Sie übrigens bitten, daß ich aus
                            Irrthum eine schöne Stelle Ihrer Rede in der Anführung derselben
                            verhunzt. – Trotz aller Mühe konnte ich in
                    jener Zeit hier kein Blatt des  Zeitung, in der sie stand, mir schaffen, und so wie sie
                         dasteht, schwebte
                    sie meiner Erinnerung aus dem einmaligen Vorlesen vor. –</p>
            <p>Die Sinn entstellenden Auslassungen einzelner Stellen von denen nicht alle im
                        Druckfehlerverzeichniß angegeben werden konnten, wollen Sie mir, so
                    wie manches Einzelne, nicht zur Last legen, das Ganze aber vielleicht am
                    richtigsten wie einen Embryo betrachten – den die Nothwendigkeit ans Tageslicht
                    rief – der überall nur Andeutungen des vielleicht künftig Werdenden enthält,
                    wenn  des 22jährigen Natur, der das Ganze
                        in 3 Wochen machte, zum Manne gereift ist.</p>
            <p>Wollten Sie ein paar <hi rendition="#u" hand="#author">gerechte</hi>,
                    doch freundliche Worte über diese Erscheinung sprechen, damit der Gesichtspunkt
                    aus dem sie wie ihr Verf. zu beurtheilen,
                    offener daliege – würde Ihnen innig danken</p>
            <closer>
               <signed>IhrR. O. Spazier.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
