<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0192">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Elisabeth Cotta von Cottendorf. Bayreuth, 4. Mai
                    1826, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1826-05-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000695">Elisabeth Cotta von Cottendorf</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName key="JP-000698">Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <salute>Hochverehrte Frau Geheime Räthin!</salute>
            </opener>
            <p>Nicht ganz unbekannt, kann die Witwe <persName key="JP-999999">Jean
                        Pauls</persName>, Ihnen sein, und darf es wohl darum wagen, sich einer so
                    edlen Frau zu nahen, deren durch alle Zungen verkündeter hoher Werth, Vertrauen
                    einflößen muß. Verzeihen Sie mir, deren Schicksal gewis Ihr Mitgefühl erregt
                    hat, daß ich Ihnen und durch Sie Ihrem <persName key="JP-000698">Herrn
                        Gemahl</persName>, ein Ereignis bekannt mache, daß meine Seele mit hoher
                    Freude durchdringt, die um so größer sein muß als mein beraubtes Herz, in einem
                    Solchen allein noch den einzigen Erdentrost finden kann, dessen es hienieden
                    fähig ist. Nemlich die Verlobung meiner – "<persName key="JP-999999">Jean
                        Pauls</persName>" – ältesten Tochter <persName key="JP-003471">Emma</persName>, mit einem ausgezeichneten Jüngling, dem Maler <persName key="JP-001120">Förster</persName> aus <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>, einem begeisterten Schüler von <persName key="JP-000691">Cornelius</persName> zu <placeName key="JP-006040">München</placeName>, den ein gütiges
                    Schicksal mir zum Sohne zuwies, und der mir in meinen bedrängten Verhältnissen
                    künftig Trost und Stütze, und <persName key="JP-003484">meiner Kinder</persName>
                    Beistand sein wird.</p>
            <p> Möchte Ihr würdiger <persName key="JP-000698">Gemahl</persName>,
                        <persName key="JP-003484">meinen Kindern</persName> seinen Seegen geben, und
                    die Verhältnisse der <persName key="JP-003482">Hinterlassenen</persName> des
                        <persName key="JP-999999">Freundes</persName> dem er so innig
                    wohlwollte, aus einem neuen Gesichtspunkt erwägen, und meinen Muttersorgen für
                    das Etablissement dieses ganz mittellosen jungen <persName key="JP-001120">Mannes</persName> durch die Verbindung mit meiner <persName key="JP-003471">Tochter</persName>, das Wohlwollen gönnen Welches allein mich beruhigen
                    kann. Edle Frau! gebrauchen Sie den seegenvollen Einfluß Ihres Herzens zu
                    unserem Besten, damit die Wolke die  durch die Misbilligung Ihres <persName key="JP-000698">Herrn Gemahls</persName> mir droht, sich in warmen
                    erquickenden fruchtbringenden Regen auflöse.</p>
            <p>Der tiefe Kummer in den mich der förmliche Geschäftsgang unserer Angelegenheiten setzte möge mich entschuldigen, daß ich Sie als vermittelnden Genius
                    zwischen uns betrachte.</p>
            <p>Gewiß meine edle hochverehrte Frau, Sie würden gern Ihre freundliche Hand uns
                    bieten, wenn wir jetzt alle vier so vor Ihnen ständen, und Sie <persName key="JP-003484">die
                        Kinder</persName> des <persName key="JP-999999">Abgeschiedenen</persName>
                    sähen, die jetzt ihr Haus auf Erden sich bauen wollen.</p>
            <closer>
               <salute>Vergeben Sie mir, und vernichten sie dieses von dem Vertrauen auf edle
                        Menschheit eingeflöstes Blatt, wenn Sie dasselbe zu groß und zu kühn
                        finden.</salute>
               <signed>Mit wahrer Ehrfurcht Ihre Caroline Richter geb. Ma</signed>
               <dateline>Bayreuth den 4<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>Mai 1826.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
