<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB1153">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Eduard Vieweg. Bayreuth, Februar 1826</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1826-02-01" notAfter="1826-02-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004430">Eduard Vieweg</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Das so lange Schweigen mein bester Herr Vieweg nach
                            Ihrer Abreise von hier, und auch gar noch auf Ihren Brief vom, war nicht freiwillig, aber wurde mir
                    durch die Umstände geboten. Unsre mündliche Unterhaltung über Ihren gefälligen
                    Vorschlag wegen der Herausgabe der <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werk">Unsterblichkeit</bibl> hatte so viel Annehmliches für mich, daß ich der
                    freundlichen Aussicht kaum widerstehen konnte. Allein <persName key="JP-003112">meines Freundes Otto</persName> Rath, den ich wie
                    Sie wissen zum Schiedsrichter dafür, Ihnen nannte, foderte doch sehr viel
                    Ueberlegung. Die traurigen Erfahrungen die ich mit der Zertheilung so vielfacher
                    Ansprüche mehrerer Herren Verleger, bei Gelegenheit der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werk">Gesamtausgabe</bibl> machte, müssen mich für ähnliche
                    Verwickelungen warnen, und in jedem Fall, da ich nun
                            einmal ganz von Herrn Reimer
                    abhänge muß ich für die <hi rendition="#u" hand="#author">nächste
                        Zukunft</hi>, noch jede Unternehmung unterlassen, die dem großen Geschäft
                    Schaden thun könnte, ich schade sonst mir und meinen Kindern selbst.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003112">Herr Otto</persName> machte mich darauf aufmerksam, daß <persName key="JP-999999">meines seeligen Mannes</persName>
                            ausdrückliches Versprechen an <persName key="JP-000698">Herrn
                                v. Cotta</persName> die <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werk">"Selina"</bibl> bei ihm verlegen zu lassen, durchaus keine
                            Abänderung erleide,
                    es sei denn, daß derselbe freiwillig darauf verzichtete. Diesen Vorschlag habe
                    ich nun ihm zu thun gewagt, und erwarte darüber seine Erklärung.</p>
            <p>Als dann aber ist es meiner noch die Frage, in wie fern Sie, mein Lieber, Eins
                    mit <persName key="JP-002693">Max
                            Joseph</persName> sind, dem ich die Biographie nicht habe nehmen
                            können.</p>
            <p>In seinem letzten Briefe, erwähnt er nichts von Ihren
                    Vorschlägen mit ihm zusammenzutreten, ich aber habe
                            diesen Punkt berührt, und erwarte nun darüber seine Erklärungen In
                    jedem Fall muß die Herausgabe der vorhandenen Papiere es bekomme sie nun wer da
                    wolle, wenigstens noch zwei Jahre verschoben bleiben, erstlich der jetzigen
                    Herausgabe der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werk">Gesamtwerke</bibl>, wegen;
                    zweitens der Zeit und Mühe des Ordnens und Gestaltens, welches so leicht nicht
                    möglich ist.</p>
            <p> Sollte <persName key="JP-000698">Herr v Cotta</persName> uns für die
                    Herausgabe der <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werk">Selina</bibl> unsre Freiheit
                    wiedergeben, so muß der etwanige Herr Verleger bedenken, daß sie nach ein, zwei
                    Auflagen, der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werk">Gesamtausgabe</bibl> muß
                    einverleibt werden, und zwar nach einer zu
                            bestimmenden Zeit, und nicht nach der gewöhnlichen Bedingung der
                    Consumtion der Exemplare. Ich muß auf diese Weise <persName key="JP-003408">Herrn Reimers</persName> Hoffnungen belohnen, der in einigen Punkten, nach abgeschloßenem Contrakt, aus Großmuth mehr zu thun sich
                    erbietet, als er anfangs zu leisten versprachen. Ich und <persName key="JP-003483">meine Kinder</persName> haben ein <hi rendition="#u" hand="#author">ganzes</hi> schlimmes Leben, wenn wir ihn uns
                    durch Ungefälligkeit, zum Feinde machen. Vertrauen Sie übrigens mir, und der
                    Vorliebe die Sie mir für Sich, durch Ihre persönliche Bekanntschaft eingeflößt
                    haben, und bedauern Sie mich nur, wenn Sie, nach der oberflächlich gefaßten
                    Ansicht meines Charakters müssen bemerkt haben, wie unendlich schwer mir eine
                    abschlägige Antwort, an so gute treffliche Männer ist, wie Sie und Herr
                        <persName key="JP-002693">Max Joseph</persName>, der sich auch ganz
                    außerordentlich edel, und wahrhaft freundschaftlich gegen uns benimmt.</p>
            <p> Ich wollte, irgend ein äußerer Zufall, ein günstiges Ereigniß rettete
                    mich aus diesem Labyrinth.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_vlz_3q1_3pb"/>Für Ihr Taschenbuch sende ich Ihnen ein Bruchstück aus der Selina,
                    welches ein Ganzes ausmacht. Lange habe ich hin und her gesonnen, was ich Ihnen
                    zu geben hätte, allein so göttliche Gedanken ich ach überall finde, so ist es
                    doch für einen Almanach zu wünschen, daß sie in irgend einer historischen
                    Beziehung auf einen bestimmten Gegenstand stehen.<anchor type="target" xml:id="stop_vlz_3q1_3pb"/> Sie werden dieses Fragment dann wohl in eben der
                    Art honoriren, wie <persName key="JP-004431">Ihr Herr Vater</persName> es
                        <persName key="JP-999999">meinem seeligen Mann</persName> angeboten hat.</p>
            <p>Als dann die Erzählung von <persName key="JP-004393">meiner seeligen Schwester</persName>, wenn Sie sie nach ihrer Prüfung für intereßanter
                    halten, als das matte wäßerig romantische der meisten Almanachskribler, wofür ich 10 L'd'or wünsche, welche
                    Sie gleich an <persName key="JP-004107">meinem Neffen den jungen <hi rendition="#u" hand="#author">Dr. und Cand:jurisRichardSpatzier</hi>
               </persName> nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> übersenden können. Und für das <bibl sameAs="JP-013522" subtype="werk">Mitternachtblatt</bibl>einige, Versuche, die wenigstens originell, und in dem
                            Geiste Jean Pauls geschrieben sind, wofür man 3 L'd'or erwartet, und diese,
                    wo möglich sogleich, als Aufmunterung für fernere Versuche. Ich bitte um dieselbe Offenheit gegen mich,
                        als ich in diesem Briefe gegen Sie bewiesen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
