<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0296">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Gottfried Langermann an Caroline Richter. Berlin, 17. Mai 1826,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002357">Johann Gottfried Langermann</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1826-05-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012567">Ärztekorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011851">Entschuldigung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Früher habe ich Sie, meine sehr verehrte Freundin, nicht in ihrer gerechten Trauer stören wollen. Sie sind ohnehin gewiß meiner innigen Theilnahme
                    versichert gewesen. Jetzt erlauben Sie mir nur folgende Bitte. Sie erinnern sich
                        <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_8">des Briefes, den ich
                        vor 6 Jahren Ihnen an ihren seeligen <persName key="JP-999999">Gemahl</persName> mitgab</ref>, in welchem es mir ein großes Anliegen
                    war, <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_8" corresp="#17-4">ihn vor
                        Betrug bey seinem Glauben an Magnetismus zu warnen</ref>. Was auch der Brief
                    bey ihm gewirkt haben mag; es muß etwas durch Eifer u Eiligkeit (Sie wissen ich
                    hatte ihn in der Nacht schnell geschrieben,) hineingekommen seyn, was ihn
                    verwundet hat. Er hat mir seitdem vielfach durch andre seine fortdauernde
                    freundschaftliche Gesinnung versichern lassen auch mir aus <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> durch <persName key="JP-004846">Zelter</persName> liebe, freundliche Worte geschrieben, aber über Angelegenheiten der Zeit,
                    der Wissenschaft – schrieb er mir nicht mehr. Es ist mir |2| ewig leid, daß ich
                    mich nicht besser in Acht genommen habe. Er hatte das Recht, auch von seinen
                    liebsten Freunden Schonung seines Zartgefühls zu fodern, zumal da bey ihm auch
                    wissenschaftliche Untersuchungen zugleich mit seinem Herzen zusammenhiengen. Ich
                    erinnere mich wohl, daß manches Rauhe in meinem Briefe vorgekommen ist; speciell weiß ich aber nichts mehr vom Inhalte, nur der Tendenz
                    desselben erinnere ich mich. Ich bitte Sie daher, mir diesen Brief
                    zurückzusenden, damit ich dem Theuren u geliebten<persName key="JP-999999">Freunde</persName> noch im Grabe abbitten kann, was
                    ich ihm etwa Leides gethan habe. Bey allen Nachrichten über seine zunehmende
                    Krankheit glaubte ich dennoch nicht, daß sein Ende so nahe sey als es war.</p>
            <p>Könnte ich Ihnen auf irgend eine Art nützliche Dienste erweisen, so wissen Sie
                    ja, wie sehr ich dazu bereit bin u wie es mir nur Freude machen würde, Ihnen
                    etwas Angenehmes erweisen zu können.</p>
            <closer>
               <signed>Ihrergebenster Freund u Diener Langermann</signed>
               <dateline>Berlin, den 17 Mai 1826.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
