<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0152">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emma Richter an Anna Margaretha Fanny von Reitzenstein. Bayreuth, nach
                    dem 21. Januar 1826</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date notBefore="1826-01-21" notAfter="1826-02-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-011923">Anna Margaretha Fanny von Reitzenstein</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Ich schicke Ihnen hier meine Antwort auf das Gedicht, zu dessen Mittheilung es mir hier an Raum gebricht, dessen letzte Zeilen heißen:</p>
            <p>„Du Thräne der Wonne, Du Schmerzensthrän‘, Hab‘ immer den Himmel nur in Dir
                    gesehen!“</p>
            <p>Unter dieser Thräne meint <persName key="JP-001120">er</persName> die Perle, da
                    wie in dieser das Sonnenlicht sich glänzend in allen Farben bricht. Ich bin
                    begierig, ob er mir wieder schreibt; es sollte mich freuen, einmal meine Idee
                    sich verwirklichen und zwischen Mann und Mädchen ein Verhältniß entstehen zu
                    sehen wie zwischen Zwei einerlei Geschlechts. Einen andern Gedanken habe ich
                    nicht, und es wäre mir leid, hätten Sie einen. Seit acht Tagen hatte meine
                    Phantasie wieder Springfedern. Wenn meine Seele frei genug ist, sich zu äußern,
                    so bin ich glückselig; ich wünsche dann nichts Höheres, und in solcher Stimmung
                    verlieren alle Weltverhältnisse ihren Werth für mich.</p>
            <p>Ganz leise ins Ohr sage ich Ihnen, daß ich mir eine Schilderung des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> ausgedacht; ein Paar Worte von <persName key="JP-001120">Förster</persName> über ihn
                    gaben den ersten Anstoß dazu .. <persName key="JP-003112">Otto</persName>
                    verlangt sowohl der <persName key="JP-003469">Mutter</persName> als auch meine
                    Hilfe bei der Biographie. Vielleicht ist ihm mein Einfall nützlich, führe ich
                    ihn aus.</p>
            <p>Bisher lebte ich in einer wahren geistigen Erstarrung, die mir Alles gleichgültig
                    machte, nun lebe ich wieder. Mit alter großer Liebe</p>
            <closer>
               <signed>Ihre Emma.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
