<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0622">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf an Caroline Richter.
                    Stuttgart, 26. Oktober 1826, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000698">Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf</persName>
               <placeName key="JP-006315">Stuttgart 
               </placeName>
               <date when="1826-10-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Stuttgart den 26. Octbr. 1826.</dateline>
               <salute>Euer Wohlgebohren</salute>
            </opener>
            <p>irren sich, wenn Sie in <ref type="letter" target="JP-UB0662">Ihrem Schreiben vom 21.–</ref> annehmen, es seye
                            mir <hi rendition="#u" hand="#author">nicht gefällig
                                gewesen</hi>, Ihre Fragen zu beantworten, – da es ganz der Mehrheit und der Sache gemäß ist, daß ohne Kentniß Ihres
                    Vertrags mit <persName key="JP-003408">Herrn Reimer</persName> ich sie
                    nicht beantworten kann, indem ich Ihre gegen diesen eingegangenen
                    Verbindlichkeiten nicht kenne, und die Beantwortung doch davon abhängt.</p>
            <p>Sie können versichert seyn, daß ich <ref type="letter" target="JP-UB0613">jenes Schreiben</ref> ganz unbefangen und mit redlicher Gesinnung schrieb:
                    mir ist jeder Streit und Uneinigkeit ein Eckel, und Sie können keinen größern
                    Schmerz über diese Verhandlungen fühlen als ich – nur mit dem Unterschied, daß
                    ich sie nicht so herbeigeführt habe, daß ich Schaden und großen Schaden leide,
                    der von Ihnen hätte leicht abgewendet werden können, und den der verewigte
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> nie würde zugegeben haben;
                    wie seine Briefe beweisen werden, wenn ich sie publicire.</p>
            <p>Sie können auch aus demjenigen was ich wegen der <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werke-jp">Selina</bibl> schrieb, abnehmen, daß ich nur nach
                    Vermuthungen hätte jene Fragen beantworten können, aber annahm, daß "da Sie wegen der Selina nicht genirt seyen," Sie auch über den einzelnen Verlag nicht geniert seyn werden, welches
                    andere Werk es auch beträffe.</p>
            <p>Nun bin ich freilich durch <ref type="letter" target="JP-UB0662">Ihre
                        Erklärung vom 21.</ref> ganz ins Klare gesetzt, da Sie schrieben, daß Sie
                        <persName key="JP-000704">meiner Handlung</persName> keine weitere Auflagen,
                    die in Ihrem Verlag erscheinen werden, übertragen können, und daß Sie sich hiezu
                    bestimmt sehen weil ich Ihre Fragen, nicht beantwortet hätte.</p>
            <p>Sie konnten also darüber verfügen. Sie wollen diß nicht zu Gunsten <persName key="JP-000704">meiner Handlung</persName> – diß muß diese und ich mir
                    gefallen laßen, und <ref target="JP-UB0622/#nbdx_dw3_vkb">ich habe dabei
                        nur zu bedauern, daß ich mir diesen Unwillen durch die gutmüthigste aber mit
                        Gründen belegte Nichtbeantwortung von Fragen zugezogen habe, die ich ohne
                        die Beantwortung der Ihnen vorgelegten  Vorfrage nicht verfaßen
                        konnte.</ref>
            </p>
            <p>Ich gestehe dabei daß mir diese Erklärung aus diesen Gründen das unerwartetste
                    war.</p>
            <p>Was die <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werke-jp">Selina</bibl> betrift so habe
                    ich auf diese durch die oben bemerkte Aeußerung gar nicht verzichtet, und ich
                    stelle es Ihrem Ermeßen anheim, ob Sie, nachdem der seelige<persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> deren Verlag mir zugesagt, Sie diß auch in Ihrem Schreiben anerkant haben, nun ohne weiters anders darüber zu verfügen berechtigt sind – ich
                    verzichte nicht darauf dann es ist eine Zusage Ihres verewigten <persName key="JP-999999">Gemahls</persName>, deren ich öffentlich schon erwähnt habe,
                    und worüber meiner Ansicht nach kein anderer Anders verfügen kann.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000704">Meine Handlung</persName> kann nur durch Ihre
                    Erklärung, daß das <ref target="JP-UB0459/#nklx_yrs_r4b">Privilegium</ref> nicht
                    auf diejenige einzelne Werke rückwärts ausgedehnt werden sollte, hinlänglich
                    beruhigt seyn – was den Punkt des Rechts betrift –. <ref target="JP-UB0662/#ntts_dp3_vkb">Zu streiten mit <persName key="JP-003408">Herrn Reimer</persName> daß <hi rendition="#u" hand="#author">er</hi> hiebei nicht beobachtete was
                            <persName key="JP-000704">diese Handlung</persName> gegen ihn
                        beobachtet, ligt nicht in unserem Sinn.</ref> Mag jeder seine Handlungsweise verfolgen: das Rechte gibt
                    doch nur Segen.</p>
            <p>Die f 511. 12 x sind sogleich von <persName key="JP-000704">meiner Handlung</persName>
                    bezahlt die eine bestimmte Quittung für was diese
                            Zahlung war wünscht – Ihr indeßen eingegangenes Schreiben kann
                            genügen.</p>
            <p>Da Sie jene Zahlung als aus den Händen eines <hi rendition="#u" hand="#author">Freundes</hi> des <persName key="JP-999999">Seligen</persName>
                    gekommen betrachteten, so weiß ich mir um so weniger das Weitere, zu erklären,
                    je richtiger Sie jenes ansahen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit dem besten Wunsch Ihres und der <persName key="JP-003484">Ihrigen</persName> WohlErgehens</salute>
               <signed>Ew. Wohlgeboren pp</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
