<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0802">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Konstantin Karl von Falkenstein. Bayreuth, 16. April
                    1826, Sonntag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1826-04-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001034">Konstantin Karl von Falkenstein</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012693">Personalien</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth den 16<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi>April 1826.</dateline>
               <salute>Mein bester Herr von Falkenstein!</salute>
            </opener>
            <p>So ist meine Besorgnis welche mir manche lange Stunde gemacht, auf die
                    schönste Art gelößt, und Ihr lieber gar zu guter
                            Brief
                    hat mir eine Freude gemacht, die nur der ermessen kann, welcher den Werth wohlwollender
                    menschlicher Gesinnung sich, als das höchste Gut der Erde betrachtet. Warum fiel mir auch nicht
                    eine Reise ein, als ich unter allen Möglichkeiten Ihres Schweigens sogar auf
                    Krankheit rieth! Allein die trübe kalte Jahreszeit sei meine Entschuldigung, und
                    ich bewundere nur Ihren Muth  . Ihre Ausdauer, für ein Unternehmen dieser Art!</p>
            <p>Haben Sie unendlichen Dank für alles was Sie mir Gutes sagen, und wofür mein Herz
                    ein dankbarer Boden ist, in welchem kein Sandkorn der Liebe und Güte verloren
                    geht. Ich aber danke Gott, der so viel unter den Verhältnissen und Irrwegen des
                    Lebens in einer Menschenbrust,
                    rein und warm erhielt; möge Er Ihnen das Himmelreich Ihrer Menschenliebe, ewig ungefährdet erhalten.
                    Geben Sie  mir von Ihrem Vertrauen so viel als Sie Sich im Innern
                    geneigt fühlen, wohl habe ich ein Mutterherz für alle Anliegen der Menschheit
                    und wenn ich je anders, so betrachte ich seit dem
                            Tode, eines unvergeßlichen Sohnes, alle jungen
                    Leute, als seine Repräsentanten und Brüder die auf meine Hülfe Anspruch
                    haben.</p>
            <p>
               <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB1156/#start_hcb_tf2_t4b">Daß Sie meine Wünsche in betreff </ref> so überschwenglich erfüllen würden konnte
                    ich nach Ihren früheren Briefen voraus sehen, allein vergessen Sie nur nicht
                    mein Lieber, Guter! daß dieß nur bedingungsweise war:, wenn Sie bei näherer
                    Bekanntschaft Sich ganz von ihm angesprochen fühlen würden. Ein so edles Gemüth wie das
                    Ihrige wäre wohl der höchsten Selbstverleugnung fähig, um nur den Wünschen
                    geachteter Freunde zu genügen. Als Sie mir von <persName key="JP-004107">Richards</persName> Erscheinen auf
                            der Bibliothek
                    schrieben, kannten Sie nur den äußern Eindruck seines Wesens auf Sie, wie wird
                    aber sein Innres bei Ihrer ersten Unterredung auf Sie gewirkt haben? Sein Sie
                    offen wie zu einer  Mutter gegen mich, sagen Sie mir was Sie an ihm
                    tadeln, Ihr Urtheil ist mir das eines Erziehers eines Menschenkenners, und als
                    ich Sie zu seinem Schutzengel anrief, hatte ich keine andere Absicht, als durch
                    den milden Einfluß humaner Gesinnung die ihn freundschaftlich  aus seiner Erstarrung weckte, ihn mit den Annehmlichkeiten seiner
                    Geselligkeit zu überschütten und dadurch Veredlung und Beglückung für ihn
                    vorzubereiten. Das ist die Gränze über die hinaus, nur Ihr eignes Herz – Ihr unwillkürlich entstehendes Interesse an ihm selber – Sie tragen kann; nicht ich, nicht meine Wünsche.</p>
            <p>Vor allem bitte ich Sie, mein Theurer! ihm meine Briefe an Sie nicht mitzutheilen
                    noch ihn . die an mich gerichteten zur
                        Besorgung, anzuvertrauen unsere Mittheilungen würden sonst genirt
                    sein. Einst kann ich Ihnen vielleicht meine Gründe sagen.</p>
            <p>
               <persName key="JP-004107">Der junge Spazier</persName>
                    hat das Zeugniß meines geliebten Mannes, des hohen <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> für sich, daß er ein
                    vortreflicher Kopf sei. In der That ist seine Vielseitigkeit bewunderungswürdig,
                         allein theils hat er durch einen Kampf gegen lauter ungünstige
                    Schicksale nie so großes Selbstbewußtsein, und eine daraus, und auch aus <hi rendition="#u" hand="#author">edelm Stolz</hi>entspringende Gleichgültigkeit gegen fremdes Urtheil gewonnen, daß er wenn er in
                    diesen Ansichten beharrt, niemals mit Glück in der menschlichen Gesellschaft
                    Anspruch machen kann. Darin ist er nun ganz das Gegenbild der Gesinnungen
                        <persName key="JP-003482">unserer Familie</persName> die durch den
                    göttlichen Anhauch der Liebe <persName key="JP-999999">ihres Hauptes</persName>,
                    nur in dem Elemente derselben lebt, und Demuth als die höchste Krone des
                    Verdienstes achtet. Mir konnte es der Nähe unseres Verhältnisses wegen nie
                    gelingen unserem <persName key="JP-004107">Richard</persName> diesen Geist der
                    Liebe einzuflößen, allein fernerstehende edle Menschen haben vielleicht diese
                    Gewalt über ihn, und dann kann er einer der Herrlichsten  werden.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_d3t_cdy_s4b"/>Könnte ich doch Ihre Bemühungen wegen des <ref target="JP-UB0459/#nklx_yrs_r4b">Privilegi</ref>
                    in etwas vergelten! könnte ich Ihnen sagen, wie leid es mir ist, daß Sie
                    meinetwegen so viel Zeit geopfert !  Allein Gott scheint Sie mir ordentlich wie durch
                    ein Wunder zugeführt zu haben, indem ich ja früher Ihre nähere Beziehung auf das Einsiedelsche Haus nicht errathen konnte. Gewiß
                    haben Sie nun gehört, daß ich selbst noch einmal mich
                            an S<hi rendition="#uu" hand="#author">r</hi> Excellenz gewandt habe und unsere übereinstimmende Anfrage kann nicht ohne
                    Nutzen gewesen sein.<anchor type="target" xml:id="stop_d3t_cdy_s4b"/> Ich wurde
                    eben damals durch eine Klage so sehr bedrängt welche <persName key="JP-013405">ein HerrKlein</persName> auf eine
                            mir von allen Seiten zur Pflicht gemachte Protestation gegen <anchor type="target" xml:id="start_rcj_k1x_r4b"/>seine
                            angekündigte "Auswahl aus meines Mannes Schriften in 6
                            Bänden" bei der Bücher kommißion in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> eingereicht hat; und wirklich
                    kenne ich keinen anderen Schutz gegen dieses unrechtmäßige Unternehmen, als das
                    K. Sächs. Privilegium. Nach allem was Sie mir von dem
                    persönlichen Charakter des HerrnM. sagen wird er gewis die Güte
                    haben, meine Bitte zu erhören. Thun Sie aber keinen Schritt deshalb weiter, mein
                    bester Herr von Falkenstein, es ist nun alles
                    geschehen, und Gott wird mir ja aus dieser Noth helfen.</p>
            <p>Was Sie mir über Ihre Familie sagen freut mich
                    sehr. Fast lebte ich auf, da ich  Sie als
                            einen Schweitzer zu betrachten hatte denn im Vertrauen gesagt, das
                    gebildete <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> faßt wenig warme Herzen
                    von tiefem Menschengefühl in sich, wenn es nicht Ausländer sind. Darin ist
                    glaube ich sogar mein <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> vorzuziehen,
                    wo <persName key="JP-002703">mein liebender Vater</persName> geboren war, und
                    ich mit meinen Schwestern im Cirkel
                    der innigsten würdigsten Freundschaft heran wuchs. Noch vor wenigen Jahren sah ich meine Jugendfreunde, die Beschützer meiner
                    Kindheit wieder, und fand sie eben so versammelt, als vor 25 Jahren da ich
                        <persName key="JP-999999">meinem Engel</persName> folgte. Unter den
                        <placeName key="JP-005687">Dresdner</placeName> Freunden steht mir <persName key="JP-003370">die einzige Recke</persName> oben an; der gediegenste
                    Charakter, die Seele voll Himmelshuld und weiser Besonnenheit; fast-liebend wie
                    ihre hohe Gestalt, und aller Menschen, <hi rendition="#u" hand="#author">Freundinn</hi>, ohne Ausnahme des Standes und Ranges. <persName key="JP-004311">Der gute, gute Vater Tiedge</persName> der mir mehrmals wie ein treuer Verwandter
                    erschienen ist, der mit wahrhafter und ernster Theilnahme alle Leiden der
                    gedrückten Menschheit anhört. Nie vergesse ich seinen Antheil an dem Schicksal
                        <persName key="JP-004393">meiner Schwester</persName> und <persName key="JP-004394">ihrer Kinder</persName>, als ich
                            vor 2 Jahren dort war.</p>
            <p>
               <ref target="JP-UB1156/#nacj_322_t4b">Daß <persName key="JP-000196">Baggesen</persName>, der edle Baggesen so sehr leidend
                        ist, thut mir unaussprechlich weh.</ref> Sagen Sie ihm, daß die <persName key="JP-001320">Gräfin Giech</persName> nebst
                        <persName key="JP-011836">ihrer Tochter</persName>, welche in <placeName key="JP-005890">Carlsbad</placeName> im
                    Cirkel der <persName key="JP-003370">Gr. Recke</persName> ihn kennen lernten,
                    innig um ihn bekümmert sind, und ihn herzlich grüssen lassen. Ach ich weiß von
                        <persName key="JP-999999">meinem Engel</persName>, wie wohl in den Minuten,
                    des Leidens, und des herannahenden Untergangs, Erinnerungen entfernte Freunde an
                    uns, thun. Sagen Sie ihm, wie gern ich zu seiner Pflege beigetragen, wenn er hier in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> damals geblieben wäre. Gott wie muß uns nicht der kleinste Dienst für einen Kinder und Gattinlosen, beglücken, der den Werth solcher Umgebung so fühlet als
                        <persName key="JP-000196">Baggesen</persName>! Es ist ein ungeheures
                    Schicksal alles verlieren, was dem Herzen theuer ist. Möchte Gott seinen
                    leidenden Zustand bald mildern. Das Feuer seines Genies foderte noch eine lange
                    Thätigkeit, wenn die körperliche Natur aushalten wollte. – – –</p>
            <p>Möchte eine Reise nach schönen Gegenden Sie doch einmal nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> führen, allein sagen Sie diesen Wunsch
                    eben so wenig an <persName key="JP-004107">Richard</persName> als wie so vieles
                    andere. Gern sähe ich  Sie, und nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> werde ich schwerlich kommen, es
                    wohnen auch dort so viel schrekliche Erinnerungen für mich, denn es ist das Grab
                    einer sehr leidenden heißgeliebten <persName key="JP-004393">Schwester</persName>. Warum haben wir Beide Sie vor 2 Jahren nicht gekannt,
                    warum hat ein so edler Mensch nicht die Leidensstunden erhellt die ich dort an
                    ihrem Krankenbette aber oft in höchster geistiger Entzückung über ihre
                    Seelenhoheit und unendliche Liebe zu mir, zubrachte. Ach auch da lernte ich die
                    allgewaltige Zerstörbarkeit der armen Menschennatur kennen, und staunte über die
                    Gewalt eines durchdringenden Geistes der dem Untergange seines körperlichen
                    Theiles zusah. Damals ahnete ich nicht, daß ich diese erhabene Metamorphose zum
                    zweitenmale an <persName key="JP-999999">meinem Beschützer meinem
                        Erhalter</persName> wiederholt sehen würde.</p>
            <p>Antworten Sie mir recht bald, mein verehrter Freund, wenn anders das Amt eines
                    Bibliothekars es zuläßt, aber wie glücklich sind Sie im Tempel der Gelehrsamkeit
                    Ihre Wohnung aufgeschlagen zu haben.</p>
            <closer>
               <salute>Nehmen Sie auch Grüße von <persName key="JP-003483">meinen
                            Kindern</persName> freundlich an.</salute>
               <signed>Ihre Freundinn Caroline Richter.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
