<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0262">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernst Förster an Emma Richter. München, 20. April 1826, Donnerstag</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001120">Ernst Joachim Förster</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date when="1826-04-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-011811">Reisen</term>
               <term xml:id="JP-011948">Natur</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Vor allem herzlichen Dank, liebe Emma, für <ref type="letter" target="JP-UB0168">Ihren lieben Brief</ref> und die Grüße der <persName key="JP-003469">Mutter</persName> und <persName key="JP-003491">Schwester</persName>, vielen Dank für die mir geschenkte Sorgfalt <ref type="letter"
                    subtype="passage"
                    target="JP-UB0168/#start_agw_d4d_1lb">wegen einer so vortrefflichen Wohnung</ref>. Mir ist’s, als träte ich eine
                    Reise ins Paradies an. Und Sie, Emma! kennen oder verkennen mich gut, wenn Sie
                    über das, was ich von der Welt erwarte, im Zweifel sind. Dem Nichts Erwartenden
                    ist das Leben in allen Erscheinungen unendlich reich. Noch hat das Leben jede,
                    selbst die kühnste meiner Hoffnungen übertroffen. Heute habe ich Briefe aus <placeName key="JP-005918">Konradsreuth</placeName>, die meinen Entschluß, eine kurze Zeit – etwa 4 Wochen – in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zu verweilen, befestigen, weßhalb ich
                    also die Wohnung bei Herders mit Dank und Freude annehme. Am Montag, Dienstag oder Mittwoch werde ich
                    hier abreisen und – gibt Gott seinen Segen – Ende Mai bei Ihnen sein.</p>
            <p>In Beziehung auf Ihre Bekenntnisse, und daß Sie mir sie unbefangen mittheilen,
                    gilt mir als hinreichender Beweis, daß Sie mich zu denen zählen, die den Werth
                    geistiger, schriftstellerischer wie jeder künstlerischer Begabung bei dem
                    weiblichen sowie beim männlichen Geschlecht mit inniger Freude und Hochachtung
                    wahrnehmen.</p>
            <p>Nicht nur der Mensch in seiner Gottanbetung wendet seine Blicke nach dem Himmel,
                    auch auf grünem Grunde die bunte Blumenwelt kehrt die entfalteten Kronen dem
                    ewigen Lichte zu. Wer möchte dem kleinen Veilchen den erquickenden Duft, der
                    Rose ihre entzückende Pracht, der Perle auf dem finstern Grunde des Meeres den
                    himmlischen Lichtglanz wehren mögen! Jeder Mensch ist Dichter, wenigstens einmal
                    im Leben; wohl dem, der dem Augenblicke der Glückseligkeit Ewigkeit zu verleihen
                    vermag! Daran wollen wir denken und danach leben und handeln! Der ihrige</p>
            <closer>
               <signed>E. Förster.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
