<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:id="JP-UB0723">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter an Franz Wilhelm Jung. Bayreuth, 14. Juni 1826,
                    Mittwoch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298">Frederike Neuber</publisher>
            <date when="2021-06"/>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The data set is derived from https://github.com/telota/jean_paul_briefe/tree/v.4.0,
                the XML data of https://www.jeanpaul-edition.de.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
               <date when="1826-06-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001981">Franz Wilhelm Jung</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term xml:id="JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
               <term xml:id="JP-012539">Frankfurter Freundeskreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term xml:id="JP-012572">Verlage / Verlegerisches</term>
               <term xml:id="JP-012761">Tod und Sterben</term>
               <term xml:id="JP-012601">Juristische Angelegenheiten</term>
               <term xml:id="JP-012183">Festlichkeiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth d. 14<hi rendition="#uu" hand="#author">ten</hi> Juni 1826.</dateline>
               <salute>Verehrter Freund!</salute>
            </opener>
            <p>Ich bin in einiger Unruhe auf <ref type="letter" target="JP-UB0545">meinen
                        letzten Brief an Sie</ref>, keine unmittelbare Nachricht von Ihrer Güte
                    erhalten zu haben, obwohl durch <anchor type="target" xml:id="start_ymr_fbj_cnb"/>die Zusendung des Privilegi<anchor type="target" xml:id="stop_ymr_fbj_cnb"/>,
                            eine mittelbare; und ich hatte mir vorgenommen
                    Ihnen sogleich nach Empfang desselben meinen unendlichen Dank dafür zu sagen.
                    Die Bestimmtheit desselben gegen die Misbräuche von Auszügen wogegen die
                    Schriften <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> vorzüglich zu
                    wahren sind, war mir eine wahre Himmelswohlthat, und ich bitte Sie,
                    Verehrungswürdigster. dem Herrn <persName key="JP-012008">Minister von Grolmann</persName>wie Allen dazu wirkenden Personen meine Erkentlichkeit zu bezeigen.
                    Ihnen, wird Gott die Mühe lohnen, die Sie dafür gehabt haben.</p>
            <p>Möchte nur nicht Krankheit an Ihrem Schweigen Schuld sein, würdigster Mann! und
                    Alle theueren Glieder <persName key="JP-001982">Ihrer Familie</persName>, im
                    vollkommensten Wohlsein, und im Glücke sich befinden. Ich, mein Herrlicher!
                    genieße jetzt eine Freude die Balsam auf die Wunden
                            legt, welche mir Armen das Schicksal geschlagen. Meine
                    und <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> älteste Tocher, <persName key="JP-003471">Emma</persName>, ist einem  vortreflichen jungen Manne
                            verlobt. Dem
                        Maler<persName key="JP-001120">Ernst Förster</persName>aus <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>. Eine vollkommene
                    Gleichartigkeit des moralischen und geistigen Werthes, macht mir dieses vom
                    Himmel gestiftete Bündnis zu dem unschäzbarsten von der Welt, denn durch
                        <persName key="JP-999999">meinen hohen Seeligen</persName> habe ich es
                    gelernt was <hi rendition="#u" hand="#author">wahre
                        Glückseeligkeit</hi>,  und daß sie nur in den Charakteren der Menschen zu finden ist.
                    Gott hat meine geliebten <persName key="JP-003483">Kinder</persName> in die Lage
                    gesetzt, daß sie nicht nach Geld, Rang und Anstellung zu fragen brauchten und so
                    können sie im Geist und in der Wahrheit fortleben wie sie erzogen und gebildet
                    worden. Gott, und <persName key="JP-999999">ihr herrlicher Vater</persName> wird
                    diesen wahrhaften <hi rendition="#uu" hand="#author">Seelen</hi>-bund segnen.</p>
            <p>Im Oktober d. J. wird <persName key="JP-003471">Emma</persName> ihrem <persName key="JP-001120">künftigen
                                Manne</persName> nach <placeName key="JP-006040">München</placeName>
                            folgen wo ich sie
                    aus meinen Händen, in die Mitte der ausgezeichnetesten Menschen, welche Freunde <persName key="JP-999999">ihres
                        Vaters</persName> waren, versetzt sehe, weil Alle diese auch zugleich die
                    Freunde meines <persName key="JP-001120">künftigen Sohnes</persName> sind. Seine Familie in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                            verzweigt: ist  mit der meinigen und
                    den Freunden <persName key="JP-002703">meines seeligen Vaters</persName>
                    verbunden, un so ist er mir wie ein alter lieber Bekannter, wie ein durchaus
                    Verwandter zu betrachten, der nur den Bund der Freundschaft aufs Neue befestigt.
                    O wie viel Sicherheit gewährt das fürs ganze Leben! –</p>
            <p>Mit meinen übrigen Angelegenheiten habe ich unterdessen schwere Kämpfe zu
                    bestehen, und auch hierin ist mir <persName key="JP-001120">Förster</persName>
                    eine herrliche Stütze. Ich gehe nun weit beruhigter der Zukunft entgegen da die
                    Welt eine Verpflichtung von meiner Seite anerkennen muß für das Wohl <persName key="JP-003483">meiner Kinder</persName> zu wachen, und für die Erhaltung
                    dessen zu kämpfen, welches man bis dahin, wo wir allein standen für überflüssig
                    hielt. Was hatte man für Rücksichten für eine Mutter und zwei Kinder zu nehmen,
                    die durch den Seegen ihres Hauptes, unverdient zu großen GlücksgüternWie die Welt denkt gelangte? Freunde
                    und Feinde misgönnten uns das, was wir nie anders als zu edeln Zwecken
                    angewendet hätten. selbst wenn nicht die Gründung neuen Lebensglücks hätte Statt
                    finden dürfen. Dies war mit, das bitterste was ich erfahren habe.</p>
            <p> Außerdem weiß die Welt nicht, was wir abgeben müssen, denn sogar der
                    reiche und mächtige <persName key="JP-000698">Cotta</persName>, nach meinem
                    kindlichen Glauben der großherzigste der früheren Verleger, verlangt Entschädigung, und hat ein ganz förmliches Verfahren
                            gegen mich eingeleitet, die ihm so vertrauensvoll schrieb, da ich so
                            gern der Grosmuth und dem freien Willen eines Menschen das zu thun
                            überlasse was ich vom <hi rendition="#u" hand="#author">Rechte</hi> fodern kann. Unverschuldet mußten wir <persName key="JP-003408">Herrn. Reimer</persName>die Werke überlassen, die ich ihm<persName key="JP-000698">Cotta'n</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author">noch einmal angeboten</hi> hatte,
                    und die Er hätte übernehmen können, wenn er sich zu der Niederschlagung der
                        <persName key="JP-003408">Reimerschen</persName> Ansprüche hätte bequemen
                    wollen, welches Ihm, ein Leichtes gewesen wäre. Allein er lehnte es ab, weil er
                    sich nicht mit demselben befassen wollte. Ich glaube <persName key="JP-003408">Reimers</persName> Bezahlung war ihm zu hoch, und <hi rendition="#u" hand="#author">er</hi> wollte uns
                    nicht so viel geben,
                    obgleich
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName> von ihm  1, 40 000 rth.
                    erhält.</p>
            <p>Man sagt allgemein, die <bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">Flegeljahre</bibl> seien vergriffen, obwohl er sie in der Liste seiner
                    vorräthigen Verlagsartikel mit, benennt. Es ist sehr wichtig darüber im Klaren
                    zu sein.</p>
            <closer>
               <salute>Möchte ein gutes Geschick mir bald die frohesten Nachrichten von Ihnen
                        und <persName key="JP-001982">den theuern Ihrigen</persName> bringen. Mit
                        der ausgezeichnetesten Verehrung, ewig</salute>
               <signed>Ihre Caroline Richter</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
